长久的等候，以及四百年的沉默，使得整个犹

太民族都在猜测神所应许的弥赛亚是谁？马太福音第一章一开始，马太开门见山地指出，耶稣基督就是他们所等候的那位弥赛亚。马太从家谱来指出耶稣弥赛亚身份的合法性。祂是亚伯拉罕的后裔，是大卫的子孙。这是要应验旧约圣经所预言应许的那位作王直到永远的受膏者。

而马太的记载分成了三部曲，17节说：这样，从亚伯拉罕到大卫共有十四代，从大卫到迁到巴比伦的时候也有十四代，从迁到巴比伦的时候到基督又有十四代。马太刻意挑选的记载了三个十四代（事实并非如此），是要说明这个家谱也在完全见证耶稣是基督。十四是2X7，七在犹太人的观念中是代表完全，而二又是见证人的数字，因此，这里的十四是指完全地见证耶稣基督是他们所盼望的弥赛亚。

在马太福音中，似乎还记载着另外一个重点，就是针对犹太人而言，这些犹太人不愿意相信耶稣是基督，因此，马太特别指出，那些外邦人都因着信成为圣约的子民，而作为犹太人却硬着颈项拒绝基督。这实在是令人遗憾的事情。因此，在耶稣基督的家谱中，马太刻意记载了五个女子，他玛氏，喇合氏，路得氏，乌利亚的妻子以及马利亚，在这里除了马利亚之外有四个女子都是外邦女子，甚至有些女子的名声都不大好。但她们却因着信心被记

载入耶稣基督的家谱，这不能不说是神特别的恩典。 从18节开始，记载到耶稣基督降生的事件。主

耶稣的降生是一个特别的事件。从人的角度来说，这是一件极其羞耻的事情，因为马利亚是未婚先孕。按照当时的文化来说，未婚先孕就意味着马利亚对她的丈夫不忠，这在旧约的律法来说，是要用石头打死的。即或不然，马利亚也要忍受许多羞辱的对待。不仅是马利亚，连约瑟也要如此，娶“不洁”女子为妻，这对约瑟的名声也是一个破坏。

这或许也是道成肉身的福音进入到我们的生命中的时候，我们必然要经历的一个历程。对这个世界来说，福音是一件羞辱的事情，十字架对于很多人来说是羞耻。当我们拒绝耶稣基督进入我们的生命，那么，或者可以在这个世界享受所谓的平静，但这也意味着我们与以马内利的神无份。当我们接受耶稣基督进入到我们的生命中的时候，也意味着，我们的生命要被福音所搅动，我们的生命要被改变。耶稣进到我们的生命要成为我们生命的主，而我们不再是自己的主。唯有主是我们的主。

马太福音第二章记载的是不同的人对耶稣基督的降生所怀的不同的态度。来自于东方的博士，蒙主的启示，不远万里前来朝见。而希律王却想尽办法想要杀死耶稣。甚至因着无法从博士口中得到真正的君王在哪里，而把伯利恒城里并四境所有的男孩，凡两岁以里的，都杀尽了（二16节）。耶稣

来是要带来天国，祂是作为天国的王进入到这个世界。但是这个世界的王却想尽办法要除掉祂。正如约翰福音第一章5节：光照在黑暗里，黑暗却不接受光。10节：他在世界，世界也是藉着他造的，世界却不认识他。11节：他到自己的地方来，自己的人倒不接待他。

被拒绝的基督因着逼迫逃到了埃及，然后，祂要从埃及再一次地被主呼召回到以色列地。太二15节说：这是要应验主藉先知所说的话，说：“我从埃及召出我的儿子来。”原本是以色列人从埃及被神召出来，成为神的儿子。但是，以色列因为悖逆神，离弃神。以至于神开始了一个新的创造，在这里我们看到一个新的以色列，或者说是真的以色列出现。耶稣基督成为真正的以色列，真正的儿子。从祂开始了一个新的族群，在祂里面的，才是真正的以色列，只有在祂的里面，才能够成为真正的选民。

正如罗马书第五章所说的：在亚当里，众人都被定罪了，然而在基督里，众人也成为义了（参五18节）。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

1:1-25 记载了万王之王耶稣基督的出现,耶稣的家谱和耶稣的降生。

1:18-25 记载了耶稣的降生:对耶稣的降生,本卷书与路1:26-35的记载有所不同。这是因为两卷福音书各自从不同的角度记述了耶稣的降生。路加是从马利亚的角度展开叙述,而马太则从约瑟的角度记述耶稣的降生。与注重描写细节的路加相比,马太则注重辩证性传记的记述。

1:18 已经许配了:犹太男女在定婚期间不可发生性关系。这种许配关系远比现代的定婚更严肃,除非有不贞洁的行为,是不能解除婚约的<歌 绪论,希伯来人的结婚程序及风俗>。在申22:23,24将已许配给人的女子称为“妻”。马太也把还未正式结婚的约瑟和马利亚称为“丈夫”、“妻

子”(19,20节)。

1:19 想要暗暗地把她休了:约瑟虽然可以按律法将此事公开,并对马利亚加以刑罚,但谨慎温和的他要采取更稳妥的方法,例如找一些微小的理由来休马利亚,使两个人都不至受更大的伤害(申

22:23,24)。

1:22 这一切的事成就,是要应验……:这是本卷书中反复出现的表达方式

(2:15,17,23;4:14;5:18;8:17;12:17;13:35;21:4;26:56;27:9,35等)。新约成就旧约的预言强有力地证明了圣经的作者是神,与符类福音的其他作者

相比,马太更多采用了这种形式(直接或间接地使用100次以上),我们可看出作者把旧约弥赛亚和新约的耶稣基督联系起来。

1:25 没有和她同房:此经文与路1:34一同成为天主教所谓马利亚终身为处女之说的参考经文（路1:26-38,童女所生）。但正如本经文所说,约瑟直到耶稣降生,并没有与马利亚同房,是为了证明耶稣生于童女,并不意味约瑟与马利亚至死都不是夫妻。若纵览全部符类福音,就明白耶稣有亲弟兄

(13:55,56;可6:3;路2:7)。

2:1-12 二章记录了耶稣诞生之后的事件。根据此部分的记录,最先敬拜耶稣的是东方博士,而以外邦为对象的路加福音则说是牧羊人最先敬拜耶

稣。综合两卷福音书来看,似乎是牧羊人先到,而东方博士后到。这一事实尖锐地暗示了耶稣一开始就受到了自己百姓的排斥,受到外邦人的尊敬

(徒7:1-60)。

2:1 希律王:希律王并非犹太人,而是以土买人

(Idumean)。B.C.40,希律(Herod,the great)以钱财贿赂了由尤里乌斯.凯撒（Julius Caesar）领导的罗马帝国元老会议,因而被封为犹太王,统治了犹大37年。他先后残酷地杀死了自己的妻子、三个儿子、岳母、姐夫、叔父及其他许多人,还不问是非曲折屠杀了伯利恒城的男婴(16节)。虽然

如此,他在位期间也留下了许多伟绩,如建造各种剧场、圆型竞技场、各种纪念碑、异教祭坛、城堡等建筑物。更是从B.C.20年开始重建耶路撒冷圣殿的工程,此工程在他死后的A.D.68年才竣工<斯3:8-13,耶路撒冷圣殿的历史>。

2:2 犹太人之王:很久以来犹太人一直翘首企盼弥赛亚的到来,相信终有一日犹太人中必出现一人拯救自己的民族,并统治天下。此预言,随着散居在列邦的犹太人扩散到外邦人之中,博士们可能据此确信那星星的主人就是犹太人的王。总之,马太的用意在于通过本文表明甚至外邦人也认为耶稣就是“犹太人的王”,并且来敬拜他。

2:3 心里不安:听到弥赛亚降生的消息之后,希律是因自己的王权而不安,一般民众是因自己的处境受到极大的冲击而不安。

2:7-8 我也好去拜他:希律的这句话表露了试图以残酷的手段维护自我利益的丑态。对希律而言,自己的地位优先于公义与良心。

2:9 星……在上头停住了:从属灵的角度,星星的带领意味着圣经话语的作用,那星星所指的耶稣就是圣经的核心内容,即通过耶稣成就的救赎。

2:11 黄金、乳香、没药:圣经未记录来了几位博士,但从这三件礼物来看,似乎就是三位东方博士来访。从古至今,拜见一个国家的最高统治者时,献上礼物是一个常识,但博士们所献给耶稣的礼物

带有特殊的意义。因为不论古今中外都把黄金视为最贵重的礼物,也是不变质的,同时也象征耶稣的王权。乳香:是阿拉伯地带的树木所产的馨香,预表耶稣的神性;没药:用于涂抹尸体或麻醉,象征着耶稣的受难与受死。

2:13-23 虽然耶稣以犹太人的王和拯救者的身份降世,但在犹太地却未受欢迎(约1:11),只好逃难到外邦,这无疑是一种悲剧。

2:15 从埃及召出我的儿子来:引自何西阿书11:1,表明神从埃及救出以色列民。马太因着圣灵的启示将此事应用在耶稣的身上。暗示耶稣的事工超越了摩西只拯救本民族的事工,耶稣基督成就了全人类的永恒救赎<徒7:6,对救赎史的理解>。关于耶稣和其父母在埃及生活了多久不得而知。

2:16 所有的男孩……都杀尽了:成就了耶31:15

的预言。希律之所以要杀尽出生6个月至20个月之间的男孩,是为了:①除尽将来有可能当犹太王的人;②预先防止耶稣的避难。希律的这种举动只能说是出于属灵的无知。耶稣道成肉身是为了将整个人类从罪恶中释放出来,并赐下永恒的自由,并非只是为了从罗马人的手中解放犹太人的政治性目的(20:28;约6:15)。总之神从希律的手中救了耶稣,恶人的诡诈必在神面前被粉碎(诗2:1-

6)。当时,伯利恒可能只有一,二千人,所以惨遭杀戮的男婴大约有十名至二三十名。

2:22 亚基老:是希律(Herod,the great)死后统治犹大、撒玛利亚、以东地区的分封王<路3:1,地

图>。他生性残暴专制,被罗马领袖嘲笑为无能者,所以A.D.6被罢黜,驱逐到乡间。从此犹大由从罗马直接派来的彼拉多统治(14:1-12图表)。

灵修分享

许秋诚2020年1月30日经文：马太福音3～4章 第一部分：

耶稣传道的开始

经文的结构：

一、施洗约翰的见证（3:1～12）

二、耶稣受洗与试探（3:13～4：11）

三、耶稣传道与拣选门徒（4:12～25）

马太福音让我们看到，耶稣基督传道工作的预备，是源于施洗约翰传道事工的开始。这也正应验了旧约先知以赛亚书40章3节的经文。施洗约翰的出生就是为着基督预备道路，这也是他一生在地上的使命，这是何等荣耀的使命。在他一生短暂的侍奉中，他非常清楚神要让他成就的工作，他的一生也为着这样一个荣耀的使命而活。在他短暂的侍奉中，他掀起了一场悔改的复兴运动。他带着勇气、智慧和胆量，指出那个时代的问题，也带着信心和盼望将人带到耶稣基督的面前。

而基督传道工作的开始，是因着施洗约翰工作的结束。在经文4:12～13节，当施洗约翰下监之后，就意味着他的使命已经完成。表明约翰传道的工作已经结束，约翰作为基督开路先锋的工作已经完成。基督要开始神给祂的使命。我们时常会对约翰的死感到惋惜，当施洗约翰下监后，也意味着他要走向神所赐的死亡。神将约翰交在希律王的手中

被杀时，他不过是三十出头。施洗约翰是如此忠诚地为基督来作见证，他勇敢、忠心地传讲天国的福音。他的影响力是何等地大，他也非常清楚神给他的使命，他在母腹中就被圣灵充满，他从一出生就在预备自己，目的就是为着传讲天国的福音，为基督来作见证。

从圣经中，我们看到施洗约翰出来传福音的时间并不长。作为一个如此有能力的人，也是神大大使用的先知，他的侍奉是如此地有果效。但他的生命却是如此地短暂，他传福音的工作是何等地短。但最重要的是，他已经完成神给他的使命，他在地上已经跑完他当跑的路，他当打的仗也已经打完，将来必有荣耀的冠冕为他存留。当他在地上完成传福音的使命时，他就回到神的面前，进入与神同在的当中，进入永恒的居所。施洗约翰的一生也颠覆我们罪人在地上的观念，这是我们活在地上的盼望和期待吗？我们活在地上，是为着完成神所托付我们传福音的使命呢？还是我们在地上建立自己的巴别塔？求神帮助我们，让我们看看基督在地上祂是如何公开来侍奉的。

在经文3：13～4：11节中，让我们去思想基督的受洗与受试探与我们罪人的关系。既然耶稣是上帝的独生爱子，是完全的神，也同时是完全的人，是神的羔羊。为什祂需要接受约翰的洗礼？约翰想要拦住祂，说：“我当受你的洗，你反倒上我这里来

吗﹖”约翰清楚地知道，神的羔羊、这位荣耀的圣者祂本身不需要接受水的洗礼。反而是约翰自己认识到，他需要接受圣灵的洗礼。换句话说，约翰在说我们应该互换位置：“你站在我的位置做什么？而我又站在你的位置做什么？”耶稣说：“你暂且许我，因为我们理当这样尽诸般的义”。当人要在神面前称义，除非人能够遵行神的律法。“原来在神面前，不是听律法的为义，乃是行律法的称义”（罗2:13）。

耶稣作为神的儿子，祂为着罪人能够在神的面前得着称义。祂必须成为完全的人，来替代我们尽到一切律法的义。因此祂甘愿为着我们罪人，全然顺服神的旨意，祂甘愿为我们站在罪人的地位，来替代我们面对罪人的洗礼。当祂要将罪人从罪的审判中拯救出来时，除非祂亲自替代我们罪人去面对罪恶的审判。当耶稣基督站在这一群前来排队，要面对受洗的人群中时，当耶稣接受约翰的洗礼时，就意味着祂将面对洗礼所带来的审判。洗礼的目的是为着承认自己的罪，而当罪要得着解决，除非面对死亡的审判。当耶稣站在罪人的地位来接受罪人的洗礼时，就表明祂需要站在罪人的地位来接受上帝可怕的审判。因为神的儿子是为着背负人类的罪，而面对罪的审判。而这场属灵的洗礼，直接指向那场各各他山上死亡的审判。

这就是福音。福音向我们指明，因着那位被神所悦纳的独生爱子，被神所审判，被神所弃绝。我

们这群罪人竟然免受审判，我们竟然被神所接纳和喜悦，祂还要称我们为神的儿子。儿子意味着得着神的赐福与神给我们的产业。

接下来的经文让我们看到，当耶稣受洗后，神亲自印证这是“我的爱子，我喜悦你。”紧接着，神的儿子将要面对一场属灵的试探。经文让我们看到，耶稣进入旷野受魔鬼的试探，这是圣灵的工作。是圣灵亲自催逼耶稣进入旷野的试探，因此我们看到，神的儿子必须面对这场属灵的试探与争战。有属灵的洗礼，因此有属灵的争战。有安舒、能力、爱，因此有压迫、冲突、试探。有来至天上的声音，因此也有地狱的声音。

这常常颠覆我们的观念，我们来思想一个问题？假设你现在到了一个完全被圣灵充满的地步，被圣灵引导，绝对讨神喜悦；假设你正处于彻底讨神喜悦的状况，你的人生将会如何？ 相反，当你遇到挫折、冲突、困难和逼迫时，你大概马上会想到什么？我们总认为当我们没有遇见苦难，我们生活平顺，我们没有遇见逼迫，我们没有经历试探，我们的生活还过得不错。我们就会认为这就是我们敬虔的表现，这是圣灵充满的结果。我们反而会认为那些因着福音被逼迫，因主的名受辱，被关押被囚禁的牧者同工们，似乎是他们作错了事情，是因为他们太高调，甚至是因为他们在搞政治。求神怜悯我们，让我们看看基督为我们所经历的试探，让我们思想

约伯所面对的苦难。

在耶稣的身上，让我们看到完全相反的情况——当一个完全被圣灵引导，也彻底讨神喜悦的人。祂的生命如何？结果如何？我们看见发生什么事情吗？当神在你生命中倾倒的能力和平安愈多，你所面对的冲突、试探和斗争便愈多。换句话说，如果你的生命完全感受到属灵的安稳；如果你觉得十分安舒；如果内里没有冲突，外在也没有冲突，那么你其实还没有被圣灵引导，还没尝试成就神的大事，甚至没有讨神喜悦。若有人说：“我要讨神喜悦；我要让神欢喜；我要尽我所能让神满足。”那么他将要经历冲突和矛盾。内在方面，你的心会感受到前所未有的压力和试探；外在方面，你会经历相反的情况。

这也是福音向我们所彰显的。洗礼和试探是总是联系在一起的。我们会认为，被圣灵充满就会得着神的赐福，当我们被圣灵充满我们就不会经历试探。但圣经让我们看到，耶稣受洗后，就被圣灵充满，而且是同一位圣灵，亲自将上帝的儿子催到旷野，来面对魔鬼撒旦的试探。被圣灵充满，也意味着会面对撒旦的试探。但有一件事情是确定的，就是一个被圣灵充满的人，他就能够靠着圣灵胜过撒旦的试探。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

3:1-12 关于施洗约翰预备主的道路的事工(可

1:1-8;路3:1-18,约1:15-34),马太与路加不同,未提起施洗约翰的出生与背景(路1:5-25,39-

45,57-80)。这是因为他认为读者对此已有足够的了解。

3:1 施洗约翰:犹太人有普通名和受洗名,随不同需要而分别称呼。犹太人的命名习惯如下:①孩子受割礼时,按犹太教的传统起受洗名。受洗名是圣洁的名字,严格地局限于宗教场合和仪式上;②每个人都有日常生活中使用的名字,但这些名字有些毫无意义,有些则与受割礼时起的法名息息相关。如“扫罗”与“保罗”“低土马”和“多马”。除此之外,犹太人有一个命名传统,就是根椐家庭关系,出生地区,社会身份或业绩等称呼一个人(如底买的儿子瞎子乞丐巴底买)。因为施洗约翰是给人施洗的人,所以以此来公开称呼他。

3:2 天国近了,你们应当悔改:这节经文包含两个信息:①呼吁人悔改。此处的“悔改”希腊文的含义是“回转”、“后悔”。意味整个人格与行为的彻底改变。这种悔改必结出相称的果子(加

5:22,23);②宣告天国近了。这是人们当悔改的理由。因为天国降临之时,是神的审判(25:31-46)。这种思想早在旧约圣经中出现过,对此请参考<摩 绪论,耶和华的日子>,<可1:15,神国的概念>。

3:3 有人声喊着说:符类福音(可1:2,3;路3:3-6)都引用了赛40:3。其内容是以被掳到巴比伦前后为背景,描述了将来要救赎以色列的弥赛亚的到

来。施洗约翰肩负了将此消息晓喻犹大百姓的使者(Messenger)使命,他是受差遣到这世界的耶和华的使者(路1:17;约1:29-34;3:22-30)<创16:7,耶和华的使者>。

3:4 蝗虫,野蜜:蝗虫属于洁净的食物(利

11:21,22)。施洗约翰过着如此简朴的生活。

3:6 受洗是象征被洁净与联合,以及有资格加入共同体的仪式,是教会重要圣礼之一<徒19:1,关于受水洗>。

3:7 毒蛇的种类:约翰称法利赛人和撒都该人为永远受咒诅的毒蛇的子孙。这对当时处于宗教、政治领袖地位的他们来说,无疑是最大的咒诅。谁指示……逃避:质问他们凭什么认为“我能逃避审

判”。这是在警告认为凡是犹太人就能无条件地得救的人。

3:9 不要自己心里说:以色列民误以为自己有宗教特权,其实这并不仅仅是一场误会,而是贪恋本无权利的东西的伪善的可憎行为:①神拣选他们作自己的选民,是为了展开的救赎史,并非要无条件地救赎他们。②他们成为选民,并非有什么丰功伟

绩。他们之所以能够维持选民的地位,是基于神的恩典。圣经清楚地告诉我们,以色列的历史亦如人类历史,是不断堕落和骄傲的历史。③他们选民的身份,只能成为感恩的条件,不能以此来标榜他们的特权。我们在上述事实中可总结出如下的教训:①神最终也没有弃绝不断堕落的以色列民,我们要确信神的爱。②以色列得到选民之福份并非出于他们的功劳,乃本乎神的恩典,我们得救本乎神的恩典。<8:11-13,犹太人与外邦人得救的关系>。③他们最终还是曲解了神的真道,被定罪为毒蛇的种类。

3:11 用圣灵与火施洗这一词并不仅限于新约。在结36:26,27;39:39;珥2:28,29等中可找到它的旧约背景。但马太和路加在“用圣灵施洗”后加了“火”一词(路3:16)。许多人认为施洗有双重意义,即对义人用圣灵施洗而对恶人用火施洗。但

是:①原文中“用”的对象是“圣灵”与“火”;②“火”同“圣灵”也带有使人洁净的功能(诗

66:12),这两个词是同一概念的不同表现。若说水洗象征洁净与相交的仪式,圣灵洗则意味着神对看不见的仪式的认可<徒 绪论,圣灵的洗礼;五旬节圣灵降临的意义>。

3:12 约翰所启示的耶稣的形象是11节中的拯救者与本节的审判者。耶稣之所以含有两种全然相反的属性,并不是因为他具有双重人格,乃是因为人分为两种人,即信徒和罪人。正如法律对于犯法的人而言是刑罚的工具,但对没有犯法的人却是保护的工具。同样,耶稣是一切信徒与罪人的王,但与耶稣的关系是福是祸,取决于各人的抉择。

3:13-17 耶稣受洗的场面,四福音书对此都有记载(可1:9-11;路3:21,22;约1:32)。

3:14 只有耶稣是唯一施洗者,而约翰仅仅是临时的代理人,因此约翰谢绝给耶稣施洗是应当的。但耶稣甘愿降卑自己,要亲身经历所有过程。从这里我们可看出耶稣从马槽到十字架的一生是谦卑与慈爱、忍耐与顺服的一生。

3:15 耶稣受洗包括以下几种意义:①为了成就神的义。耶稣作为神的儿子已具备了弥赛亚的资格与能力,但他顺服了教会的传统<徒19:3,关于用水施洗>。神察看耶稣的所为,以16节圣灵降临与17节天上的声音宣布耶稣具备了完全的义。②耶稣受洗时,施洗约翰公开宣告弥赛亚的到来和弥赛亚事工的开始(约1:31-34)。③耶稣全然没有悔改或受洗的必要,但藉着受洗,甘愿为人(林后5:21)。④耶稣受洗是为了给信祂的人作出榜样。

3:16 神的灵:圣灵临到耶稣,并不是为了除去罪

恶,乃是为了帮助弥赛亚的事工。如此,耶稣开始公开事工时,也得到圣灵的帮助,我们圣徒若没有圣灵的帮助,就实在不能成就什么。

3:17 我所喜悦的:在圣经中,蒙神喜悦意味着神的满足、认可与祝福。

4:1-11 撒但的试探与耶稣的得胜。这一段记录了耶稣开始公开事工之前所受的试探(可1:12,13;路4:1-13)。因此把它视为对耶稣的弥赛亚职分能力的挑战。撒但对耶稣的试探是:①为自己的利益使用弥赛亚的权力;②为了赢得追随者的崇拜而行神迹显异能;③与撒但狼狈为奸,滥用自己的能力。耶稣用圣经的话语,战胜了这一切的试探。通过撒但试探耶稣,我们可知撒但的诱惑是绝对不容轻看的(彼前5:8,9)。

4:1 被圣灵引到:耶稣被引到撒但面前,是为了得到神的认可、建立人的义,祂必须战胜人和神的共同仇敌——魔鬼的挑战。只有这样,才能在神的认可之下,开始弥赛亚的真正事工。此处的旷野首先是与以色列40年旷野漂流生活联系在一起的。以色列民出埃及之后,在旷野受试探,他们都死在旷野,到了下一代才进迦南地,但耶稣则战胜了在旷野的试探,开始了弥赛亚的事工。

4:2 四十昼夜,这个天数与摩西在西乃山四十昼夜不吃不喝领受十诫(出34:28)、以利亚结束了在迦密山的事工之后禁食的天数(王上19:8)相一致,并与以色列民40年的旷野流漓生活有关(申

8:2,3)。

4:3 你若是神的儿子:撒但试图动摇耶稣对弥赛亚使命的信念。耶稣分明是神的儿子,但撒但却用了假设句“若是”,试图否定耶稣的神性。诱惑祂

“将石头变成食物”,与其完成弥赛亚的使命,不如先满足自己的需求。

4:4 耶稣对弥赛亚职分并没有进行辩论,一针见血地指明问题的本质,揭穿了邪恶的动机:①撒但的用意并不在于把石头变成食物,而在于诱惑耶稣怀疑自己的弥赛亚身份。因为弥赛亚的使命并非是通过行神迹来证明,乃是通过代罪牺牲来成就义。②用食物充饥并非是一件坏事,但耶稣强调作为弥赛亚最重要的是神话语的宣告与成就,粉碎了撒但利用饥饿来混淆弥赛亚价值观的阴谋。③从属灵的意义上看,撒但对耶稣的挑战或诱惑,也是对信徒的本质与态度的试探<创22:1,何谓试探>。而得胜的途径并非依靠自己,乃是依靠神的能力。同时我们不能为了一时的利益而放弃神的话语。

4:5 圣城:根据路4:9“到耶路撒冷去……殿顶”,指耶路撒冷的圣殿<附录,图表,P.27,耶路撒冷圣殿和基督>。殿顶:可能是俯视圣殿院子的塔或栏杆,但具体指什么,学者们有不同的见解:①位于基伦谷(The Valley of Kidron)之上的圣殿南瞭望台;②面向基伦谷的所罗门廊下(Solomon? porch)的栏杆或顶部;③位于至圣所之上的圣殿顶部。其中最有力的就是第一个见解。因为“顶”的希腊语“pter?ion”是出自希腊语“pt?ugav”(翅膀,启4:8)。使人联想到位于圣殿南北两面的形状如翅膀的瞭望台。耶路撒冷建于海拔750m的高地,可想而知从圣殿的顶部跳到深深的谷中(6节)是何种性质的试探。但饿了40昼夜的耶稣是否亲自到了那么高的殿顶,还是在假想情况下受的试探,就不得而知了。

4:6 可以跳下去:第二个试探,撒但诱惑耶稣与其走弥赛亚牺牲之路,倒不如享受世俗英雄的荣耀。因为这样的奇迹将会成为一个契机,吸引无数追随者。经上记着说:七十士译本(LXX)引用诗

91:11,12。从耶稣以圣经中的话语回答来看,魔鬼引用经文来试探耶稣。若耶稣听从魔鬼的要求,则必会大受犹太群众的欢迎,但如此虚荣的道路并非是弥赛亚之路。

4:7 不可试探主你的神:在第二次试探中耶稣又用神的话语战胜了撒但。他确信弥赛亚的权威与能力,没有必要故意去做给别人看。同时耶稣的目的并非用神迹来满足人的虚荣与野心,神赋予他的义务是拯救全人类的灵魂。魔鬼试图以圣经为诱因使耶稣起疑心,刺激祂的虚荣。但是耶稣坚信神话语的主体——神,使撒但的试探遭到了失败。正如神不随意试炼(tempt)人一样<创22:2,何谓试炼>,人也不可用与救赎无关的问题试探神。因为对神的试探本身就是不信的态度(林前10:9)。

4:8-10 撒但的试探方法:第三次试探挑战弥赛亚的权威,进一步发展到挑战弥赛亚的纯洁性。如果说第一次试探利用了物质上的缺乏,第二次试探利用了精神上的虚荣,这第三次试探则是属灵信仰方面的试探。撒但的试探就是这样逐渐展开的。我们有必要留意撒但挑战弥赛亚时,作为诱饵向祂提供世界的快乐与统治权。

4:9 你若俯伏拜我……赐给你:在这一段经文中撒但从两方面暴露了自己的本相(Identity):第一,他不是世界的创造者,所以不能成为敬拜对象。第二,邪恶势力是暂时的,也是有限的,即它自己本身也是将灭亡的。尽管如此他还承诺赐给别人祝福,这不是自相矛盾吗？

4:10 撒但退去吧:耶稣命令撒但退去。信徒也不应再与他有任何关系。即使撒但再一次接近我们也应靠着耶稣的名命令他退去。单要侍奉祂: ①祂是创造者;②唯有祂是真理和公义;③唯有祂应许救赎我们,也唯有祂有能力成就。

4:11 魔鬼离了耶稣:根据平行经文(路4:13),我们可知魔鬼只是暂时离开,并非是永远离开。撒但的王国开始坍塌,但他将继续敌对耶稣与教会,直到最后的审判之日(启20:7-10)。

4:12-17 虽然此处没有记载,但根据约1:35-3:36,我们可以知道耶稣在开始加利利事工之前,在犹太地方已传了约一年多的道。但是符类福音没有记录此事,这是因符类福音的作者们都将加利利视为耶稣事工的开始。

4:12 耶稣听见约翰下了监:根据约1:43-3:27可知约翰至少在耶稣受试探后的一年之内,是没有坐监的。关于约翰被抓的原因,可参考14:1-12。

4:13 这一节经文没有明确记载耶稣为何离开故乡拿撒勒到迦百农。但根据路加福音,耶稣之所以去迦百农是因为拿撒勒人的强烈排斥(路4:28-30)。位于加利利湖西北湖畔的迦百农,是渔业及地方经济中心,那里有罗马的税关。

4:14-16 以赛亚的预言是指以色列王“比加”年间(B.C.736-730),亚述王“提革拉比列

色”(B.C.745-727)入侵并占领加利利地区(西布伦和拿弗他利),当地的居民受其苦害,最终被拯救的事件(王下15:29)。

4:18-22 记录了耶稣呼召第一批门徒的事件(路

5:1-11)。

4:19 来跟从我:这句话意味着把生活方式、目的转向耶稣身上。得人的渔夫<路5:10,从此以后,你要得人了>,这句话生动地比喻了因着福音的大能把人引到生命之路的荣耀职分。渔夫是将活鱼带入死亡,而传道人却把因罪而死的人引到生命的源泉。

4:23-25 这段经文导入了本卷五大讲道中的第一个讲道——登山宝训(5-7章),与平行经文9:35-38一同起着很重要的作用。此段经文提示在一定时间内耶稣继续扩张事工,从而使耶稣的教训与事工逐渐成熟。

4:23 天国的福音,医治……:在时间上,耶稣宣告天国已近,并论及与天国相称的态度。虽然耶稣的目的是成就人类最终的拯救,但祂也没有回避现世的问题,祂医治了许多人的精神上、肉体上的疾

病。

4:25 有许多人……来跟着他:这是因着耶稣所讲的新教训和所施的爱以及所行的医治神迹,而来跟随祂的群众。他们或许是基督的追随者(Christ follower),但不是完全委身基督的基督徒

(Christian)。因为他们所看到的只是作为医治

者、领导者的耶稣,并没有看到救赎者、神、审判者耶稣。

灵修笔记 1月31日 马太福音5章 余弸韡

马太福音5章

1-12：本段经文进入了耶稣基督的“登山宝训”的内容。经文开头便是著名的“八福”，“八福”的精义是要叫我们看见什么是属于天国的福气。这些福气当中有很多都是世人所唾弃和反对的，例如“心灵空虚”、“哀恸”、“受逼迫”等等内容，还有一些虽然这个世人口头也在传颂，然而因着我们的罪性却难以真正做到的，例如“温柔”、“清心”、“使人和睦”。然而这些一切都实实在在是有属天的福分的。但这是否意味着世人无法做到，或者内心拒绝，我们就与这天国的福分无关呢？断乎不是，事实上唯有基督替我们真正行出了这样的义行，并且将这福分赐给了我们。这属天的福分因着上帝的保守，必将蒙保守直到永远。因此当我们因着福音的缘故受到世界的逼迫时，当想到历代圣徒都是如此经历逼迫，并且因着天国的福分，就拥有属天的平安。

13-16：耶稣基督形容基督徒是世上的盐、是山上之城、是世上的光。是一群不会被掩藏的人，因为这群人身上所显现出来的生命，和这个世界是完全不一样的。

17-20：耶稣继续讲论我们应当如何正确看待上帝的律法。因为法利赛人常常攻击耶稣不守旧约的律法。然而法利赛人不过是行礼如仪，却没有意识到自己完全无法靠行律法称义。而基督是那位完美践行律法的人，但却为我们承担了罪的代价，祂在十字架上所成就的，是真正满足了上帝公义、慈爱信实的属性。因此基督并没有废去律法，乃是真正成全律法的那一位。

21-26：耶稣进一步就具体的律法来讲论律法的意义是什么。首先是对于十诫中的“不可杀人”进行了进一步的补充详述。事实上，所要求的不仅仅只是行为本身，而在于内心的动机，因着我们自我中心的恶意发怒，其实就是人内心杀机的根源。然而我们扪心自问谁人没有这样的恶意呢？但耶稣基督的救恩，为我们成就了真实的和睦，神人

之间关系的修复，进一步可以使我们真正做到包容与饶恕。

27-32：再来耶稣针对“不可奸淫”做了进一步的补充详述。同样这也不仅仅指的是婚外性行为本身，上帝的圣洁，实际上是要求从内心的动机到外在的行为上都应当忠贞和圣洁，因为这关系到婚姻神圣的盟约，决不可三心二意。然而其实也没有人能够真正做到，唯有基督的信实守约，叫我们如今还能够借着基督的救恩，仍然在圣约中有份，能够借着十字架的宝血成为圣洁。

33-37：耶稣又针对当时人们常常胡乱起誓的问题进行了抨击。因为当时很多人随意起誓，滥用上帝的权威来树立自己的权威，但实际上却常常以文字游戏，或者私意曲解经文的方式为自己的背约开脱。耶稣这里指出，我们不可因此随意起誓的主要原因，是要叫我们看见，人的软弱和罪性，我们以为能做到的，其实我们做不到。我们害怕一些事情的后果，不愿直面，不愿承认自己的错误，就用起誓的方式为自己遮掩，无非是掩

耳盗铃。不过试问有谁特别在自己犯错的时候，敢于直面事实，实话实说呢？唯独在基督里有平安的，方才能够办得到。因为知道自己的过往已经得着赦免和遮盖，无需自己再用这样的方式自我救赎。

38-48：接下来耶稣更是针对复仇的问题做了详述。旧约当中确实有规条称：“以眼还眼、以牙还牙”然而上帝颁布这条律法，乃是为了遏制罪恶，是出于爱人的缘故。并非要我们随意报复。止息仇怨的方式，还是应当以舍己和爱的方式进行。出于甘心乐意的付出和舍己，是一个已经在基督里被神的恩典所满足的人所会展现出来的生命。进而连同我们的仇敌也是如此，虽然他们攻击我们，逼迫我们，然而我们应当晓得我们的价值和人生是被上帝所肯定，我们的冤情，仇敌所犯的罪恶，自有上帝最终的审判，我们不需要替上帝做审判官，我们的身份乃是传讲福音爱神爱人的选民。如此我们方才显出我们和世人的不同之处。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

5:1-29 本文深刻地启示了神与人,人与人之间应有的美好的关系,被称为登山宝训。马太将耶稣在其公开事工生涯所讲的道分成五大段讲章,登山宝训是第一段。至于登山宝训是在加利利某一山上的讲道文,还是马太把耶稣几次的讲道编缉而成,众说纷纭。其中最有力的见解是耶稣曾在山上以此处记录的内容教导过众人,并且在其他机会也讲过类似的道。但这也并不意味着马太逐字逐句地抄录了耶稣的话,可能在编写耶稣语录时,马太只是整理了其核心内容。关于本卷中的登山宝训和路加福音中的平地宝训的关系,可查阅路6:17-49的注解。 5:1-12 是关于登山宝训中八福的记录,耶稣教导了有关有福者的条件和真正的福份。八福所论的是永恒的幸福,不是属世的短暂的快乐。八福提示了信徒对神的诚实的信仰态度是永享天国喜乐的条

件。并且八福之乐是在地上可以享有的属灵的福气<绪论,有关登山宝训中八福的研究>。

5:13-16 耶稣接着讲信徒的使命。信徒所蒙的福是神所赐的赏赐(提后4:7,8)<来13:2,3,信徒的事奉与赏赐>,不是靠人的努力得来的,信徒当做世上的光和盐,荣耀归与神。

5:13 世上的盐:盐有防腐与调味的功用,也可用在其它方面(民18:19;士9:45;结16:4)。盐一旦被使用,虽看不到其形体,但依然发挥其功效。信徒也应如盐一般,虽不为人所见,却担当服侍他人的责任(林后2:14-16)。

5:14-16 光的作用是光照事物,起着照亮或显露的作用。信徒也应如光一般,成为世人的典范,广传福音真理。

5:17-20 此段经文明确了耶稣的权威性。圣经一切教训的权威性在于:①是造物主的绝对命令;②是基于全备真理的教训;③以此教训为标准,施行拯救与永恒审判。

5:17-18 要成全……都要成全:律法与福音的关系

非常深奥:①律法的动机、精神都预表了基督(来8:5);②耶稣满足了律法对罪人的公义要求(约

19:30);③耶稣升华了律法的精神,启示了完美的道德律。耶稣成全了律法。因此律法与福音不是否定与废止的关系,而是肯定与完成、发展的关系。圣经将两者的关系比喻成影子与实体,训蒙的师傅与真师傅(加3:24;来8:5)。从拯救的角度考察时,律法与福音则形成尖锐的对比。耶稣之所以讲这些话是为了:①有些人将耶稣对律法的教训视为为了获得宗教、政治权利;②主张废掉律法的纵欲主义者(路16:16)。

5:19-20 此段圣经说明了天国公民的资格。

5:20 若不胜于:对当时文士与法利赛人而言,这是很大的冲击。耶稣强调了天国不是律法的形式,而是律法的实质。

5:21-48 耶稣将成全律法的原理应用在第六诫(21-26节),第七诫(27-30节),论休妻(31,32节),论许愿(33-37节),论报仇(38-42节),论爱之实践对象(43-48节)等例子上。

5:21-26 第六诫命是杀人的罪,但耶稣进而禁止杀人的内在动机。这使我们联想到看外貌的人与察看内心的神之间的差别(撒上16:7)。这并不是耶稣补充了原有律法的不足之处,而是更新了犹太人丢弃的律法所包含的真正精神。

5:23-24 此段经文并不是说恢复良好的人际关系比敬拜神更重要,而是告诫我们连对人也不忠诚的人,怎能与圣洁公义的神恢复美好关系,启示了敬拜神的真正意义及纯洁性与有效性(赛1:10-17)。从这一段经文我们应该懂得,我们的信仰生活是通过与神的关系来建立,并通过人际关系来实践。若信仰没有实践,若信仰不是基于与神的关系,那么其信仰是无根基的信仰。

5:25-26 将不美好的人际关系比喻成债务关系。对弟兄有过犯的人(债务者)若不解决其问题,审判者(神)不得不定他的罪。

5:29-30 就剜出来丢掉……就砍下来丢掉:医生有时为病人的生命截取身体中腐烂的部分,教训我们要彻底抵抗罪的污染与腐蚀。此处的手、脚并不

指身体,乃是指诱惑的原因与动机。

5:33-37 教训了因人本主义的思考方式持有错误的起誓观念的犹太人。禁止无视神的主权与人的无能而滥用的宣誓,并没有否定纯洁而有其必要性的起誓<民30:1-16,关于许愿与起誓>。

5:37 是,就说是;不是,就说不是:这节经文告诫我们应坦率地陈述个人意见,进行价值判断,试图借神的权威证明自己的见解的动机与结果都是罪。根据圣经,若不是为了传播神的话语,就绝不应起誓。 5:38-42 旧约律法视复仇为合理,并制定了其规则(出21:22-25;申19:21)。但耶稣提倡不抵抗主义,这并非让我们只是忍受,而是怀着宽容的心感化仇敌。因为复仇不能解决根本问题,但爱则唤醒爱,带来根本性的解决(44节;路6:27)。

5:43-48 在这一段经文中,主进一步命令我们应积极地爱我们的仇敌。耶稣不仅如此命令我们,而且躬身践行,祂因为爱仇敌而被钉十字架(来9:28;彼前2:24)。如此,我们也应尽心尽力实践这个命令(约15:9,10;彼前4:8)。

5:44 耶稣兴起爱的运动,不仅规定了爱的质与量,更是规定了爱的对象。耶稣命令爱仇敌、爱逼迫者,使公然奉行极端利己主义的当代人,陷入超越单纯伦理范畴的深深的思考中(约壹4:7)。

5:48 要完全:应留意“要完全”并不是叙述,而是命令。从存在论的角度看,唯有神是完全的,我们既已信神,就理当献上我们的一切,竭力效法祂(帖前

5:16-18)。

【太6:1】“你们要小心，不可将善事行在人的面前，故意叫他们看见；若是这样，就不能得你们天父的赏赐了。

其实更重要的是，我们内心行善的动机到底是什么？主吩咐我们，行善无需行在人的面前，其实也指向我们内心那种表现欲的动机，一方面我们通过在外表上好的品行或是举止来赢得人心，其实也有掌控的欲望，因为我们希望借此来“辖制人”，另一方面我们并非为着对方的益处行善，尽管善行带来对方的好处，但实际若动机不对，真正服侍的人永远是自己，求主帮助我们，因为我们就是常常喜欢将善事行在人面前，并且是故意叫别人看见，荣耀自己的名的人。这边的善事主要围绕施舍而展开，主耶稣这边实际上在说，当一个人施舍的时候，行在暗处总比行在明处好，而当我们行在暗处的时候，不需要害怕别人不知道，因为上帝必然会查看我们的内心，那难道我们行在暗处也要让上帝查看然后领受报答吗？答案仍然是否定的，因为若是如此，我们或许也落入到另一个动机里面，因为我们渴望上帝的报答，因此，任何期待上帝以外的都是犯罪，上帝在暗中查看并且报答其实已经引向了另一个行善的动机，因着基督是如此地舍己，因此我们可以即使行在暗处，也不怕我们得不到，因为基督的施舍已经将自己倾倒，给了我们。

【太6:21】因为你的财宝在哪里，你的心也在那里。”

财宝是那些占据我们内心很深的事物，这些事物的存在会十分容易地挑起或占据我们内心大部分的位置，牵拉内心的思考，就是我们内心以之为有价值的事物，有些人认为是钱，有些人认为是权利，而有些人则认为是其他可见却有限的事物。主没有说财宝是不好的，财宝应该是一个中性的词，财宝本身其实并无好坏，就看你如何使用和对待，但真正的问题是，世上的财宝，你不管怎么保管，总是有丢失或者损坏的时候，总有随着时间推演而消失的时候，因此，我们的盼望到底是什么呢？若期盼只是短暂，我们应该渴望永恒。

【太6:31】所以，不要忧虑说：‘吃什么？喝什么？穿什么？’

【太6:32】这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。

【太6:33】你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。

很多人很喜欢这段经文，因为提到忧虑，很多人都忧虑，为各样的事物烦恼，圣经教导我们不要忧虑，所以其实很多人都会拿这篇经文来安慰自己或是安慰他人，的确，这很美，但是当遇到现实以后，我们总是变得难以应对。是神的话语还没有足够的力量还是什么？我认为对这段话认识不够深

入，就容易如此，这不是一个简单的道德说教和要求，圣经中说到“你们要先求神的国和义”，不是求名求财求利，那这是什么意思呢？这是永恒当中的第一紧要的事情，重点在于“这些东西都要加给你们了”。也就是神的国和神的义要闯入我们的生命，掳掠我们的生活了，可是上帝的国度何等圣洁，如何被我们求得的呢？也因此，这是一个恩典，这个恩典告诉我们，是的，我们可能靠着自己都得不到，祂的国和祂的义，凭什么呢？凭借耶稣基督，因为基督已为我们而死，祂赐给我们更加宝贵的，就是真理永恒的道理，求主帮助我们，让我们在很多疾病的面前，我们常常诵读这一章并且确实地知道基督福音的喂养！

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

6:1-18 天国子民的基本生活的具体教训(1-4节),祷告生活(5-15节),禁食生活(16-18节)。此外将这些信仰生活的实践与法利赛人伪善的实践进行对比,强调了神看重内在的动机,教导信徒当真正委身于神。耶稣在每一段的结尾都清楚地指出,多结圣灵果子的信徒,末日会有美好的赏赐。

6:1 故意叫他们看见。人渴望他人的认同与尊敬的本能,但无视神,只求人心灵的满足是愚蠢的。神的的确确是存在的,所以信徒当敬虔地来到神面前。

6:2 不可……吹号:救济是向处于困苦中的人伸援助之手。若救济不是出于真正的怜悯与关怀,只是为了显示自己的义,那么就等于利用贫穷者来满足自己私欲。爱本身就是目的,不应成为手段。<诗10:14,救济对象与方法>。

6:5-6 犹太人一般每日三次去会堂祷告(徒

3:1;10:9;路18:9-14),即使是出门在外,若是到了祷告时间,就站在路旁祷告。起初他们的意图很单纯,但随着时间的流逝却出现了重形式的倾向,有些人开始一到祷告时间就故意外出,爱站在众人面前祷告。其实,祷告是神与我相交的纯洁的时间。若有人祷告的目的不是与神相交,而是沽名钓誉,就犯了用金子买石头的愚蠢的错误。

6:9-13 是主祷文。这不是祷告的唯一模式,而是祷告的典范。因为耶稣在前面责备人的祷告用了许多重复的话(7,8节),或为了显示自己的祷告

(5,6节),所以说“你们祷告要说这些(what)”,而不是说“你们要如此祷告(how)”(9节)。主祷文共由七句组成,前三句是赞美神,后四句是教我们如何在神面前祈求。这与十诫中前四诫界定有关对神的义务,后六诫界定对人的义务一样。关于主

祷文的详细内容可参考序言中的“对主祷文的研究”,王下19:15,祷告的要素与形态,路11:1-13,正确的祷告生活。

6:16-18 在当时的犹太人信仰生活中,禁食占相当重要的比重。圣经在以下两方面指出了在禁食过程中所犯的错误:①利己的禁食:禁食是再次与神建立关系的方法,但有些禁食者没有实践比禁食更重要的爱(赛58:1-7);②伪善的禁食:禁食是为了放下其它一切,与神相交,寻求生命的答案。但有些人禁食,不是为神,而是为给人看<耶4:1-7,关于禁食>。关于禁食的详细内容请参照弗4:1-17,论禁食。

6:17 要梳头洗脸:与6节比较好像有些矛盾,但是禁食祷告的真正目的和方法是做给无所不知的神看的,因此这是最敬虔的方法。信徒不仅在禁食上,在一切行为上都要持定,这种神前意识(Coram Deo)(加2:6)。

6:19-34 此部分是对世俗主义的物质观,价值观的批判与教训。其属灵教训为:①要正确确立价值追求对象(19-24);②正确确立价值的优先次序并在追求过程中,靠着对神的信仰消除一切的忧虑(25-34)。我们不晓得自己的真正所需,所以虚度人生,想靠自己来获得物质的满足,其结果反而陷入绝望中。在追求人生的价值方面全然依靠神,不依靠他人,相信永恒价值只源于对神的信仰。

6:19-20 地,天:不仅说明两者之间的稳定差异,而且比较两者的短暂性与永恒性、可视性与不可视性、世俗性与圣洁性。

6:24-33 侍奉神,又侍奉玛门:并不意味着让信徒否定世上一切。只是:①要明白什么是人生的最高价值;②在不必要的事情上不要浪费精力,而当倾注一切财力于追求最高价值;③相信其它的一切神必按需赐给我们。

6:26-30 天上的飞鸟……野地的百合:在生活上完全依赖神所定的生存法则,满足于所需之量并不贪求更多的,表明了信徒追求人生最高价值时,对物质需求当持守的态度<传 绪论,圣徒对金钱的态度>。

6:33 要先求他的国和他的义:这是全部登山宝训的要点。信徒的信仰生活当如此:①最高价值所在;②单单渴慕神的义;③在实践过程中,将神置于优先于其他一切的首要地位;④将其他一切完全交托神。都要加给你们:纵览整本圣经,这句话意味着神赐给我们灵魂的满足与平安,同时会丰丰富富地供给我们人生的一切需求,而不是指无条件地多给我们。

6:34 不要……忧虑:与帖前5:16-18相比较,这并非是单纯的劝勉与安慰之言,而是指出忧虑本身就是一种不信的行为。

灵修分享 太：7 2020/02/02 聂彤

《马太福音》第7章，是著名的“登山宝训”中的一部分。“登山宝训”包括5、6、7三章，某看作是“天国宪法”。7章1-6节：有关“论断”（以口舌是非为主）的原则；7-12：祷告的某些原则；13-29：进天国的“条件”和“无法进入”的对比。感觉整章共29节，节节都是“金句”。

有较深反思的，是有关“祈求”之事。很多人只看7、8两节，因为这看着就“顺心”——特顺“我”的心：神哪，您说的哦，求，就给，所以，大胆地求吧，越详细越好。想要配偶吗？求就给！身高、体重、容貌，甚至…某真的遇到过这样说的“基督徒”，而且还是被许多人推崇的“属灵人”呢！嗐，这不信的世代呀！为什么不接着看后面的呢！9-11是以“父亲”的角度解释“求和给”的关系，非常重要的一句话：“你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求祂的人吗？”（9）这句话没人不同意，但问题来了：谁是父？什么才是好东西？饼和石头，成年人一眼就能分辨，而孩子呢？圣经首先不是给华国人的，而是针对古代近东人，那里的“旷野地”，遍地的石头，有许多远远地看，很像他们当地的主食——无酵面饼，这种面饼，有扁平如大饼的，也有如华国的“馒头”型的，只是个头比较小。所以，在旷野的人，有时因为太过饥饿或干渴，头昏眼花，恨不得啃地上似饼的石头；鱼和蛇，应该是因为古代约旦河及其支流中，常有水蛇出没，捕鱼之人一不留神就可能遭遇水蛇。成年人可以避开它们，但孩子呢？而当我们向天父祈求的时候，我们就是“孩子”，而且是最“熊”的那种！天父知道什么是对我们有益的，我们非但不知，反而常常“熊”得非要“石头和蛇”。人世间作父亲的，再怎样“呆笨”（额…还是圣经比较婉转，用“虽然不好”）也不会拿“石头和蛇”去喂养自己的孩子。如果“熊”孩子一直地闹下去，其结果就是“被-管-教”。所以耶稣说：“无论何事，你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人”，想有一个“乖”儿子，就要作天父的“乖”儿子，因为“这就是律法和先知的道理”。某就是觉得，这位神，太幽默了！

13-14、21-23这两小段经文，是让某觉得“触目惊心”的，因为，以某之“愚见”，就是说，不是所有“基督徒”都能进天堂哦！不过“机智如尔等”的必是注意到那个双引号了，意思就是号称“基督徒”的，不是真算，惟是那些“进窄门、结好果子、把房屋的根基建立在磐石上”的，才是真基督徒；换句话说，就是尊重律法和先知的道，接受

耶稣为救主，愿意跟随祂，亲近祂，与祂建立亲密关系的人，才能进天国！

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

7:1-6 1-5节指出不正确的批判态度,6节指出无节制的妥协。

7:1-5 若综合这部分:①信徒当警醒谨守;②宽容他人;③即使要批判人,也是为了互相劝勉,而非伪善的,夸耀自己(徒15:32;帖前5:11)。 7:1-2 常有人将此段经文的意义误解为绝对不能批判人,事实上这一段经文只是教训我们若要批判人,首先要用同样的标准查验自己。本文讲的是论断人的基本态度。

7:5 去掉……刺:不可只停止在因我眼中有梁木,所以就不论断人的态度。当然这要比尚不知自己眼中有梁木者好,但这并非是成熟信徒的态度。因为耶稣希望我们,不仅先去掉自己眼中的梁木,也帮助弟兄去掉其眼中的刺。

7:7-12 强调了确信(来11:1)。祈求……寻找……叩门:逐渐加强了恳求神的带领与帮助的程度。就给你们……就寻见……就给他开门:是神对人的祈求的回应。若没有正确的判断,我们就不能确信。没有正确的判断就确信,这是愚蠢的盲信。人有堕落、不信的属性,相反神的属性则是不变,永恒,圣洁,信实。若不顾神反复的启示,仍怀疑神,就是邪恶的否定。因为那是亵渎荣耀之神的信实。另一方面,耶稣以父子关系为例,非常亲切地描述了神与人的关系。耶稣反问,人尚且愿意拿最好的东西给儿女,何况神对自己的百姓呢。通过这一段经文我们可以认识到:①信神是生与死的人生相关的最深刻的问题;②神具有救赎的能力、爱与热心,若我们要享有丰盛的生命,就以确信神并热心事奉神(申28:1-14)。对于有确信的祷告生活,详细内容请参照路

11:1-13,“正确的祷告生活”。

7:12 愿意人怎样待你们:这句话并不是让我们斤斤计较,而是要认识到正如我们对他人有所期待一样,别人也同样对我们有所期待。你们也要怎样待人:意味着不可先彼此主张自己的权利,乃要谦卑地实践爱。实践积极能动的富有牺牲精神的爱,以此来除去社会的恶性循

环。与6:33相比较,二者可视为登山宝训的两大纲领,前者是纵向关系的黄金律,后者是横向关系的黄金律(22:37-39)。

7:13-27 这部分是登山宝训的结论,以两种门(13,14节),两种树

(15-23节),两种人(24-27节)的比喻,提示了信而行的信徒与不信者之间的现象和结果。强有力地阐明了登山宝训是权威性的命令,听而遵行就是生命,拒绝就是死亡。

7:13-14 窄门……少:真正的信仰必然伴随着在世的属灵与属肉体的苦难。因为:①神以善造世界,但因着人的堕落,整个宇宙被罪污染;②在新天新地降临之前,神暂时允许撒但与信徒之间争战(路22:53;罗8:18-25),所以信徒只有在天国才能真正地安息。生活在此世的信徒,当全心仰望神,而非顾念这个世界(来11:14)。对我们而言,安逸的妥协或随机应变的处事方式,只会领我们到灭亡之地。正如信仰中没有不冷不热的中间地带一样,亦没有既不是灭亡之地也不是祝福的中间状态。

7:15 假先知:暴露了假先知的两个属性:①伪装真理与正义(公义)本身是光明正大的,不必隐藏,但假先知是非真理,出现时常常乔装打扮,所以信徒当有判断的能力(约壹4:1-3);②贪婪。以利己的目的传真理,是假先知;虽出于纯正动机,但传的是非真理,也是假先知。2000年基督教历史告诉我们无数假先知的灭亡与败坏。

7:16-20 凭着果子判断,有两个方面的果效:①树存在意义在于果

子。种树虽容易,但等到发芽结出果子,则需要长久的忍耐。也就是说决志或选择是容易的,但尾随其后的行动、实践却是艰辛的;②果子的种类与品质取决于树。不管是信徒还是假先知,其信仰和教训的真实性在于不止息的诚实与忍耐,并不在于瞬间的话语和决志。这并非指悔改和决志没有意义,而是意味着悔改和重生的决志只有结出果子时才真正有效。

7:21-23 凡称呼我“主啊,主啊”的人:若说称呼主不过是信仰的必要条件,那么遵行天父旨意的人可以说是信仰成长的充分条件。因为信仰超越对耶稣的单纯的知识,意味着顺从。因此本段经文表明,与所有不信的人一样,只是在知识上认识耶稣的不完全的信徒,也被定罪。 7:23 我从来不认识你们:这是以色列民从群体中驱逐犯罪者时惯用的表现,意味着永远否定一切关系。因此,被耶稣宣告否定一切关系则意味着永远被驱逐于天国。

7:24-27 以建筑比喻人生,并赋予它风吹雨淋的试炼,这是对最后审判的警告。磐石:不是指宽而圆的盘石,而是指耸立在悬崖上的天然要塞。沙土:巴勒斯坦特有的地形(wadi)。这沙土是指平时露江底,但只要下点雨则立刻涨成急流的。以如此极端的建筑根基比喻信仰的决志

和实践,令我们进一步认识到决志的紧迫性和严正性。林前3:10-15中也以建筑比喻信仰生活,主要涉及到选择建筑材料的问题,即建筑的诚实性为主题。综上所述,我们既要智慧地选择建筑根基,在建筑材料与建筑方法的问题上,也要以诚待人。

7:28-29 登山宝训的结束语,与5:1,2节相呼应。正如绪论所讲,马太福音中共有五大段讲道,都以“讲完了这些话”结束,这就是所谓终结公式文。

7:29 我们可以将文士与耶稣教训的差异比喻为发光体与反射体的差异。其差异表现在以下三点:①神本身与人的差异;②旧约与新约的差异;③文士理解神的话语时加入了人本主义观点,但耶稣以神本主义观点完全恢复了一切外在因素。我们传福音时虽不能拥有耶稣般的权威,但在放弃自己的人本主义思考方式,依照圣经思考所有问题,并尽好反射体的责任。

第一部分：每日灵修分享：

耶稣的国度的扩张

1)第8章开始讲述国度扩展，从马太福音八1至九38。耶稣忙碌的服事，无数的事工和神迹奇事，基督作为上帝最忠心的仆人，马不停蹄地服事。

2)在8章1到4节—耶稣医治大麻风病人。大麻风在当年是极具传染力的不治之症，人人唯恐避之不及。耶稣本可以不用触摸，但是祂却甘愿亲手触摸麻风病人。福音的事工是充满怜悯的，因为我们的主就是这样怜恤我们这些得了致死之绝症的人，如果不是祂亲自从天上来地上找我们，我们就不可能离开属灵的麻风——罪与死亡。

3)在8章5到13节—医治百夫长的仆人。耶稣超越时空地医治了百夫长的仆人，显示了祂不被时空限制的神性。百夫长是外邦人，耶稣特别强调外邦人要归主。福音的事工显明的是超越的主，祂的拯救的是超越人种地域的限制。

4）在8章14到17节—耶稣医治彼得的岳母的热病，彼得的岳母不但康复，而且恢复了所有的气力，马上可以服事耶稣和祂的门徒。并且借着在彼得的家的时间，赶鬼医病，马太引用以赛亚书53章的话，强调耶稣代替我们的软弱，担当

我们的疾病。以赛亚53章强调的是耶稣是赎罪的羔羊，主要的任务是除去我们的罪。但是马太在这里的引用，是表明耶稣的救赎会自然的延伸到所有怜恤的行动中。福音强调的是神人关系的改变，但同时也会带来怜悯人的善行。对我们而言就是真信心必定会伴随着善行。

5）在8章18-22节，耶稣对要跟随的人叙述做门徒的代价，耶稣强调祂是贫苦的弥赛亚，不是当时人期待的政治经济上带来繁荣的弥赛亚。强调门徒要把与祂的关系摆在首位，优先于家人的亲情关系。福音带来生命位置的改变，福音使人视基督为至宝，人生的优先次序发生改变。

7）在8章18至27节—耶稣平静风暴，不单显明基督是超越自然律限制的主，是创造天地的主。更加显明唯有祂可以平静人生一切的风浪，祂最终要带领我们经过人生最大的风暴——上帝的审判，因为祂有一天要代替我们承受上帝的终极审判，带我们经过这场宇宙中最为可怕的风暴，带领我们进入永恒的安息中。福音乃是使我们因着基督可以面对上帝的震怒。

8）在8章28至34节—耶稣医治两个被鬼附的，虽然有一大群猪（马可福音的平行经文说是两千头）。但是耶稣更看重的是人的灵魂，祂穿越风暴而来就是为了救这两位被鬼附的人。我们的生命也是被自己的邪情私欲捆绑，被世界的风

俗习惯捆绑，被世界的神弄瞎了眼睛，我们失去了真正的自由，福音就是基督自己被捆绑钉在十字架上，为了撤去我们所有捆绑和奴役。释放我们这些人在真理中得自由。

福音改变了我们与神的关系，释放我们从罪和魔鬼的辖制中得自由，这是至关重要的关系。福音也改变了我们价值观，改变我们的人生的优先次序，改变了我们看待其他民族的人，改变了我们人生观，成为服事人的人，施比受更为有福的人。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

8:1-38 在绪论已讲述马太以记事(narrative)与讲道作为(disoourse)一单元经文,把本书分为五大部分。在这种观点上,此两章经文属第二段的记事部分。在整卷马太福音中,这一段是最为紧迫而戏剧性地记述了耶稣的传道、医治事工的经文。在这里刻画的基督像是满面汗尘不辞辛苦地去各地各处寻找灵里饥渴慕义者的名副其实的仆人的身影。马太没有按时间顺序记录耶稣的踪迹,只是综合记录了自己所要提示的耶稣的形象与教训。因此,只靠本福音书整理耶稣的行踪是不可能的。

举例说,8:2-4,14-17;9:2-13是发生在登山宝训之前的事件(有人将8,9章称为马太神迹汇编第一集,将14,15章称为第二集)。

8:1-4 对于犹太人来说,“麻风病”象征着神对犯罪之人的惩罚。患者被剥夺作为人的最基本的生活权利,逐于群体之外<利13:1-14:57,关于麻风病>。但是,耶稣却更加关心他们,并医治了他们,因为:①耶稣有能力洁净任何罪;②耶稣更多地关心与怜爱长麻风的病人,即陷在罪里痛苦呻吟的人。

8:2 若肯,必能:长麻风的病人丝毫不怀疑耶稣能医治自己,他只是竭尽全力恳求耶稣的关心、怜悯与帮助。

8:3 伸手摸: 这节经文向我们提示了以下两点:①耶稣并非单靠能力医治他,而是充满慈爱与怜悯地洁净了长麻风的病人;②根据律法,触摸麻风病人会成为不洁净的,耶稣触摸他,不但没有成为不洁净的,反而洁净了麻风病人。

8:4 你切不可告诉人:这句命令常见于符类福音(12:16;16:20;17:9;可3:12;路8:56)。耶稣之所以这样吩咐,可能是因为不愿意人们只是把祂当作一个行神迹的人。当时犹太人心目中的弥赛亚是将以色列人从罗马人手中拯救出来的政治领袖,若他们知道耶稣能行如此的神迹,他们必拥上来劝耶稣以如此的能力掌握世界的权力。但耶稣事工的

目的却是从永远的死亡中拯救人类。献上摩西所吩咐的礼物:这是指利13:16,17与13:4-8洁净麻风病者的条例。但并没有无视旧约的律法

(5:17)。

8:5-13 这一段经文记录百夫长的极大的信心,并明确显明通过他成就的对外邦人的救赎(路7:1-10)。

8:11-13 如果把本文与路加的平行经文相对比,则更显出马太编著福音书的目的。即马太记录本书是为了使犹太人确信耶稣就是弥赛亚。对现代信徒而言,外邦人被拯救是理所当然的,丝毫也不觉得新奇,但对当时的犹太人而言,是极大的冲击与挑战,因为他们认为自己是神的选民。事实上,犹太人成为选民,是神展开救赎史的一个方法,并非意味着他们能无条件地享受有蒙拯救的特权,但犹太人执着于既得权利,反而拒绝天国,拒绝承认耶稣是外邦人的拯救者。这种可憎的特权意识与认为口里承认主就必得赏赐的错觉一脉相通。另一方面,关于救赎外邦人,并非耶稣第一次宣布,是早已孕育在旧约中的拯救史的一个主题(诗10:3;赛43:5,6;49:12;45:6;59:19;玛1:11;弥4:1,2;亚8:20-23)。总而言之,我们应该注意到审判的对象是犹太人的错觉和他们每个人的不信,而作为一个民族的以色列,其选民地位却没有废止,以色列的荣耀将会继续持续(罗11:1-36)。

8:12 被赶到外边黑暗里去:这不是单纯的修饰性表现。圣经用光描绘耶稣的真理,用黑暗描写撒但的权势与领域(约3:19-21)。因此,这是素来喜欢黑暗的人,将与黑暗一同永远被驱逐的末世神学性表现(启20:10-15)。

8:14-15 (可1:29-31)。

8:16-17 治好了一切有病的人:有时,从一句看似普普通通的句子中,领受极大的恩典。耶稣完全医治了我们已变质的心,即被魔鬼所支配的心。正是耶稣的彻底的医治的能力,成为我们的信仰和从他而来的平安之根据。另一方面,在此我们有必要整理一下关于附鬼和逐邪(赶鬼)的问题。关于撒但和在其手下受支配的邪灵魔鬼,请参照<附录,教义概要,“撒但和魔鬼”>。在这里只是查看一下,圣经中常见的被鬼附的和赶鬼的方法。其实,在圣经中常见被鬼附的状态,在世界各地的事例也很多样。最为重要的是,即使是在现今也可目睹被鬼附的人。客观地整理(论述、观察)被鬼附的状态,就是“完全不同质的他人格进入人里面,支配人的灵魂和肉体,若赶出这他人格,那人就能恢复正常生活”。因此被鬼附不是指被鬼附的人成为鬼,而是鬼支配其人格。鬼有各样的人格体,例如会以与被鬼附的人有关联的故人或以拥有人类性情的人的形象出现,但这不过是魔鬼狡猾的骗局罢了。因为人的灵魂在任何情况下都不会以鬼的形象活动。

被鬼附的人或以完全癫狂的状态、或以疾病、或以靠魔鬼的占卜等出现,但不管以什么情形,鬼对神和人持邪恶企图,因此必须赶出。直到世界的末了,鬼会以优越于人的属灵能力折磨攻击人,但我们可奉主耶稣的名征服赶逐鬼魔(雅4:7)。在逐邪神学中当留意的是,无论在什么情况下,都不是人赶鬼,乃是凭借着耶稣的权能,奉主耶稣的名赶鬼。即并不是借着更有力的鬼赶逐劣小的鬼那样随机应变的咒术,而是以不同存在的主的能力赶逐。我们的结论是我们全然依靠信仰之力赶逐并征服从科学、心理学角度不能理解的鬼魔的活动。要铭记的是在神学的角度上,无论是信徒还是非信徒,生活在罪恶的世界上,必不断地与魔鬼进行属灵争战。

8:18-22 这一段经文与路9:57-62是平行句,提示了在震于耶稣的名声与能力而愿意追随他的众人中,有两个误解耶稣真正的弥赛亚使命的人提出的问题,以及耶稣的回答。这段经文晓谕我们,不可仅仅因着耶稣外在的能力和生活方式,成为单纯地跟从基督的追随者,而要明白耶稣内在的慈爱,成为以跟随主为我们生命的目的的真正的基督徒。 8:18 渡到那边去:与路加的平行经文相比较,这件事似乎发生在耶稣与众门徒结束某一地区的传道事工,正要渡河到别的地方去的时候。宛如看到耶稣忙碌疲倦地传道的身影。

8:19 文士……跟从你:文士是当时社会上层人士,却如此强烈地要求追随带着疲倦匆匆地行走各地之间的耶稣并请求成为他的门徒,这是一件非常特别的事情。但耶稣温柔而又明确地拒绝了他的强烈请求。

8:20 人子却没有枕头的地方:乍听似乎是答非所问,但这句话教导如下:①仅仅想到跟从像耶稣拥有如此惊人能力的人,是一个立身扬名的好机会;②对凭瞬间感情冲动,没有深思熟虑就承诺跟从耶稣的文士,提示弥赛亚使命的本质是,在世上连一个枕头的地方也没有的全然牺牲与苦难的道路<可8:27-9:1,弥赛亚思想的展开>。

8:21-22 容我先回去:当时耶稣正赶着去传道,但这个门徒却请求允许他先回去埋葬父亲。对此有两种说法:①敬养年迈的父亲到去世,待他去世了再跟随主传道;②因父亲已去世了,所以容他暂时去参加父亲的葬礼。但这个并不是大问题,重要的是任何事都不能优先于传道事工,这个门徒混淆了轻重缓急。事实上对于当时的犹太人来说,谨守遵行第五诫命是社会道德极为重要的一环。但传道事工是优先于个人尽孝的人生最高的义务<弗6:1-3,儒教的孝伦理与基督教的孝思想>。

8:22 你跟从我吧:与20节相比较而言,耶稣拒绝了动机与目的不纯的人,但忠告了因尚未完全领悟而混淆方法与顺序的人,并命令他继续跟随。因

此,我们即使成为耶稣不配的仆人,也不要成为不义的仆人。

8:23-34 平静海和赶鬼的事件(可4:35-5:20)。

灵修笔记 2月4日 太9章 杨恩霖

1.耶稣赦罪的权柄（九1～8）

耶稣医治瘫子的事，是发生在迦百农的一所房屋里面。其他福音书记载此事迹时，进一步说明瘫子是由四个人用褥子抬来的，他们见屋子里挤满了人，便从屋旁的梯级上了平房顶，然后将盖搭屋顶的瓦块拆通，把瘫子从屋顶缒下到耶稣跟前。这行动证明他们对耶稣抱有极大的信心，他们不仅晓得把需要带到主面前，就是在遇到困难与阻滞时，他们寻求主的决心也没有丝毫退

减，这样的信心，是主看为宝贵的。

耶稣藉着这个机会，公开宣布自己在地上有赦罪的权柄。疾病未必是个人犯罪的结果，但这瘫子的情况有此可能。文士认为耶稣说了僭妄的话，因为祂正在行使神的特权；但耶稣藉这神迹清楚显明祂拥有神的大能与权柄，能赦免人的罪恶，也能医治人肉身的软弱。

罪恶不但损害了人与神之间的正常关系，它也是我们受苦的主要因由。唯有藉着神的儿子耶稣，我们的罪恶问题才可以彻底解决，我们才能够与神和好。

2.耶稣呼召税利马太（九9～13）

马太又名利未，原是个在迦百农码头区的税站替分封王希律征收税款的人。他跟从耶稣之后，在家里设宴款待耶稣和其他门徒，这事却引起法利赛人的非议。“法利赛”是“分别出来”的意思，这派别的人严守摩西律法和口头遗传，并视那些没有同样遵守的人为“罪人”。耶稣郑重地向他们指出祂来世的目的，正是要拯救那些承认自己罪孽深重、感到需要救主的人。“康健”、“有病”是比喻人的属灵景况；“义人”在此是指自以为义的人。耶稣还引用先知何西阿的话，说明怜恤别人远比恪守宗教规条是更蒙神悦纳的。

3.耶稣谈论禁食（14～17）

耶稣时代有不少宗教团体，都在犹太人的禁食节日以外另行禁食，作为信仰上的一种自卑与哀伤的表现；约翰的门徒也没有例外。耶稣在答覆询问时，指出其实祂的门徒也要禁食，但不是在现今，而是在新郎（比喻祂自己）离开他们之后。接着，耶稣以新旧难合的比喻，说明自己所宣讲的天国信息，必须有新的形式表现，与犹太教的仪文主义并不相配。若把未经洗水的新布补在旧衣服上，新布会在洗濯时收缩而使衣服更呈破损；若把仍在发酵的新酒倒在已失去弹性的旧皮袋里，皮袋会因承受不住发酵所产生之压力而破裂。新旧信息与观念之不相容，也是如此。

4.耶稣使睚鲁的女儿复活并治好血漏女人（九

18～26）

管会堂的人名叫睚鲁，他的职责是管理会堂这座建筑物，以及安排崇拜的程序。由于会堂同时是犹太人的社区中心，所以管会堂的人不论在宗教上和社会上，都具有崇高的地位。当睚鲁亲自来找耶稣，这行动充分表明他对耶稣的谦卑与信靠。

摸耶稣衣裳的妇人患的“血漏”，是一种妇科病症，在当时的宗教礼节上是定为不洁净的。患这病的人，除了要忍受肉身上的苦楚外，还要承担被歧视而带来的精神压力。这可怜的妇人不想公开露面，她相信即使只摸一下耶稣衣裳的繸子（犹太人根据律法规定，在外袍四角缝有繸

子，用来提醒自己遵行律法），自己便可以不药而愈。耶稣却故意让她有机会说出实情，目的是要当众称赞她的信心，并且宣布她已得着完全的康复。

睚鲁家里的“吹手”，是一些专业哭丧者，受雇于办丧事的地方。耶稣宣称小女孩只是“睡着了”，是因为对祂来说，吩咐死人复活就像唤醒睡着的人一样容易。

5.耶稣医治瞎子（九27～31）

犹太人世世代代都在等候弥赛亚的来临。在他们流行的观念中，这位弥赛亚是大卫王位的传人，要拯救他们脱离外族的统治，也要带领他们征服全世界。耶稣并没有对瞎子们的呼求作出立时的回应，直到他们走进房子去，祂才跟他们对话。耶稣这样做的目的，是要考验他们的要求是否出于诚意、信心是否真确。在感情高涨的群众中高声呼喊是容易的；然而，耶稣却要他们单独来到祂面前，切实地面对自己的问题和需要。他们得蒙医治，再次显明了信心的能力。耶稣吩咐他们不要把这件事张扬，因为祂不希望别人误解，以为医病赶鬼是祂最主要的工作。

在我们每天的生活中，真正要紧的往往不是我们在众人面前作了些什么，而是我们单独与主相处时所作的一切。祂要我们诚实的面对自己，承认自己的软弱和限制，并且把一生交托给祂，相信祂能够把我们塑造成合乎祂使用的器皿。

6.耶稣治好哑巴（32～34）

耶稣把鬼赶出，使哑巴能说话，这件事引起了群众和法利赛人不同的反应，前者的态度是惊讶与希奇，后者却是恶意的憎恨，还指控耶稣是与鬼王同属一党。

一个人内心的感受，往往会在他所看见的事物上涂上色彩。群众迫切的需要使他们相信耶稣的能力、赞叹祂的奇妙；而法利赛人的固执与骄傲，却使他们把耶稣看作一个与邪恶势力勾结的人。固执和骄傲的结果不是别的东西，乃是我们属灵生命中无法弥补的亏损。

7.待割的庄稼（九35～38）

耶稣在各城镇里的工作范围，包括了教导、传道和医治三方面。“怜悯”这个字，表示发自人心灵最深处的体恤与同情。“困苦”含有备受威胁的意思；“流离”原指筋疲力竭。“如同羊没有牧人”这句话，暗喻耶稣以自己作为犹太百姓的真正牧人，耶稣深知他们如果跟随了错误的领导人，便会招来灾难。“要收的庄稼”是比喻百姓对天国信息的迫切需要。当耶稣面对那些无领袖的群众时，祂眼里只看见田间已熟的庄稼，正等待着足够的工人前往收取。

我们需要被提醒，耶稣的内心时刻所关注

的，只是别人的问题和需要。我们每天是否只顾自己的事情，以致忽略了旁边的人的需要？我们对社会上的不幸者是否已漠不关心？我们对失丧人心灵的呼声是否已置若罔闻？一个只将注意力放在自己身上的信徒，其实正过着与主的心意背道而驰的生活。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

9:1-34 纵观记载在福音书中的耶稣的生涯,我们便了解到耶稣的拯救事工成为当时的政治、宗教首领们警戒和逼迫的对象。从本章中也可以看到耶稣治好瘫子(1-8节)、在税吏马太家一同坐席(9-13节)、医治两个瞎子和赶鬼(27-34节)等神迹后,副歌式地附加了当时社会掌权阶层的蔑视与诽谤。这并非因耶稣的教训涉及到政治性革命,而是因为耶稣教导的真正之公义与慈爱。其结果,如实地暴露了掌权阶层的腐败与贪婪的罪行。从这里我们可以得到以下几个伟大教训:①基督徒在批判特定的政治、经济、社会制度与人之先,更当致力于恢复终极的信仰与正义。因为任何一种制度与人都不能尽善尽美,但信仰的光本身带有使人完全的终极力量;②虽然当时的领袖愚蠢而邪恶,但耶稣并没有以政治性、军事性力量来对抗他们,而是采用了和平的、非暴力的、牺牲的、训诫的方法;③并且,耶稣也没有与政治上腐败、骄傲的他们狼狈为奸,因为光与黑暗绝不能调和。

9:1-8 医治瘫子及有关医治大能的神性起源的争论(可2:1-12;路5:17-26)。

9:2 见他们的信心:这里我们有必要思考代祷的功效和有限性。代祷是圣经直接命令的,给中保的对象提供蒙至大的信仰福份的机会。例如父母为了堕落的儿子而献上祷告,就等于给儿子提供蒙决定性悔改与祝福之恩典的机会。但代祷本身不能使其对象得救。即,得救的直接根据取决于神与人的一对一的信仰关系。在这节经文,瘫子得救直接根据本人的信心,其次是其朋友们的中保提供了蒙福的重要机会。虽然代祷的功效并非直接与得救有关,但我们当明白彼此代祷的祷告群体的重要性,并要过一个彼此代祷的生活(提前2:1;雅5:16)。 9:9-17 这是犹太人指责耶稣呼召马太,并与罪人一同吃饭,未曾令门徒禁食的场面。但他们之所以当场指责耶稣,并非因为对神的纯正信仰,而是因为耶稣和其门徒的行为挑战了对自身所享有的现有制度与体制、价值观。耶稣简明地回答了他们肤浅的问题,回避了辩论性争论<提后2:23;多

3:9,信徒对待辩论的态度>,从对弥赛亚使命的末世论观点指出他们的错误,得到了避免更多争论的同时宣布真理的双重效果(可2:13-22;路5:27-39)。

9:9-13 这是耶稣呼召税吏马太并到他家与众罪人共同进餐的场面。对得救的病人和罪人而言,无疑是高呼感恩赞美的事,但对文士和法利赛人而言,则引起了他们的蔑视与憎恨。这是因为每个人都从自己的利害关系评价和理解耶稣与其事工。因此我们当以:①天真无瑕的孩童之心(18:3);②痛悔罪的罪人之心(11:28);③渴慕天国永远的喜乐,不追求世界一时快乐的心(西3:1),真诚地接受耶稣事件的意义。

9:10 坐席的时候……一同坐席:对犹太人而言,一同吃饭意味着相互的认可与友谊,和平与相爱,以及立约群体的确认。因此耶稣与税吏、罪人一起吃饭的事件具有深远意义。说马太的朋友是罪人,不是指根据现行法律判为自由刑的罪人

(prisoner),但在犹太社会的道德规范与仪式上是罪人(sinner),是饱受蔑视与虐待的对象。即他们是从事口传律法法典(halacha)所定罪的妓女、鸨母、税吏从事低等职业的人。然而,耶稣与他们一同坐席,从以下三方面给我们深刻的教训:①耶稣是怜爱罪人的救主,是朋友;②普通人与罪人在一起会受罪的影响,但耶稣却将罪人的邪恶转化为善;③耶稣首先寻找的是为自己的罪而忧伤痛悔的灵魂,而不是自以为义的法利赛人。

9:12-13 我来本不是召义人,乃是召罪人:这并不是指耶稣毫不留情地弃绝义人,只拯救罪人。因为世上,连一个义人也没有(罗3:10),所以耶稣这句话意味着他只拯救那些认识自己是罪人,即属灵的病人,从而渴望得救的人。所以说,虽然自己是罪人,却以为是义人、健康者的自欺欺人的人等于否定耶稣的爱与救赎。

9:14-17 禁食:这一天似乎是犹太人约定俗成的禁食日,即赎罪日,普珥日前天,或纪念耶路撒冷城沦陷的亚笔月九中的一日<弗4:1-17,论禁食>。根据这一段经文,约翰的门徒和法利赛人似乎对禁食问题持相同见解。最近有几位注释家主张,所谓“约翰的门徒”是指那些跟随施洗约翰,但未曾接待耶稣为弥赛亚的人。这些人曾在一世纪末开创自己的教派。但这种说法的正确与否就不得而知了。 9:15 陪伴之人:希腊语意味“婚宴的儿子们”,他们并非仅仅是来道贺的客人,而是新郎的朋友,帮助婚宴能够顺利地举行。本经文将门徒们在(约3:29)将施洗约翰称为新郎的朋友。圣经称耶稣为新郎,称教会为新娘,此处则比喻了凡与主同工的一切侍奉者的作用(25:1-10;林后11:2)。新郎和陪伴之人同在的时候,陪伴之人岂能哀恸呢:根据希伯来人的习俗,婚宴大概持续一周<歌 绪论,希伯来人的结婚程序及风俗>。新郎的朋友们的责任是直到婚宴的最后一晚将新郎送入洞房之后才能结束,倘若这段时间碰到禁食期间也绝不可以禁食。耶稣以当时这种风俗为喻,更有说服力地说明了自己是属灵选民的新郎,因此所有门徒在首先庆贺新郎登场的角度上则没有必要禁食。之后,预言了他们未曾预料的“新郎要离开他们的日子”的新局面的末世论弥赛亚,即新郎受难之时,教会才要禁食。

9:16-17 (路5:36-39)。

9:18-25 关于医治睚鲁的女儿和患血漏病的女人的事件的注解,请参照更详细地记录本事件的可5:21-43及路8:40-56。

9:26-33 治好两个瞎子和被鬼附的哑巴的事件,只见于本福音书。

9:27 大卫的子孙:瞎子们如此称呼耶稣是非常深奥的信仰告白。许久以来,当时的所有犹太人都在等待从水深火热中拯救他们的弥赛亚。因为旧约预言弥赛亚是大卫的后裔,所以他们翘首苦盼大卫的子孙(赛11:1-10)<可8:27-9:1,弥赛亚思想的展开>。因此,称他为大卫的子孙就是呼求弥赛亚。他们虽然苦于肉眼不能见,但灵眼却未瞎

(13:14,15)。可怜我们吧: 与前面长大麻风的人一样这也是基于信仰的恳求。

9:29-30 照着你们的信给你们成全了吧:我们可从话语的功效,即瞎子见光明的事实中得到如下教训:①耶稣具有成全我们一切信望之事的大能;②我们也当拥有如这两个瞎子般的确信。瞎眼的人相对双眼健全的人学习与认识耶稣的机会少,但他们持有如此坚定的信心。这意味着虽然信本身是神所赐的礼物,但他们本身也需要决定一个充满冒险与进取的信仰。信仰总要伴随对象的真实性和所信者的纯正性及确信性。

9:29 摸他们的眼睛:如8:3;约9:6所记录的,并非摸的动作本身带有类似心灵手术的特殊力量,这只是耶稣怜爱处于各种痛苦中的人的行为。耶稣并非靠什么特殊的技艺来医治人的疾病,而是作为可降祸或医治疾病的神的儿子,单凭话语就能医治疾病。

9:30 切切地嘱咐他们:(8:4)。

9:35-38 这部分如同4:23-25,并非叙述某一特定事件。只是暗示了随逐渐复兴的传道事工而需要更多的同工,自然而然地结束8,9章时导入了起承上启下作用的第二段讲道(10:1-42)。

9:36 看见许多的人就怜悯他们:这节经文朴素地表现了耶稣对我们的深爱,也深深触动我们的心弦。其实,耶稣对众人没有丝毫的责任、债务、与义务,但只因着爱,祂以慈母对自己婴孩般的深情,将无限的爱浇灌于众人。福音书都注重极度凝缩的行动,这一节经文形象地告诉我们,耶稣多么顾念和挂虑我们灵魂与肉体所处的状态。没有牧人的羊,请与18:12-14;诗23:1-6比较。

9:37 于是对门徒说:与36节相结合我们可得出以下教训:①耶稣的爱并不止于瞬间的冲动,而化转为准备拯救的具体行动。②耶稣吩咐为了拯救的准备,要向神祷告。③纵观圣经,耶稣与其门徒有收割的大能。④耶稣与其门徒迎来了大丰收。 9:38 收割指拯救或审判;“主人”指神;“工人”指基督的工人。

在马太福音第九章的最后一段中，第37~38节，

于是对门徒说：“要收的庄稼多，作工的人少。所以你们当求庄稼的主，打发工人出去收他的庄稼”。

这是两节经文给我们一副非常美好的图画。似乎我们看到一片黄澄澄的庄稼，都成熟了，可以收割了，但是却缺乏收割庄稼的工人。当然，圣经这里是一个比喻，讲到我们要出去宣讲天国的福音，引领人来信耶稣。虽然那个收割庄稼的图画很美，但是现实并不是如此。因为没有庄稼愿意被收割。或者我们可以这么讲，当我们出去传福音的时候，我们期待的是很多的人因着我们所传的福音而接受福音。但现实是，当我们在跟别人传讲福音的时候，我们面对的可能更多的是拒绝，是嘲笑，是讽刺，甚至是攻击与逼迫。

所以，在接着马太福音第十章的开始，就讲到耶稣拣选十二门徒，给他们权柄，能赶逐污鬼，并医治各样的病症。然后耶稣差遣这十二个人去传福音（5节）。耶稣也讲到当他们出去传福音的时候，是一个什么样的情形呢？

第十章16节：“我差你们去，如同羊进入狼群，所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子。”第17，18节：“你们要防备人，因为他们要把你们交给公会，也要在会堂里鞭打你们；并且你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前”。还有22节说：并且你们要为我的名被众人恨恶。

这些经文的表达显然不像是想象中收割庄稼

的情形。那到底收割庄稼的异象是指什么呢？约珥书第三章13节说：开镰吧！因为庄稼熟了；践踏吧！因为酒醡满了，酒池盈溢，他们的罪恶甚大。

很显然，这里的收割庄稼是指神的审判。是指罪恶满盈了，神的怒气要发作了，审判的日子到了。那么，马太福音那边的收割庄稼到底是指什么呢？我认为既有审判的意思，也有拯救的意思。在十章7节，耶稣吩咐他们应该如何去宣讲这个天国的福音：随走随传，说：“天国近了”！然后在现实的服侍来见证天国的福音。而对于这个信息自然会有两种回应。一种是接待，一种是拒绝。对于接待的人，福音所带来的拯救就临到那家，福音所带来的平安就归于那家（13节）。但对于那些拒绝福音的人，所留给他们的将是审判的结局。15节中耶稣对这些拒绝福音的人的警告是严厉的：“我实在告诉你们，当审判日子，所多玛和蛾摩拉所受的，比那城还容易受呢！”

所以，向这个黑暗的世界传讲福音并不是一件和睦的事情。这个世界会天然地抵挡神的福音。因为这是神的国与世上的国，光明的国度与黑暗的国度之间的争战。在这场争战中，我们所面对的敌人不一定是那些强大的势力，而也可能是来自于家里的亲人。21节说：弟兄要把弟兄，父亲要把儿子，送到死地；儿女要与父母为敌，害死他们。然而这

也正是作为跟随耶稣基督的人，需要付上的代价。成为基督徒并不是说，我愿意作一个决志的祷告，我就是一个基督徒了。成为基督徒也不是说从此以后我愿意去做礼拜就算是基督徒了。成为基督徒乃是基督成为我们生命的中心，基督成为我们生命中最为重要的所爱（参37节）。

有人或许会说，我愿意接受耶稣为我的救主，但是我不愿意让耶稣基督作我生命的主，这样可以吗？其实当我们如此想的时候，我们已经是在拒绝福音了。当一个人拒绝耶稣成为他生命的主，就意味着他在拒绝耶稣成为他的救主。因为福音绝对不能够被分割地接受的。

对于真正跟随耶稣基督的人来说，是接受耶稣的一切。耶稣成为我们生命的一切。我们愿意为此承受羞辱，因为耶稣为我们承受了羞辱（参25节）；我们愿意背起自己的十字架来跟随主，因为耶稣基督为了我们的罪，祂在十字架上为我们成就了救恩（参38节）。从此以后，耶稣才是我们生命唯一的定义，我们不再耶稣之外寻找生命的定义（参39节）。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

10:1-42 这段经文整理了耶稣立十二门徒,并差遣他们出去传道时所讲的教训。依据马太编辑法,属第二段讲道(可6:6-13;路9:1-6)。在第三次加利利事工初期,耶稣差遣十二门徒,这与日后在犹大地差遣70个门徒的事件(路10:1-24)相区分。耶稣在公开事工期间,曾亲自带领门徒行走各地,作出以神话语养育门徒的表帅,实施有生命的门徒训练。现在,将门徒直接差遣到传福音现场,收到了:①福音事工的扩张;②同时在现场训练门徒的双重效果。这种派遣门徒的属灵意义同样适用于现今的我们身上。即现今的信徒也是到地极见证主的门徒,应当主动训练门徒。

10:1-4 这是特别拣选十二门徒的场面。关于十二门徒的职分请参照徒6:6的“使徒的职分”。 10:1 给他们权柄:在这里我们再一次领悟到耶稣是超越伟人的伟大之神。伟人虽可以深深感化人,从情感上影响他人,但不能如此将自己的权柄与能力赐予他人。根据这一事实,我们知道此时神按需赐能力给信徒,因此当赞美颂扬主名。

10:5-42 耶稣赐给即将踏上传道之旅的门徒的教训,它不只局限于十二门徒的传道旅行,也适用于今日我们的门徒生活与传道旅行<28:16-20,门徒的职分>。本文可分成三部分:①传福音的对象只局限于犹太人,与十二使徒的传道旅行直接相关(5-15节);②耶稣复活升天后,通过使徒们的受难,

福音传到外邦人之中(16-23节);③这适用于生活在完全的新约教会时代的一切基督徒,即对今日的我们的教训(24-42节)。徒1:8中也非常明确地记录了福音的扩张、展开渠道,即犹大——撒玛利亚——地极。

10:5-6 耶稣将传道地区暂时仅限于犹大地,有以下三种深意:①首先向犹太人彻底传播对弥赛亚的宣告之后,使已受旧约启示的他们起传道事工的中轴作用(罗1:12,15);②当时的使徒尚未成熟到离开本民族将福音传给其他民族的地步;③指出了福音传播的顺序,如光从近到远一样,先从家庭出发,传播到邻居,民族,以及世界各地(罗1:6)。撒玛利亚人(王下17:24,撒玛利亚;约4:4)。

10:7 天国近了:(12:28)。

10:8 你们白白地得来,也要白白地舍去:这句话令使徒们提升自己的态度和本质,并彻底认识到所传的福音与所行的权柄并非属于自己。即勿用神为传福音而赐的权柄满足自己的私欲。此处的“白白地”并不是“毫无价值”之意,而是“不索取代价只是作为礼物”之意。“不要把珍珠丢在猪

前”(7:6)的话语,更加清楚地解释了其意。

10:10 工人得饮食是应当的:这句话并非意味世界雇用关系中多得少付的劳资关系,也适用于传道者。这一点教训我们主的仆人并非锦衣玉食的贪婪者。所以神作为这些仆人的主人,必供应的,并

且信徒亦有义务供养他们。虽然神在这世界上给他们的是最小限度的,但在天国里将以至大至高的来赏赐他们。

10:12 要请他的安:依据平行经文(路10:5),我们可知道这句问候语是“愿这一家平安”。这反映了常常求神赐真平安的犹太人的意识(民25:12),同时也象征着耶稣本身。因为耶稣赐真平安给世上的人(约14:27)<撒下20:9,圣经中的问候方

式>。

10:14 把脚上的尘土跺下去:这是法利赛人在迫不得已的情况下进外邦人的村子后,出来时所作的象征性动作。这表明除掉在宗教上被定罪的外邦人的影响力,同时也表明自己与他们没有任何关系。然而,现在耶稣却反利用这种行为,以他们的方法告诉他们不接受福音的人与福音的救恩没有任何关系(徒13:51)。

10:16 你们要灵巧像蛇,驯良像鸽子:“灵巧像

蛇”是在古代中东几个文化圈中常用来表示“慎重且有分辨力”的俗语。但是若“灵巧”中缺乏纯朴,就易堕落为狡猾。因此使徒们不仅要灵巧,也要驯良。另一方面没有灵巧的“驯良”易转化为无知或愚蠢。如羊一般的耶稣的门徒,在狼群中完成使命时,为了避免不必要的冲突则必须得灵巧,同时若不想过于机灵或自私,则必须如鸽子般

驯良。事实上要协调这两方面颇费一些精力,但耶稣的教训中很多地方都要求作到这一点。

10:17 要防备人:福音书中的“人”多指不认识神或与神敌对的人(8:27;10:32)。即指那些不能分辨神道的人,因此告诫使徒要防备他们。公会:此处的公会是指与地方会堂有一定关系的下级法院,审判较小的诉讼案件,若判有罪,就实行笞刑<申25:1-3,圣经中的刑罚种类>。

10:18 侯指当时的罗马帝国直接派遣到各殖民地的地方行政、司法、军事长官。<徒 绪论,罗马行政及军队制度>君王指在罗马帝国的认可下,得到传统统治的地方土豪势力。若17节主要指来自民间的教权主义,及文化上的逼迫,18节则基于权势的政治性逼迫。

10:19-20 这并非指圣徒像被鬼附的人,失去自我意识,成为被圣灵操纵的机器,而是指圣经要赐他们灵感与智慧的应许。事实上,纵观教会2000年历史,就明白教会之所以如此复兴,并非靠着人的力量,乃是因着圣灵藉着圣徒所彰显的能力。因此真正的圣徒和主的仆人应作到以下两点:①即使处于逆境之中也当靠着话语,不惧怕;②明白复兴乃是靠着神的话语,从而不将复兴之功归于自己。 10:23 以色列的……人子就到了:这是圣经中的难解经文之一。综合几种观点,这节经文不同于

24:30;25:31;26:64等,是耶稣作为审判者第一次

登场,即对拒绝福音的犹太人的审判,A.D.70年左右发生了耶路撒冷和其圣殿完全被毁坏的事件。耶稣虽然一次性地审判了犹太人抵挡福音,但并不是完全灭绝他们。关于这方面的内容可参照罗

9:6;11:1。

10:24-25 即使学生的知识高过老师,学生仍是学生。明确学生与教师关系的就是师生之间的秩序,这也是学生当从的道理。耶稣之所以说这些话是为了让门徒们认识到身为老师的耶稣也受到了被称为别西卜的凌辱与逼迫,身为门徒的他们当下悲壮的决心面对更大的逼迫。

10:26-27 这些经文带有特别浓厚的末世论性预言教训的色彩。即因为人都听不明白,就要误解,所以只告诉你,但等到我死而复活后明白了这一切,也能公开地彻底地传扬福音。从这节经文我们认识到我们背负着在光明之处勇敢宣扬福音的时代使命。

10:28-31 耶稣在前面(24,25节)已经向门徒们预告传福音的使命必然伴随逼迫<耶37:15,神的仆人与逼迫>。这部分涉及到对那些逼迫的解决方法:①耶稣并没有要求门徒当拥有超自然的特殊能力,从而一举击灭逼迫者;②也没有要求门徒应以大无畏的悲剧性勇气坚持自己,直面死亡;③反而教导他们传道当忍耐到底,即使因迎面而来的逼迫而产生本能的恐惧,深信应许永恒祝福我们的神,必掌

管人生的一切。因此当以信仰理性来克服一切困难。

10:32-33 认与不认:可以在以下两方面成为衡量圣徒是否拥有信仰的标准:①这可能成为与生死有关的逼迫的关键;②“认”并非出于一时冲动的“认”,而是根据信仰的属性,应该在整个生活中具体地实践出来。前者正如无数宣教士所展现,通过决定性信仰的公开承认,带来了殉道者个人的祝福与教会的复兴。后者即使是不处于穷途末路的危机中,适用于所有圣徒。就是说“认”并不止于口头上的认(7:21-33)。事实上连彼得也曾先后三次否认耶稣,但最终还是悔改在整个生活中活出承认耶稣的人生,从而成就了信仰的成功(26:69-

75)。

10:34-38 谈论纷争而非太平的34节,赞许家庭的分裂而非和睦的35-37节,强调痛苦而非平安的38节,不称颂生命只高歌死亡的39节,乍一看这些与经文中的普遍真理相矛盾。但这只是通过反论的形式强调无论何时,跟随主的门徒职分是比任何事情都急切、重要、高尚。就是说圣徒可以为和平,平安,生命和家庭抛头颅,洒热血,但倘若这些成为执行门徒的职分的绊脚石,则就当果断放弃。耶稣通过这样一筹莫展的境况,更加深刻地教训门徒职分的重要性<28:16-20,门徒的职分>。

10:40-42 这段经文是差遣使徒之际耶稣教训的结语,也是祝福的部分,从蒙召后去传道的传道者与接受所传之道的被传道者两种立场来理解的:①耶稣对准备随时面对患难与逼迫的门徒们并不是只是说祝福将临到你们,而指出接待你们的必有赏赐,以此坚固了使徒的信心。②耶稣从非传道者的观点应许因传道者所传的并不是他们的学说或能力,归跟结底是传耶稣的名和爱,因此接待传道者就是接待眼所不能见的耶稣,必得“先知所得的赏赐”、“义人所得的赏赐”。同时,天国的祝福不同于有限的世界上的财物,是无限扩展,扩张的,因此本质上是分享和共有的对象。所以圣徒当成为因施与也蒙祝福,因领受也蒙祝福的天国的传道者。从这一观念出发时,传道者才能避免利己的私欲,将一切献给教会,甚至不惜自己的钱财、名

誉、时间和生命,成为真正的工人。关于赏赐请参照启22:12中“救赎的赏赐”。

灵修分享

许秋诚 2020年2月6日 经文：马太福音11章 第一部分：

在基督里的安息

经文的结构：

一、耶稣对施洗约翰的评价（11:1～19）

二、耶稣责备不悔改之人（11:20～24）

三、耶稣呼召人来享受安息（11:25～30）

当施洗约翰下监之后，耶稣开始了祂传道的工作。而在耶稣传道侍奉了一段时间之后，身为基督的开路先锋施洗约翰，在监狱里听闻了耶稣基督所做所行的事时，他开始对耶稣的身份产生了疑惑。因为基督在地上的工作和施洗约翰所期待的有所不同，他所期待的基督没有按着他所理解的来成就，这是他感到困惑的地方。

因为施洗约翰所传的福音是：“他要用圣灵与火给你们施洗。他手里拿着簸箕，要扬净他的场，把麦子收在仓里，把糠用不灭的火烧尽

了。”（太3:12）而在基督的工作中，约翰只听到恩典与应许，却没有看到公义与刑罚。当他派门徒去见耶稣时，耶稣却肯定祂自己的身份，祂就是弥赛亚。耶稣引用了以赛亚书35：5～6节的经文来回答施洗约翰。就是有恩典与公义，有应许和刑罚。最后耶稣回答：“凡不因我跌倒的就有福了”耶稣再一次表明，祂来会带着恩典与应

许，同时也会有公义与审判。只是公义与审判还没有来到，他们需要耐心地等待，但这件事情必然会成就。

我们也常常如此，在跟随基督的过程中。当我们所认为的基督，与我们的实际不同时，我们也会开始怀疑我们的信仰，我们会开始埋怨上帝。我们会想当然地认为上帝就应该按着我们的方式来成就，我们已经不把基督当成我们生命的主，我们反而在命令基督要按着我们的想法来成就。求神怜悯我们，让我们认识到自己的罪和渺小。

耶稣基督对约翰的回答是，祂不单是带着恩典与应许使“瞎眼的看见，瘸腿的行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。”耶稣还要成就公义与审判，然而耶稣却亲自为上面所说的这一切人，来面对上帝的公义和审判，祂亲自为罪人来承受这一切。这一切是超越我们罪人所能够认识和理解的，这就是神的奥秘。

基督在地上的工作，正是要带领没有安息的罪人，进入与祂同在的安息之中。当基督在哥拉汛和伯赛大行了许多的异能和神迹时，但那些城的人终不悔改。耶稣就亲自责备他们，让他们认识到将要面对的审判是何等地可怕。耶稣所宣告的审判也正是向他们发出悔改的邀请，“因为你

将这些事向聪明通达人就隐藏起来，向婴孩就显现出来。”当他们不愿意悔改时，他们的恶就定了他们的罪。同时也表明能够悔改归向福音的罪人，这是上帝极大恩典的临到。而刚硬悖逆之

人，他们将要面对罪的后果，就是死亡的审判。 基督已经向世界表明祂自己：“凡劳苦担重

担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式；这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”这是基督向每一个罪人所发出的邀请，因为祂将要为抵挡祂的罪人而死，也唯有祂的死能够带我们进入与祂同在的安息之中。因为基督已经为我们担负了我们所担不起的担子，基督已经为我们背负我们所不能背负的轭。就是祂在十字架上所面对上帝的愤怒和审判。以至于我们今天可以因着祂的宝血而赦

罪，我们可以享受在基督里的联合。唯有祂柔和谦卑，我们要负祂的轭，学习祂的样式。求神帮助我们让我们回到祂的面前，活在祂的面光之

中。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

11:1-52 耶稣在其公开事奉期间所行的惊人的神迹与祂仁慈而疲倦的身影之间,常常交叉出现以残忍的眼目窥视耶稣的当时掌权者,时而盲目地归荣耀与主,时而背信弃义的反复无常的群众。这一切错综复杂的交叉场面向着耶稣的受难与复活为顶峰快速推进。从这一角度看来,大多数民众虽期盼弥赛亚的到来,但尚不知祂的真相与事工的本质,以及弥赛亚的拯救范围,掌权者们从利己的观点曲解弥赛亚事工的纯正性,而对耶稣的敌对也逐步具体化。根据马太编辑法,11,13章是第三个记事部分,13:1-52则是第三段讲道部分。马太通过这些经文见证不管人类如何无视与误解,神的国度在继续扩张。即使是在此刻我们也当铭记神的国度正不断扩张,并以13章的各种比喻来光照自身。 11:1-19 施洗约翰再一次确认耶稣的弥赛亚身份,这是超越个人的具有救赎意义的事件。施洗约翰可以说是旧约的最后一位先知,因为持有旧约的弥赛亚观,因此听到耶稣的各种教训后必引起内心的混乱。如从3:11-14;约1:19-36;3:27-30等处所看到的那种,施洗约翰确信耶稣就是弥赛亚,但因未能完全领悟拯救的真实过程与本质及范围,所以必会询问耶稣。耶稣回答完约翰的疑问之后,直接肯定了施洗约翰作为先驱的事工(7-10节)并且讲述了施洗约翰对旧约的终结(11-14节),以及施洗约翰与自己事工的连续性(15-17节),从而强有力

地暗示了以施洗翰为终结的旧约救赎观与从自己开始并完成的新约救赎观的渐进性。此处的所谓新约救赎观,其内容并非与旧约救赎观相反,而是在其程度和本质上得到扩展,发展<西 绪论,启示的渐进性>。因此奥古斯丁(Augustine)曾说“新约藏于旧约之中,旧约显在新约之中”。

11:3 将要来的:是根据诗40:7;118:26;但7:3的表达,是指弥赛亚。约翰作为耶稣的先知,问耶稣的弥赛亚职分的理由如前所述(1-19节)。

11:4 所听见、所看见的事: ①强有力地暗示耶稣的见证在于言语和行动的完全一致性;②所听见的是对耶稣真理的属灵意义的解释,所看见的是对属灵真理的真实性和权威性的见证。总而言之,耶稣的见证具有完美的权威性。

11:5 本节经文所陈述的六种神迹,都是作为弥赛亚的神迹预言在旧约中预言的(赛

29:18;35:5,6;42:7;61:1)。耶稣以旧约为依据有效地向持有旧约思考方式的人宣告了自己的弥赛亚职分。

11:6 耶稣并不是信也可,不信也可的属世界真理的一部分,乃是信则有生命,不信则有审判的真理本身,所以因耶稣而跌倒是关乎生死的重大事件。 11:7-11 讲论约翰说:施洗约翰多次见证耶稣,此处则记录了耶稣对约翰的谈论,归根结底两者的见证内容是一致的。即体现了施洗约翰是耶稣的先

驱,耶稣是施洗约翰所宣告的天国的实体。尤其考虑到有众多的人相信施洗约翰的教训就是先知的声音时,“芦苇……穿细软衣服的人……,先

知……没有一个兴起来大过施洗约翰”这种渐进性表现手法,不仅让我们看到施洗约翰的见证所产生的强大的功效,同时也强有力地暗示了约翰所见证的耶稣和天国的伟大性。

11:11 没有一个兴起来大过……:这节经文也是圣经难解的经文之一。但此处的“大”并不意味人格高尚于别人,或宗教特权与权势优越于别人。只是与作为天国主体的耶稣相对而言,约翰不同于仅仅预言耶稣的其它先知,他亲自见到了耶稣,并预备了祂的道路,因此在救赎史性意义上约翰大于任何一个旧约人物。以此类推即使是“最小的”,倘若目击了耶稣的十字架与复活事件,那么他就大于约翰;从理解天国启示的角度上,综合研究圣经六十六卷书的新约时代里的我们要大于任何一个旧约人物。归根结底,我们要知道明白圣经的话语,承认耶稣是我的主,是何等伟大的事件。

11:12-13 努力的人就得着了:是路16:16的平行经文。这句话并非指天国是侵略与掠夺的对象,而是说在以施洗约翰为终结的旧约时代之后,天国将会更加强有力地(dynamic)地向众人开放,甚至外邦人、税吏、娼妓和各种犯罪者,都会将以火热恳

切的心渴慕天国。可以说这是一种文学性表达方式。

11:14 若肯领受:施洗约翰的强烈的批判,对犹太人的粗暴言谈,以及施洗约翰成了希律的政治犯,这些事实都会令当时的犹太人难以接受约翰所说的话。但是即使真理有些苦口,也要接受,然而大部分人更喜好甜蜜的伪善。(玛3:1;4:1;约

1:21,)。

11:16-19 这个教训以模仿婚礼与葬礼的过家家的孩童为例,立足于真理的信仰生活两方面,即指出犹太人丝毫也没有回应施洗约翰所强调的自我牺牲与悔改,也冷冷地拒绝耶稣强调的重生与生活的喜乐,并警告他们将来要被定的罪。从这里我们领悟到:①信仰生活中有喜乐与悲伤两面。②我们对待喜乐与悲伤时应以真理为主,不应以自己为主。③活出一个与真理谐调,并得到真理的认可的生命(罗12:2)。

11:20-24 事实上,这是耶稣在犹大作工时,差遣七十个门徒时所说的话。因为这些话涉及到的主题与上述记事内容相同,所以马太将两者在一起记

述。在前面提到纵然有不顺服真理的人,那真理也必将被认为是智慧而良善的,在此处则警告那些不顺服真理却认为自己高至上天的人,将受到比所多玛更严重的审判。哥拉汛、伯赛大、迦百农是耶稣经数次旅行传道的加利利地区;推罗、西顿、所

多玛是当时的犹太人敬而远之的外邦人居住的地方。

11:25-30 上述16-24节是针对排斥福音者的教训,这一部分则是耶稣对接受福音者的邀请与劝勉。

11:25 藏起来……显出来:这一段经文使我们领悟到,福音对充满这世界的人本主义知识的人是隐藏的,唯有向“婴孩”即灵魂纯洁的人是开放的。只有纯真无邪的灵魂才能得着这种福音(林前1:26-31)。

11:27 除了子和子所愿意指示的:凭着人类的水平实在不能理解和相信圣经真理与耶稣的话语。这并非因内容本身难以理解,而是因理解真理的话语需要灵魂纯洁与真实,以及圣灵的动工(林前

12:3)。即此处的知道并非单单地指认知上的明白,而是包含对信的确信。

11:28 凡劳苦担重担的人:若理解原文希腊语的语法结构,就可以更容易理解本经文的意思。“劳苦”是主动时态,“担重担”是被动时态,两者的时态都是暗示动作与状况持续下去的现在时态。如此看来耶稣是在呼唤我们这些或出于自己或出于他意而担负这世界之重担的可怜的人。

11:29 当负我的轭,学我的样式:犹太社会惯用这种说法来表示教师与学生之间的训诫关系。耶稣叫我们放下不能真正拯救我们的世界的轭(律法之

轭),这是为了用自己良善又喜乐的轭来代替我们所负的轭。当时巴勒斯坦的轭是两人同负一轭,并非一人单独负轭,因此负耶稣的轭就意味着与耶稣同负一轭。得享安息:此处的安息指满足、平安、休息、喜乐,就像天国虽正在建设当中(可4:26-

29),但到了未世才完全成就一样,圣徒灵魂的安息也是逐渐扩展下去的渐进性安息。

11:30 容易的……轻省的:这绝非因耶稣的教导比世界的道德或律法肤浅,相反,其教导比任何一个更加严峻和严正。但是耶稣的轭:①实实在在救赎人。②是良善的、正确的。③并非独自负轭,与耶稣同负一轭,所以是轻省的,也能给我们带来安

息。

灵修笔记 2月7日 马太福音12章 余弸韡

马太福音12章

1-8：这段经文记载了耶稣对于安息日实质的教导。当时的法利赛人和文士他们推崇律法主义，以安息日什么工都不可做为自己炫耀敬虔的资本。因此当门徒在安息日掐麦穗吃的时候就出来攻击耶稣。然而耶稣却以大卫吃陈设饼，以及祭司也在安息日里在圣殿中服侍为例子，告诉众人实际上上帝起初设立律法的目的乃是为了爱，为了透过引导世人进入对上帝的敬拜，让人类能够安息在上帝的爱和怜悯当中。然而文士和法利赛人却将这一切成为自我彰显，自我称义的律法规条，就大大背离了上帝的初衷，神喜爱怜恤，不喜爱祭祀，说的就是如此。并且耶稣最后其实强调，神才是安息日的主，安息日的主愿意在安息日里赐予爱和怜悯，而非律法的枷锁。

9-14:紧接着仍然是耶稣关于安息日的教导。这次是文士和法利赛人要来试探耶稣。他们带了一个手枯干的人来见耶稣，耶稣如果医治，他们就要指控耶稣在安息日作工，耶稣如果不医治，就说耶稣不怜悯。然而其实之所以他们会觉得这是个矛盾，仍然在于他们并没有明白安息日的重点何在。如果他们晓得人的上帝颁布的律法乃是出于神对人的爱，就不会产生这样的矛盾，因为安息日施行怜悯，显然是可以的。但耶稣在此为了体现自己在安息日上面的权柄，就施行神迹吩咐那人自己伸出手来，手就痊愈了。这样法利赛人就无从下手抓住把柄。他们从法利赛人对此的反应来看，他们就可以晓得他们的心是何等刚硬，他们不为这人得到医治和欢喜，反而商议要怎么样除灭耶稣。

15-21：这段经文是本章的核心，讲述了耶稣在地上施行了很多怜悯的事工，无论是医病，还是赶鬼，都是上帝的怜悯。这也正应验了旧约先知的预言，这一切都是上帝对这个世界的怜悯，不仅仅将真理赐给我们，也怜悯护理着这个世界。虽然祂也不争竞，也不喧嚷，这个世界还有很多人在攻击祂，然而最终祂必定得胜，外邦人也要仰望祂的名。

22-32：本段又是记载了法利赛人对于耶稣的攻击，当耶稣医治一个被鬼附着的人，法利赛人同样也是没有因此而欢喜快乐，反而污蔑耶稣是靠鬼王赶鬼。耶稣从逻辑上反驳他们说，如果鬼王赶走了自己的小鬼，那岂不是他们自相残杀吗？如果耶稣赶鬼要靠鬼王，那么法利赛人的弟子们赶鬼又靠什么呢？这里就显出了法利赛人逻辑上的矛盾。耶稣指出赶鬼的权柄，乃是出于神，所有人之所以能够赶鬼，乃是神的国来临的缘故。但是法利赛人心里刚硬，于是耶稣指出亵渎圣灵的永不得赦免，此处的亵渎圣灵，指的乃是罪人不愿意信靠上帝的心，至死都不愿意悔改。

33-37：耶稣进一步教导，人心是败坏的，所以其结出来的果子也是败坏的，不可能靠着外在所谓的好行为，来修正自己的内在的败坏。因此人必须要依靠神的恩典，从内而外地被上帝所更新，才能结出好果子。

38-42：有一些法利赛人要求神迹，然而其实耶稣已经行过无数的神迹，他们根本不信。本质原因不在于耶稣神迹行得不够多，问题在于人心的悖逆，他们实际上比那些他们所鄙视的外邦人，还要悖逆。因为尼尼微人，和南方的女王，都因上帝的全能而悔改了，然而犹太人却没有。

43-45：本章的重点是谈到人不能靠着自己的好行为获得拯救。我们看到当污鬼回来的时候，人的心房好像已经打扫干净了，看来这个人做了大量的工作，可是这时候却住进了7个更恶的污鬼，可见人自己的好行为，完全不能使自己得救，唯独有上帝亲自内住在人心中，属神的新生命充满在我们的心房，才能得蒙救赎。

46-50：本段让我们看到因着耶稣基督的救恩，一群原本毫不相干，没有血缘关系的人，却成为了一家人，有了一个共同的身份就是基督徒，是上帝的儿女。这是一种超越血缘的关系，是借着耶稣基督的救恩，在教会中产生的合一关系。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

12:1-50 如同八、九章,本章也描述了几件神迹与围绕神迹而逐渐强化的耶稣和领袖们的矛盾。尤其,当时政治、宗教领袖们对耶稣的逼迫与误会日渐具体化、组织化,以至于最后诬陷耶稣并钉死在十字架上(9:1-34)。而且本章也记录了耶稣亲人们的不信。当我们记念耶稣在得不到任何理解的情况下,孤独中默默地进行救赎事工的身影时,可以感觉到耶稣的长阔高深的爱。只是我们当铭记的是虽然人们误解、不信、及逼迫耶稣,但福音事工仍然继续展开,直到今日依然散发着救赎之光芒。因此,今日的我也应该凭着信心加入救赎事工队伍,不应误解并拒绝救赎之光(7:24)。

12:1-13 关于安息日的争论,是由于耶稣的门徒在安息日掐麦穗吃和耶稣在会堂里医治枯干了一只手的人引起的。对此更详细的内容参照可2:23-3:6;对本争论的背景及安息日的真正意义和其遵守问题,以及与主日有关的请参照出31:12-17,守安息日的属灵意义;路6:5,“安息日和耶稣的关系”。在这里当铭记的是耶稣和当时领袖之间的矛盾,从表面上看是律法问题,但这些矛盾其实是因领袖们想维持自己的政治、经济、宗教权力的欲望引起的。在把耶稣钉死十字架和其后的处理过程中,他们为何害怕群众的眼目？为何与罗马以存的宗教制度势力勾结？通过行贿、不当的交涉、诬陷、强迫的手段,除掉耶稣等,这些事情都不能从纯粹维护律法的角度说明(28:11-15)。

12:6 在这里有一人比殿更大:圣殿是独一真神临在的象征,是仅次于神的最高存在。耶稣的这句话:①从犹太观点上,耶稣是超越圣殿的存在,即神本身就是圣殿的实体;②从新约的观点上,圣殿是预表以马内利的耶稣(来8:5),它仅仅是短暂而没有生命的模型,因永活的以马内利的登场,它的使命也就完成了。

12:14-21 这一段经文见证了耶稣依然抵挡一而再的逼迫与挑战的姿态。尤其马太在18-21节引用了以赛亚的受苦仆人之歌(赛42:1-3)。耶稣:①虽受到逼迫,但没有以恶抗恶,反而更加谦卑地默默地履行自己的使命。②并没有抱怨或诅咒仇敌,只是继续执行自己的事工。③所作的工并非为了报复,而是为了拯救,凭爱心行事。

12:15-16 耶稣在以下三点与世俗的医生不同:①他的医治是完全的、彻底的;②不索取医治的代价;③医治本身就是目的,并不是手段。关于耶稣的禁口令可参照8:4。

12:22-37 对诬陷耶稣的事工是出于撒但的法利赛人的断然答辩。此部分与7:16-19;9:27-33的内容相重叠,具体内容可参照平行经文可3:20-30。路

11:14-23则记录了,过了许久之后,耶稣以类似的问题更加清楚地责备法利赛人。

12:28 我若靠着神的灵:在新一段经文耶稣以类似的观点讲述自己的事工,他并非靠着魔鬼的能力,而是与撒但相敌对,在这一节经文中则晓谕众人他的能力是从圣灵而来的。事实上耶稣与圣灵都是三位一体的神,因此耶稣并非因本身的能力不够才要靠圣灵,而是因为三位一体神的事工法则,要透过圣灵动工。另一方面对有限的人类来说,当凡事祈求源泉之能力——圣灵的帮助。赶鬼:魔鬼是这世界的掠夺者,以恶辖制世界。耶稣赶鬼的事实证明神的国已实实在在地降临。神的国临到你们:从圣经的角度来看,神的国不仅仅是祝福之地(place)的意思,指凡接受出自神主权的恩典之统治的全部领域(scope)。神的国具有现在性和未来性,即神的国藉着道成肉身的耶稣实实在在地临到这片土地上,但尚未完成<可1:15,神国的概念>。将来,神的国必以新天新地<启 绪论>的完全样式降临。从这种观点上说天国虽以降临,但尚未成就(alredy not yet)。 12:30 不与我相合的……不同我收聚的:强有力地暗示在对待耶稣的问题上,绝对不可能有采取中立态度的旁观者。正如生命的对立面是死亡,在生命与死亡之间没有中间状态(启3:15,16)。

12:33-36 指明法利赛人的诽谤陷入了逻辑性的矛盾中,因为他们的心已朽坏、腐烂。恶首先混淆人的良心进而混淆其分辨能力。

12:33 “树和果子”之间有必然性的因果关系,若是好的两者皆好,若是坏的两者皆坏。耶稣的赶鬼及宣扬正义的果子,是因为其树是好的。法利赛人无法否认耶稣极为分明的果子,就取而代之诽谤耶稣的树,这种逻辑关系击破了他们的虚妄性。耶稣既是良善的老师,同时也是有功效的带有能力的老师。 12:34-35 所存的……发出:拥有生命的人,表与里不同于没有生命之人,之间存在着有机关系。因此或许可以作到暂时的伪善,但其本性终究会显露出来。所以,纵然教导多么高尚的逻辑和理论,且作出非常明白的样子,其人格与本性必然会显明出来(23:25,27)。

12:37 凭你的话定……定……:结合前面的34-36节经文,这句话晓谕我们最后审判时,所有的人都要凭着从心底涌出来的真话接受审判,并非照着出于假仁假义的一些话。因为耶稣看内心的动机重于看外在的表现(22:18;约2:24,25)。因此我们当说诚实的话(雅3:2)。

12:38-45 这是耶稣回答那些执意不相信耶稣的法利赛人的话。事实上耶稣所行的神迹已非常充分。且耶稣的目的在于传福音,而不是神迹本身。尽管神迹只不过是见证福音的辅助手段,但法利赛人不顾这样的事实,仍然继续想尽一切手段寻找耶稣的不足之处,这是出于邪恶的动机。因此今日的圣徒们当过实践爱的成熟的信仰生活,扬弃专事怀疑,及仅仅追求宗教体验的不成熟的作法。另一方面,耶稣并没附和片面追求神迹的法利赛人的虚妄要求,预言了最具决定性最具终极性意义的神迹,即人子的复活与审判,定了他们出自邪恶之动机的罪,同时也封锁了他们诽谤的源头。之后用污鬼的比喻指出当时背道的以色列人的属灵状态,并指出他们堕落的原因在于生活中追随魔鬼的灵。

12:39 按字面意义指道德堕落的世代,但更重要的是其属灵意义。即这句话比喻离弃与神纯洁之爱的关系,陷于世界的污秽之中<耶50:19,关于神与人之间的关系的比喻>。

12:40 约拿三日三夜在鱼腹中的事件,预表耶稣三日在死亡的权势之下。此处关于复活的预言,在41,42节连接审判的预言。

12:41-42 尼尼微人:约拿若与最大的先知耶稣相比,就是极小的先知,但尼尼微人却听约拿所传的信息就悔改了。犹太人不明白与所罗门相比,就如同日和月之差的耶稣的教训;但“南方的女王”却愿意自己寻求并领悟真理。因此犹太人因虚荣心和骄傲而受审判时,他们便成为其见证人（王上10:1;珥3:1-10）。

12:43-45 被鬼附的人末后的景况比先前更不好的比喻:①从历史的角度指出因着被掳巴比伦的经历,犹太人弃绝了旧约时代各种幼稚的偶像崇拜,但原来的法利赛宗派的人本主义思考方式混淆了神之道的精义;②从属灵的意义上指出虽然听过神的福音,但未能领悟到的人,将受到撒但更多的诱惑,继续走罪恶的道路,以至于灭亡。

12:46-50 关于耶稣的家人来找他的原因有很多观点,但依据平行经文可3:31-35;路8:19-21来看,因为世人都说他颠狂了,所以要带回耶稣。就这样,耶稣也被自己的亲人误解,真真实实地体验到人子没有枕头的地方的极大的孤独(8:20)。

12:48 谁是我的母亲？谁是我的弟兄:耶稣并没有否认自己的血缘关系(约19:26,27)。这句话指出比起血缘关系,更重要的是灵魂重生与神的信仰关系。事实上,耶稣为了藉着自己的死坚立教会,形成更伟大的属灵亲属关系,才降生于这世界的一个家庭中,并建立了血缘关系。因此耶稣有必要彻底区分方法和目的。

12:49-50 没有分我的弟兄、姊妹或母亲,而是把所有人一视同仁,叫作我的弟兄、姊妹或母亲。这体现了在因着信仰形成的共同体内,大家都是一个家庭的成员(路8:19-21)。

马太福音13章读经心得 欧吴琛 2020年2月8日

这章是有关于天国的比喻，让我们去理解天国之于我们到底意味着什么，作为基督徒，我们应当常常去思考的，若天国对于基督徒不是真实的，那么地上的这一切就会成为基督徒现实中所要面对和处理的问题，并且是深重的，若天国的满足无法替代基督徒的满足，那么世上物质的满足就会成为基督徒不得已却又必然的选择。

撒种的比喻：

当我们在思考撒种比喻的时候，主耶稣基督要告诉我们什么呢？

（1）撒在路旁的：耶稣解释说，这是那些听道的时候听不明白，因为听不明白，他很快就忘记他所听见的，而当他忘记以后，这道便与他无关，我们经常会带慕道友来到教会，其实很多时候，他们的确听不明白这道是什么，我相信这段经文是对我们这些传福音者的提醒，因为我们若是以为我们把慕道友带到教会就万事大吉，那么我们就错了，因为很有可能我们要做更多陪伴和沟通的工作，帮助他明白他所听的到底是什么，否则，我们带他到教会，也是枉然的，我们可以花费一个小时的时间请他喝杯咖啡，慢慢解释他所听到的，并且告诉他你自己的理解，帮助他可以知道如何去理解经文的话语，不至于使他所做的，仅仅只是道如同种子那样撒在路旁，不到一会的功夫，就被魔鬼抢夺走了；

（2）撒在石头地上的：听道者听道的时候仅仅只是停留在一种感觉当中，一种氛围当中，这是一种美妙的沉浸感，但是却没有用理性去明白，去求解，去知晓这道的真实，强有力的应用，我想这不仅仅是对慕道友说的，更是对我们每一位基督徒说的，我们的听道是否也是如此？我们沉浸于某一位讲员或是某一些你感兴趣的言论当中，我们的信仰仅有在这几个领域当中对你而言是有感的，而不是拓展到你生活的方方面面？倘若是如此，很有可能，这道就是洒在你人生当中的路旁，你只是偶尔因为你所听到的而沾沾自喜，而并没有将它拾起，我们需要谨慎，因为倘若如此，当真的有事情发生，当逼迫发生，当瘟疫发生的时候，那道所带给你的感觉无法帮助你去对抗你所面对的这一切，世界的方法论仍旧是你回应这个世界逼迫的唯一方式，虽然你在你自己的感觉当中是基督徒，但是脱离这感觉，你与世俗者无异；

（3）落在荆棘地的种子：这似乎是每一位基督徒，尤其是年轻的，在城市当中生活的基督徒的光景，这似乎并不是一种选项，而是现在，我们每一位看这段经文的基督徒的实际的描述，是的，我们就是落在这荆棘里的，有世上的思虑，钱财的迷惑，但是留心观察经文里所讲的，主并没有说，这颗种子不能发芽，主说道被挤住了，不能结实，这是何等可惜的一件事。思考过后我认为，这句话的意思是要提醒我们这些活在世俗世界当中的人，要小心世俗对基督徒的逼迫，不要以为逼迫就是肉体的，死亡的恐吓和威胁，很多时候，可能逼迫无法夺取你的生命，但是逼迫让你无法结果实，无法让你在世人面前见证基督，这就等于对你那应有的生命的扼杀，基督徒的生命不应当如此，不应当仅仅停留在自己的活着与得救，基督徒理应活出基督丰盛生命的样式，因此这道要胜过一切世上的思虑，钱财的迷惑，这是我们的战场，我们要去胜过这一些，这道也有能力胜过这一些，我们要结实；

（4）真实基督徒的生命：要听道，且要明白，这是我们生命的功课和操练，世人精研生财之道，而基督徒却应专注在生命丰盛的道理当中，并且，要结实，我们不能停留在生命的存活而已，一株活的却不结果实的葡萄树与一株既活着又结实的葡萄树，哪一个更加贵重，道理不言而喻，然而我们却要去询问，耶稣所说的好土到底在哪里？似乎这一切不是单靠人的努力，人需要努力，基督徒同样需要努力，我认为恩典的福音并不是允许我们就可以懒惰懈怠，以为这一切都是主耶稣基督做成的，我们就可以高枕无忧，恩典的福音鼓励我们去回应这恩典，用主所赐的一切，包括生命、才干、勤勉去做主要求我们做的，同时也给我们稳妥的确据，仿佛在说“亲爱的，这一切我都替你做成了，你要依靠我”一样。因此我认为这好土是建基在主耶稣基督的根基之上的，具体而言，我认为这好土是在神的话语当中，因此我们不能脱离真道，若真道的根基偏离了，那么生命、结实，这一切都将成为空谈，不管你付出多大的努力，而更加具体而言，我认为这好土应当落在一个以基督为中心，以福音宣讲为使命的教会当中，在教会肢体相交的互动，圣洁友谊当中，在教会真道的宣讲当中得以实现

稗子的比喻：

思想这段比喻的时候，我们不应急于去判断到底谁是麦子谁是稗子，我们乃是要得知一个事实，那就是在我们所聚集的教会当中，既会有麦子，也会有稗子，但是寻找谁是稗子谁是麦子不是我们的使命，我认为对自己而言，时时警醒，不断在我们得救的确据当中去思想自己与基督的关系，去渴慕祂的话语，并真实地活在基督的话语当中，让恩典成为自己的遮盖，也时时品尝主恩，就如同热恋的爱情一样，当你时时在思想二人的关系是否契合的时候，我想从某一个角度来说，你可以知道自己是麦子而不是稗子。如果你是同工，我想经文理当给我们一个强烈的暗示，那就是在你的眼中，可能不应该有“稗子”，（实际上是真的有），但是在主的救恩当中，有极大的奥秘和恩典，是我们人无法去完全明白和判定的，每个人生命的内里都被主真实地查验，但是我们人却无法查验别人，也因此，把每一个会众都看为麦子，或是以麦子的要求去面对他，安慰他，提醒他，帮助他，借着神的话语修正他生命当中不应有的枝节，让他真实地去思考与品尝他与基督的关系。因为当我们有了提前的预判，我们就无法按着圣经的正意对待别人，其实在教会当中的我们，都应该如此相待。

芥菜种的比喻、面酵的比喻：

天国的道理不会是一鸣惊人或是让世人趋之若鹜的，也许他看起来微不足道如同小小的芥菜种，或是面酵一样，但是他最终的结局却是让人意外的，也因此，现在，我们持守的真道或许是让人唾弃的，但是当他全然呈现出他的完美的时候，会让世人惊叹。

寻珠的比喻：

什么才是我们人生当中的珍宝呢？基督告诉我们，我们在世上所赚取的一切，其价值都无法比得上天国之于人的一生的价值，但是在这段比喻当中我们看到极大的恩典，有人遇到这宝贝，他可以通过变卖他一切所有的，来买这颗珠子。其实我们没有一个人真正变卖自己人生当中所有的来交换这颗贵重的“珠宝”，我们没有，但是基督却诚然如此，祂仿佛“变卖”祂一切所有的，甚至是与父神的关系隔绝，祂放下了这最宝贵的，变卖这所有的，才换来人与神唯一的可到达的途径，是人与神和好。我们并非因为变卖所有了才能获得这样的珠宝，乃是因为基督变卖所有的，才使得我们变卖所有换取这一珠宝成为可能，求神怜悯我们，因为我们很多时候都不明白这珠宝到底有多贵重，求神帮助我们，让我们可以明白，天国的道路、价值才是我们人生终极的得着，让我们真的愿意为此来奔跑！

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

13:1-52 马太福音五大讲道(dicoourse)中的第三个,可以称为天国比喻集。这里共出现7个关于天国的比喻,综合性地囊括了从天国的现时性到天国的未来性。即对天国与耶稣的诞生一同降临到这世界,最终在新天地得以成就,把这个过程分成了几个比喻。首先,用:①撒种的第一个比喻(3-9节)提示了天国福音的传播阶段;其结果形成了在世上的教会中神的百姓和属世界的人一同生活的局面,这一点是通过;②稗子的比喻(24-30节)说明的;③以芥菜种的比喻和(31,32节);④面酵的比喻(32

节)则各自显明了逐渐扩张的天国(教会)的外在侧面和内在侧面;⑤在地里藏宝比喻(44节)和寻珠的比喻(45,46节)则描绘了将真正的天国珍藏于心中的人的喜乐;⑥最后撒网的比喻(47-50节)则暗示了在世界的末了将发生的彻底区分真圣徒和属世之人的大事件。在天国比喻集里我们当注意到以下两点:第一,共有七个比喻。对犹太人来说七是象征完美和圣洁的数字<启 绪论,圣经中数字的象征意义>,由此可知,马太之所以用七个比喻组成天国比喻集是为了显出天国的绝对性和完美性。第二,比喻天国的素材由三个农耕生活、两个商业、一个打鱼和一个普通家务组成,这是强有力地暗示天国与日常生活一样,人们将过着实实在在的日

子。从这部分的文章结构来看,七个比喻之间,两次提示了比喻目的(10-17节;34,35节),并由解释撒种的比喻的部分(8,23节)和解释稗子的比喻

(36,43节)的部分、导论(1,2节)和结语(51,52

节)组成。

13:1-2 上船坐下:是1-35节比喻的情景。相对于马太5-7章的登山宝训,即山上的福音,这部分被称为海滨的福音。耶稣坐在一般的捕鱼船上,向沿着海滨而立的众人平静而有力地宣讲天国的奥秘,其形象犹如一幅风景画。

13:3-9 撒种的比喻里的详细内容都与以色列的农耕法有直接联系。在巴勒斯坦大部分都是用手播撒小麦和大麦,因此有些种子随风落在田地的路

旁,第四节正是根据这一点而讲的。在平原较少的巴勒斯坦,许多田地都是由石头地开荒而成的,第五节则由此而来的。从撒种的比喻我们可以得到以下三个教训:①撒种的指耶稣,但也提示圣徒从耶稣那里领受神话语的种子,之后肩负撒种的传道使命。②在这世界务农时,有好种子也有坏种子,根据种子的不同其产量也不一样。但耶稣每次都撒同样的种子,即神之道的种子。由此可知,产量差异的原因不在于种子,乃在于田地,即人之心

田。③即使是落在好土里,所结出的也不一样,或百倍、或六十倍、或三十倍。这就显示了圣徒都会被得救,但其信仰生活所结的果子会各自有所不同。因此,圣徒们当尽心尽意去过信仰生活(可

12:30)。

13:10-17 说明了比喻的双重目的,即对愿意聆听而顺服的人则亲切易懂地宣讲天国的奥秘;对起初就要抵挡福音真理的人则隐藏一切奥秘,使他们看不到也听不到。总而言之,比喻是显露的同时又是隐藏的。比起其他的符类福音的作者(可4:10-12;路8:9,10;10:23,24),马太更详细地记录了比喻。这是因为对他而言,福音和犹太人的关系尤为重

要。

13:12 “有的”和“没有的”之间的两极分化是通过信仰和顺服表现出的属灵智慧的问题,并非说神故意制造这种两极分化。这世界的两极分化在于一无所有的人连改善和发展的机会也被剥夺,存在着较大的矛盾;但在属灵真理的问题上,神的福音公平地启示给两者。两极分化的格言警告我们:通过信仰而谦卑的灵魂会更多地接受智慧之言,并成为富有的;而拒绝信仰的骄傲心灵会奔向毁灭之地,一直重复恶性循环(25:29)。

13:13-16 属灵瞎子和聋子比一般瞎子和聋子更是永恒残疾。因为属灵残疾人对真理一点也感觉不到,所以,我们当时常努力培养对真理的敏锐性(约叁1:3;诗119:72,162)。

13:13 说明了用比喻讲话的理由。显然,即使真理被宣告,他们也会故意无视和污辱真理,因此采用比喻,只向有耳可听的和有目可见的人传达真理

(10-17节)。

13:14-15 引用了赛6:9,10,多次见于新约(可

4:12;约12:40;徒28:26,27)。用疾病和医治隐喻了罪和赦免。神恐怕罪人悔改的经文用悖论式的方式表现神的强烈意志,祂会毫无顾虑地丢弃那些故意排斥神之真理者(帖后2:11)。从这里我们应该领悟:神虽然恒久忍耐并以慈爱劝勉我们,但最终会以公义审判我们。神的慈爱并不是只有公义而没有能力的苍白无力的爱;神的公义也不会没有爱的、冷酷的、铁的准则。

13:17 指新约时代,在救赎史上圣徒蒙祝福的状

态。即旧约时代,得救的福音还只是模型和预表;而新约时代的圣徒,则受到救赎的实体——基督的直接启示(11:11;来11:1-13)。

13:18-23 是耶稣对撒种比喻的解释。撒种的是一个人;所撒的种子也是一种,所以理解的重点应当放在接受那种子的四种不同的土壤。

13:19 路旁:指丝毫也没有谦卑地接受真理的心,被磨得毫无廉耻的心田。

13:20 石头地:正如字面意义,土浅的田指浅薄的心。即不能慎重地接受真理,严肃地、彻底地跟随真理,是软弱而懒惰的心田。

13:22 荆棘地:指土壤虽肥沃,但没有好好锄草,即自我分裂的心。这种地特指那些似乎过着信仰生活,但又没有真正过信仰生活的决心,最终被世界掳去的人。我们要注意,折磨这种人的就是世上的思虑和钱财的迷惑。因此圣徒不应该一边渴慕天国,一边因对世事的思虑而威胁到信仰,也不应该因世上的虚妄福乐丢掉天国的永恒喜乐(6:31-

34)。

13:23 好地:指听道并且顺服的谦卑之心。但地本身不能结实,只有当种子撒在地上,并且有适量的雨和适宜的阳光时,地才能结出果实。因此我们当明白,即使相信福音而得救并结出相应的信仰之

果,这也不是靠着自己的意志和努力而得到的,乃是本乎神的恩典(林前3:7;弗2:8)。

13:24-30 稗子:比喻有以下三个核心:①撒好种子的主人有仇敌,这仇敌就是敌对神和其百姓的撒但(24:24)。因此真圣徒作为好种与撒但及其所撒的稗子处于敌对关系。②如今,在这世上的天国田地里,有好种和稗子一同生长,即教会里掺杂着真圣徒和假圣徒。因此,地上的教会不能成为完全称义的教会。另一方面,要仔细区分未成熟的圣徒和假圣徒。③虽然现在尚允许好种和稗子一同生长,但其末世的命运则完全不同,而且已被决定。圣徒不要因稗子的逞威和强暴失望或丧胆,而要恐惧主无误的审判,并且谦卑地思慕它,努力栽培自己的种子(3:10;21:43;启20:7-15)。

13:27 稗子:生长在巴勒斯坦附近的小麦或大麦田里的稗子,毒性甚大,倘若吃错了就引发腹泻,甚至可能威胁生命。稗子有以下三个特征:①伪装性:乍一看,外表极像种子;②潜伏性:平时隐藏在种子中间,到了开始成熟之时,才能与种子相区分。这意味着稗子平时隐藏自己,待到决定性时刻才会显露其魔角;③毒害性:稗子给人体带来很大的伤

害。

13:31-32 芥菜种的比喻 : <可4:30-32>。

13:33 “酵”的比喻与芥菜种的比喻一样,表明天国的开端是极微小的,但其结果却是甚为昌大的。若说其差异就是芥菜种的比喻突出外在的成长;酵的比喻注重内在的变化。酵虽然不生长,但它渗透到人类历史中去带来很大的变化。当考虑到酵虽极少也能引起如此大的变化的果效和生命力时,我们不禁想起耶稣在5:13中所说的话。这个比喻表明一个事实,即天国并不只是存在于预言意义上,而是比喻已经如胎动般安静而微弱<可1:15,天国的概念>活动了。另一方面酵的蔓延属性,可知教会的地区性扩张。

13:34-35 这段经文是把1-52节分成两个部分的分水岭。即以这两节为准,前一部分是在海边的比喻,后一部分是在家里的比喻。

13:34 若不用比喻,就不……:这并非指耶稣所说的一切话都是比喻,而是说只是在这一部分的教训上使用了比喻。

13:35 发明:若说13节强调了比喻的双重目的中的否定性侧面,即主要强调封闭恶人,那么这部分则强调了对信徒的公开性肯定侧面<徒7:6,对救赎史的理解;西 绪论,启示的渐进性>。

13:36-43 解释了24-30节的稗子的比喻。之前的比喻将重点放在稗子和种子混在一起的现实状况;这部分则把焦点集中在种子和稗子全然不同的末世状况。

13:38 田地:就是世界:①从广义上,将田地称为世界而不是以色列,表明耶稣传播福音的对象是全世界。②如果与撒种的比喻相联系,就可以知道这里的田地是结果实的好田地,即教会。这比喻的要点是撒但偷偷地把稗子放进教会里。

13:42-43 鲜明地对照了恶人在陷阱中痛苦呻吟、后悔和绝望而怒吼的命运和像荣耀地照耀大地的太阳一般安享丰盛与喜乐的圣徒的命运

(8:12;24:51;但12:3)。

13:43 在教训的结尾,马太说“有耳可听的就应当听”;马可说所听的要留心(可4:24);路加则说,应当小心怎样听(路8:18)。如此,各人以不同的方式记述了耶稣丰富的比喻。

13:44-46 藏宝于田和寻珠的比喻虽然很精简,但其内容却含有深奥的意义:①首先当明白天国是优先于这世上一切的,是绝对唯一的幸福之源。但是若不明白其价值,即使知道天国的奥秘也会失去得到它的机会。②找天国之宝的路有两种情况。一是偶然发现,二是竭尽全力寻找而终于发现。但仅仅发现是不够的,关健是拥有它。③若知道并发现天国的价值就应努力去拥有它,即使是“变卖一切所有的”。因为天国是幸福本身,不是幸福与喜乐的一部分。因此要作好准备奉献一切天国所需之物。

13:47-50 虽然善与恶同时并存于这个世界,但等待他们的审判却不同。从这个角度上看,撒网的比喻和稗子的比喻很相似。可是它们之间也有差别,稗子的比喻指出在教会这个局限的范围内存在着撒但的势力;撒网的比喻则警告世界末日将会有审判,分别义人和恶人。

13:50 在那里必要哀哭切齿了:凡世人都是罪人

(诗14:3;53:1-3;罗3:10)。尽管如此,尚不领悟或否认这一点,在这世上不痛悔,将来必在那世界里饱受痛苦。

13:51-52 从第一节开始的天国比喻的结语,说明了领悟这一切真理的人当行之事。即心里明白天国福音的人,不应仅止于自己,当向世界见证福

音。信仰的领悟必会伴随着行动。

13:53-58 家乡人对耶稣的不信和排斥(可6:1-

6)。

13:53 第四记事部分<绪论>。第四记事部分主要论述了耶稣的公开事工已进入最活泼的时期,犹太领袖对耶稣的反感开始趋向白热化。同时,表明与犹太领袖的反感不同,普通犹太百姓对福音的误解也逐渐加深。通过整个福音书我们看到,耶稣作为罪人的代罪羔羊来到这个世界,却遭到罪人的无视和排斥<9:1-34;12:1-50>。

灵修分享 太：14 2020/02/09 聂彤

《马太福音》14章记录了几件事：施洗约翰之死；“五饼二鱼”；耶稣行于海面；去到革尼撒勒。施洗约翰之死其实也是预示耶稣的死：约翰指出罪人的罪（分封王希律“乱伦娶嫂”14:1-12），而冤死狱中；耶稣因指出人的罪，更为了救赎罪人，而冤死在十字架上。但两者又有极大的不同：约翰的死带来悲伤（14:12），耶稣的“死而复活”则带来极大的盼望；约翰能够指出人的罪却无法从根本上拯救罪人，而耶稣的“死而复活”能够将人从“死荫之地”带出来，带进光明国度。

当耶稣听到施洗约翰的事，圣经记载说“就上船从那里独自退到野地里去”。这不是耶稣害怕了，恰恰相反，施洗约翰作为祂的先锋已经离世，耶稣很清楚，祂自己离世的时间也快到了，某的反思是如此：1、耶稣在肉身就是一个完全的人，就有忧愁、担心等，人的“软弱”情绪；2、然而耶稣又是非常人，祂知道怎样在祷告中，与祂在天上的父交通以致支取力量和勇气；3、施洗约翰作为一面旗帜，是当时很多人所追随的，当他离世，人们不可避免地，要寻求另一个追随的对象，而耶稣此时的“名气”甚至不输施洗约翰，且有超过的趋势，连杀害施洗约翰的希律王都懵了：“希律听见耶稣所作的一切事，就游移不定……说：‘约翰我已经斩了，这却是什么人？我竟听见他这样的事呢？’”（路9:7、9）

如此下去，人们“拥戴”耶稣为王都是可能的了。这些都有可能是耶稣“躲避”的原因。

但耶稣不是懦弱之人，相反祂是满有慈悲、怜悯的主，所以祂没有停止祂的工作：“见有许多人跟随祂，就怜悯他们，治好了他们的病人”（14节），“吩咐众人坐在草地上，就拿着五个饼、两条鱼，望着天祝福，擘开饼，递给门徒，门徒又递给众人。他们都吃，并且吃饱了，把剩下的零碎收拾起来，装满了十二个篮子。吃的人，除了妇女孩子，约有五千。”（19-21）“五饼二鱼”的事，四本福音书都有记载，可见此事的重要（都不止说了三遍！）《约翰福音》告诉我们：耶稣“就是生命的粮……是从天上降下来的生命的粮。”（约6：35、51）世人说：成大事者，可不拘小节。但耶稣，这位伟大的救主，不但成就了宏大无比之救恩，更是让每一个跟随的人，感受了无微不至的关怀和安慰，因祂是“无所不知、无所不在、无所不能、全知、全善”的上帝！所以祂在海面上行走，风浪也听从祂的指令（22-33节）。

跟随耶稣的人，“今生有平安，来生有盼望”，这是可信的！

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

14:1-39 这两章接连记录了用五饼二鱼喂饱五千人和在水面上行走等非弥赛亚就不能行出的神迹,被称为马太奇迹汇编的第二集(8:1-9:38)。

14:1-12 记载了施洗约翰之死(可6:14-29;路

9:7-9)。关于这件事具有的意义和详细内容请参照马可的平行经文。希律家族是当时对耶稣的诞生与初期耶路撒冷教会都有过莫大的影响的统治势力。他们是靠着罗马帝国的势力统治犹太人的外邦家族。因为此家族中常有人出现在圣经中,所以有必要整理一下他们的家谱。

14:13-21 四福音书都记录了耶稣用五饼二鱼喂饱五千人的神迹(可6:30-44;路9:10-17;约6:1-

14)。从时间上这事件与差遣十二门徒的事件

(9:35-11:1)直接连接。门徒们刚刚结束传道旅行而归,耶稣就带他们到伯赛大的地去,似乎是为了设想福音传播的进程,并为解除使徒的疲劳、对他们进行更深入的教育。对这件事的解释复杂多样,不能一一予以记录,也有可能这是预示将来弥赛亚王国的婚宴之景。但是本文却将焦点集中在耶稣的慈悲(14节)和门徒对众民的责任(16节),以及创造的奇迹。有人试图将这件事结合出埃及记16章的吗哪来理解,但这毫无依据。其理由是:①没有一个福音书的作者强调这是在旷野。②旧约中的吗哪不能留到第二天,而在五饼二鱼的奇迹中吃

剩的还装满了十二篮。③耶稣将神迹行在祂曾多次回避的众人面前,出埃及记中则没有可与此相比较的经文。五饼二鱼的事件可以说是显明耶稣与当时的先知、拉比、律法教师不同,祂不属于单纯的人类教师的范畴,对此详细内容请参照马可和路加的平行经文。

14:22-33 在水面上行走的事件具有深刻的意义,与我们的信仰有着直接的关联。此事件由主耶稣从海面上走来(22-27节),彼得的勇气和受试探

(28-31节),门徒的信仰告白(32,33节)等内容组成。虽然与8:23-27平静风浪的大事件相比,这不过是小事件,但鲜明地刻画了耶稣直接介入圣徒之信仰生活的形象。由此我们可以得到五个教训 :①耶稣是对所有被造物拥有绝对主权的神(约

1:3);②耶稣向信祂的人赋予惊人的能力(西

1:11);③即使是圣徒若被世界的诱惑和威胁胜过,也会陷入试探中;④耶稣以爱和宽恕拯救受试探的人(来2:18);⑤耶稣是出现在我们面前的神之子,是我们信仰告白的对象(16:16)。

14:22 催门徒……渡到那边去:叫门徒暂时离开自己的理由是:①为了独自祷告(23节);②为了在繁忙的事工中稍许休息(可6:31,32);③为了平息众人看见耶稣所行的神迹后想要尊祂为王的激动情绪(约6:15)。

14:23 独自上山去祷告:在繁忙的事工中,耶稣仍未停止祷告。唯有祷告是真正的灵感、安慰和能力的源泉。

14:24-25 耶稣看到门徒的辛苦就不顾夜深浪急来找门徒。在这一事件中,惊于耶稣能行走在海面上的能力之前,耶稣的这般爱先打动我们的心弦。 14:27 是我,不要怕:在痛苦与试炼中挣扎时,耶稣的出现就是拯救。无论在什么样的苦难中,我们都要认识到救主耶稣与我们同行(提前1:14;林前

7:3)。

14:28-31 其它福音书只记录了在水面上行走的神迹,但没有记录关于彼得的事件。马太在此处和16:13-23;17:24-27等三处都记录了彼得特别受教于耶稣。

14:28 主,如果是你:这句话不是假定,而是实际条件,陈明“因为你的确是主”的事实。即相信耶稣正行走在水面上,并且相信若主让我现在到祂那里去,我也就能行走在水面上的坚定不移的信心。 14:29 你来吧:耶稣不仅是绝对能力的主人,同时也拥有将那能力赐给别人的权柄。不仅从质量和数量上,而且从能力的使用和赋予上,人难以企

及。

14:30 彼得既然从主领受了可行走在水面上的能力,就当单单仰望主。但他看到了风,即以属世

的、属人的恐惧与欲望看了世界,所以只能掉进试探的水中溺水。

14:31 伸手拉住他:此行为象征着极为深奥的属灵真理。在这荒芜的世界中,若没有主的手搀扶我们,我们只能陷进罪的深渊中(诗37:24)。你这小信的人哪,为什么: 彼得虽然持有瞬间的大信心,但还不足以持守那信心并结信心之果。我们不能同时侍奉两个主人,即我们的属灵之眼不能望着世界的同时又向着主,理当持守信心。在这里我们可看到彼得不成熟的信心。除此之外,彼得甚至还犯了否认耶稣的罪(26:69-75)。但是,我们暂且不论彼得的软弱,更当记念永远“拉住”软弱者的主之大爱。

14:32-33 神的儿子:在3:17从天上得到了认可,此处则通过门徒的信仰告白陈述了同一内容。耶稣实在是当受天地敬拜的救主(路2:14)。

14:34-36 记录了耶稣来到位于加利利湖东北的平原的事件。

14:35 打发人到周围地方去:人们之所以到邻近乡村去带病人到耶稣面前,是因为相信耶稣有一颗爱他们的心,并且有能力医治他们。在这里我们可以看到耶稣的事工已达到高潮,群众都在跟随祂

(4:23-25;9:35,36)。

14:36 只求……摸他的衣裳繸子……就都好

了:(路8:42-48)。

第一部分：每日灵修分享：

一、福音超越行为主义

1）1-9，法利赛人和文士毫不留情，要设法陷害耶稣。他们一团人从耶路撒冷被差派去控诉耶稣的门徒，指他们吃饭的时候不洗手，犯了古人的遗传。门徒被控诉不洁净，是仪式上的问

题。假如有人触及死尸，就仪式上来说，他便是不洁净──即犯了礼仪，不适宜敬拜神。他必须按神的律法，先参与一个仪式，让自己洁净了，方能来到神面前。

而法利赛人更把传统习俗加进这个使人洁净的仪式中。例如，他们坚持在吃饭前，犹太人必须先透过繁琐的步骤洁净自己。他们不但要洗

手，连手臂至肘部也要洗。若有人曾到市场，便要行沐浴的仪式。因此，法利赛人批评门徒，指他们没有按犹太传统，行繁琐的洁净仪式。

2）耶稣这次没有防御式地解释为什么不用洗手，而是直接攻击法利赛人的教导的错误。主耶稣提醒祂的批评者，他们因古人的遗传，而犯了神的诫命。律法吩咐人要孝敬父母，包括供应他们经济上的需要。但文士和法利赛人（并很多其他人）却教导已经把用来供给你们的钱奉献给神了，就可以免去供养父母的钱了。这就是废了神的诫命了。

3）10-20，耶稣就教导入口的不会污秽人，只有进口的才会。这与当时法利赛人文士的教导不一样，因为他们只注重行为，不注重内心动

机。这也难怪彼得听不懂要求耶稣解释。

福音是好消息不是好建议，宗教却是充满行为规则的建议，而福音是关乎基督所做成的终极的洁净事件，使人脱离罪，并使人心有力量去回应律法圣洁的要求。

二、福音超越种族血统

1）犹太人对于弥赛亚的观念有一个致命的错误，就是他们认为弥赛亚只是属于犹太人的特

权，只有犹太人才能享受弥赛亚的拯救。所以15章有一个故事就突破这种狭隘的民族观念。耶稣要教导门徒，他的救恩是可以临到外邦人的，是普世性的。第一个故事就是15：21-28（参看马可福音第七章）耶稣赶出了外邦妇人的女儿身上的鬼。这个故事很多人都纠结耶稣为什么称呼外邦人为狗（狗这个词在当时的犹太人或外邦人都是不好的词眼。），实际上是耶稣对门徒的教导，就是你们认为像狗一样的外邦人（迦南妇人，是以色列人的世仇）也可以蒙拯救，可以用信心来回应弥赛亚。门徒在这件事情上显出对外邦人的藐视，他们说：“这妇人在我们后头喊叫，请打发她走罢。”他们没有耐心也可能出于厌恶。但耶

稣耐心地试验这位妇人，向门徒证明了这位妇人对祂的信心是大的，是准确的，救恩也可以临到外邦人（这位妇人知道耶稣是大卫的子孙，这是弥赛亚的称呼，她可能是从附近的犹太人那里学习到的。）。

2）如果你思想这个故事的上下文，你会发现马太在15章1-20记载了耶稣与法利赛人辩论什么是真正的圣洁，这就是为了医治犹太人认为不洁净的外邦人的引言。这个故事紧接的是七个饼几条鱼喂饱四千人的故事。这个故事区别与五饼二鱼的重要标志，就是五饼二鱼是在犹太人中间行的，而七饼几条鱼是在外邦人中行的。（参看马可福音7-8章，这里是沿北岸东行到了外邦人的地方，马可福音中的对观部分说得很清楚：耶稣来到外邦人居住的低加波利境内）。

3）耶稣的教导就是要打破犹太人种族狭隘的观念。没有人可以因自己的种族或出身或社会阶层骄傲，因为他本是独一神族的，为我们成为

人，成为仆人，成为死囚。我们没有一个人可以鄙视其他人，因为所有人都可以因为耶稣而与上帝同族（上帝的儿女，耶稣为我们兄长），感恩无限，哈利路亚！

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

15:1-20 与直接从耶路撒冷派遣的文土和法利赛人进行关于传统的辩论。从全文我们可以窥视到由政治、宗教的综合因素引起的耶稣与社会统治者之间的矛盾,到后期发展为激烈的神学论争。我们当洞察到藏在神学论争背后的更大动机,即缺乏对神之真理的真信仰,属肉体的贪婪和伪善。在有关遗传的论争中,法利赛人犯了三大错误:①丢弃律法的精神,只强调形式;②将神的诫命等同于人本主义的遗传,从而将神的命令等同于人的思想;③受到属肉体的贪婪的牵制,未能领悟到耶稣的存在意义和福音的精神。只有马太和马可记录了关于遗传的论争,详细内容请参照可7:1-23。

15:2 犹太人认为神的律法除了摩西五经所记录的律法之外,还有神面授于摩西的口传律法。犹太教认为圣经律法只教授原则,为了更具体应用于繁琐复杂的现实生活中,需要更为详细的规范<来 绪论,犹太教和基督教的比较>。因此,被掳巴比伦之后,有名的犹太拉比就以古人的传承为中心,开始制定详细的生活规范，这就是长老的遗传。从形式来看,长老的遗传似乎没有可指摘之处,但他们将神的启示和人的思想等同起来,弃绝律法的目的和精神,连细枝末节也规定了,从而导致了去掉神所要求的顺服和爱,只是刺激了人的伪善和骄傲。

这些可以说是长老之遗传的致命错误。就其本质而言,人是罪人,只当渴慕神所赐的义,但拉比们却弃掉律法的精神,误认为只要谨守律法的形式就能得救,从而专心致志遵守律法的形式。B.C.300-

A.D.800年之间,他们将口传律法汇集成书,这就是塔木德(Talmud)。从内容上,塔勒目分为规定律法细节的米须纳(意指敌视)和训释律法规定的给玛拉(意指补充);从体裁上,分为规定律法的哈拉卡(意指规范)和通过各种故事给人智慧和训诫的哈卡达(故事)。因为塔勒目是整理了口述传统,根据编缉者的不同会稍有出入。现在著名的塔勒目有巴比伦塔勒目和耶路撒冷塔勒目。虽然塔勒目的前提是对神的信仰,但它明显地带有犹太教的局限性,圣徒们当明确意识到这一点。实际上,新约圣经在展开救赎史的过程中,以律法精神代替了律法本身,但偶尔对律法采取否定的态度,这是因为考虑到长老们的错误遗传。

15:7 假冒为善的人哪:第一次记录了耶稣痛斥犹太宗教领袖的内容。他们有意无意地行出了伪

善。8,9节各自说明了上述两种情况<可7:1-23,关于假冒为善>。

15:8 嘴唇和心:在神和人面前所行不一致就是伪善。伪善有以下两种情况:①照字面意思只在人面前假装事奉;②未认识到律法的目的和精神,即没有悔改的心和对神的爱,认为仅仅遵守律法的字面

规定,就是蒙神承认的义人。前者是奸诈的伪善者,后者是无视赐律法的神的形式上的伪善者

(23:23)。

15:9 将人的吩咐……拜我也是枉然:?①当以诚实和心灵敬拜神,并且要以神所喜悦的方法来敬拜他;②任何存在都未超越神的存在,所以我们当把神放在首位。尽管如此,若以人本主义的思想按着自己的方法敬拜神,那么将是对神的亵渎。

15:21-28 第二次记录了外邦人对耶稣的信心,可7:24-30也记录了这一事件。第一次是百夫长事件,他作为犹太人的征服者,照着自己的身份认识了耶稣;而这里的迦南女人是平民百姓,一般的犹太人都蔑视她。但他们在以下三点具有共性:其一,清楚地领悟到耶稣的神性;其二,确信耶稣的爱;其三,在耶稣面前有谦卑的心。这件事悖论地提示了犹太人排斥了以犹太人之王降世的耶稣,外邦人却信而顺服了。也暗示了神的子民这一概念从旧约的观点正逐渐发展成新约的观点。即在旧约中,神的子民仅仅局限在犹太人;到了新约时代,则扩张到凡信耶稣的全世界人民<徒7:6,对救赎史的理解>。

15:21 推罗、西顿的境内:耶稣似乎是为了暂取休息并直接教导门徒而来到外邦人的地方。这与耶稣走过撒玛利亚地一样,强有力地暗示了耶稣的福音将传播到犹大和撒玛利亚,直到地极(徒1:8)。

15:22 迦南妇人:在可7:26中使用“叙利腓尼基”这一词来说明妇人的血统属于居住在叙利亚的腓尼基。因为马太福音是为了犹太人读者所记录的,所以将这女人说成是还未附属于腓尼基的古代著名的迦南人。她所居住的叙利亚曾受过希腊的统治,因此将此地的居民称为希腊人。当时的犹太人彼此轻看对方。主啊,大卫的子孙:这与前面两个瞎子对耶稣的称呼一样(9:27)。虽然犹太领袖未能认出耶稣而拒绝了祂,但被他们所认定为受神诅咒而加以藐视的肉体上的残疾人和被他们称为狗的外邦人却认出了耶稣,并且还顺服了耶稣。 15:23 一言不答:在此处耶稣沉默并非出于个人的意见和情感,而是内含救赎史性的重大意义

(10:5,6)。耶稣特别明显地保持暂时性沉默,除了这件事,还有一件事。即当众人要求耶稣回答怎样处治犯奸淫的妇人之时(约8:6)。其意义如下:①很明显,救赎史的展开以犹太人为中心。即旧约圣经是写给犹太人的(约4:22-26),耶稣也出于犹太系统。同样,天国的福音也当先传给犹太人(10:5-40)。不论犹太人最终接受与否,当遵守这些原则;②赐给妇人忍耐和试炼的机会,更加坚固了迦南妇女的信心。

15:24 我……不过是:这决不是说得救的福音从本质上永远局限在犹太人<8:11-13,犹太人与外邦人得救的关系>。我们已多次说明耶稣在短暂的生涯

里,其首要使命是竭力拯救犹太人。医治妇人的女儿固然好,但耶稣愿倾注所有精力完成自己的首要使命。由此,我们可以得到以下教训:①神亲自制定以犹太人为中心的救赎史,这是不可改变的。②耶稣有效率地、彻底地忠实于自己的使命。③犹太人虽排斥了耶稣,但耶稣却爱他们爱到底。④耶稣主要以犹太人为作工的对象,却让我们担负将福音传到撒玛利亚和地极的使命,因此我们也当像耶稣一样忠实地传道(约10:16;徒1:8)。

15:25 来拜他:栩栩如生地刻画了不顾围绕耶稣的众人的轻视和抵挡,来到耶稣面前跪拜(2:2;8:2)呼求的妇人的恳切又急迫的形象<路8:42-48>。 15:26 拿儿女的饼丢给狗:古代人普遍倾向于认为只有自己的民族文化才是最高的,将其他民族视为野蛮人。犹太人也充满了宗教优越感,将其它民族称为狗。从属灵意义上,相对于圣徒,魔鬼之子可以称为狗(腓3:2),但耶稣是为拯救万人而来,不能说祂真的将这妇人视为狗。祂只是使用当时人们常用的一般概念来给妇人操炼信心的最后机会(赛48:10)。

15:27 不错!但是狗也:这节经文充分表现出:①渴望获得拯救和帮助;②相信耶稣的爱;③进一步认识到自己的的确确是罪人的人才能彻底地谦卑。与其说这是谦卑,不如说它是信仰的智慧。因为她宁愿选择作为狗留在耶稣之爱的光照之下,而不愿

离开耶稣继续过罪人的生活<耶43:2,谦卑与骄傲>。

15:28 你的信心是大的:此处的信心与信赖

(trust)、确信(confidence)一起指谦卑和忍耐。照你所要的,给你成全了吧:耶稣不是强求不结果的试炼和忍耐的残忍的试探者,而是最终完全救赎的拯救者。

15:29-39 当注意医治众多病人和喂饱四千人的奇迹发生的地点,即面向加利利湖的外邦之地——低加波利(8:28-34;可7:31-37)。这一段经文显明耶稣对迦南妇人的保留性态度并不是因为她是外邦人,而且外邦人并没有排除在耶稣救赎对象之外。这些事件将耶稣刻画为伟大的医生(29-31节)和造物主(32-39节),详细内容请参照马可的平行经文。

15:29 上山坐下:这与5:1登山宝训的场面相似。从属灵意义上,耶稣上山是为了使所有人都能看清祂,因为祂是万人的救主。耶稣坐下是为了要恩待凡来寻求祂的人,意味着祂将坐在那儿,直到一切问题都得到解决。

15:30 这句子的平行经文(可7:31-37)中,马可在众多医治事件中只挑选了最具戏剧性的场面进行记录,即治好耳聋舌结之人。但马太却综合性地记录了耶稣完全治好了各类疾病。总之,福音书的作者们继续见证耶稣是伟大的医生。耶稣不仅医治

肉体之病,也完全地永远地医治灵魂之疾,从这一角度上,耶稣是我们永远的医生(9:12,13)。

15:31 外邦人看到耶稣所行的神迹之后“将荣耀归于以色列的神”,这恐怕大大地冲击了犹太人。但正如很多时候犹太人惊于耶稣的神迹而将荣耀归于神,却不能确信那就是弥赛亚的证据,此地的外邦人也没有单单因着奇迹悔改并永远得救。事实上,很多人领悟并确信耶稣就是救主并作见证,是从耶稣复活升天和五旬节事件之后才开始的<徒 绪论,五旬节圣灵降临的意义>。

15:32-39 ?(可8:1-10)。

灵修笔记 2月11日 太16-17章 杨恩霖

太16章

防备法利赛人的酵（十六1～12）

法利赛人和撒都该人原属两个不同的党派，平时由于政治和神学立场上的分歧而甚少接触，但在反对耶稣的事上却是同声同气、臭味相投。法利赛人一向认为耶稣行神迹是靠着魔鬼的力量，这次他们要求耶稣显个神迹，以证明祂的确是从神而来。耶稣指责他们只晓得从天色预测气候的变化，却看不出祂的神迹和教训都是来自神。祂再次声明，在这个对神叛逆和不忠的世代中，约拿的神迹是他们唯一可见的记号，因此耶稣拒绝了他们的请求。

犹太人通常以“酵”来比喻罪恶的影响力；“法利赛人和撒都该人的酵”是指他们错谬的教训和虚伪的宗教生活。门徒以为耶稣是在指摘他们没有带备足够的食物，于是耶稣向他们重提五千人和四千人吃饱的神迹，并且指出为肉身的需要忧虑是多余的，因为同行的主必定会供应一切。

门徒的反应显示，他们虽已跟随了主一段时间，也曾看见不少神迹、聆听不少教导，但他们对主的认识和信靠仍然相当肤浅。我们也当自我反省，看看有否落在门徒的景况中。此外，我们还要学习仔细思想和切实遵行主的话，这样，我们对祂的认识才会不断地加增。

彼得的认信（十六13～20）

耶稣和门徒们来到分封王腓力所管辖之地区的首都凯撒利亚.腓立比城。耶稣特意向门徒发出有关祂身份的问题，为要考验他们对祂的认识。从彼得的答话里，我们可以看见他对主的认识比以前是显著地增加了。较早时门徒可能已认为耶稣是弥赛亚，但他们对弥赛亚的观念和期望似乎与其他犹太人没有多大分别。此刻彼得认信的内容，显示他对弥赛亚的概念已有修改，他不仅承认耶稣就是他们所期待的弥赛亚，并且更进一步认识祂是神的独生儿子。

耶稣对彼得的答案感到非常满意，认为这是天父所给予的指示，还称赞彼得是个有福的人。“西门.巴.约拿”即约拿（或约翰）的儿子西门；“属血肉的”是指脆弱的、有限制的人类。“彼得”与“磐石”两个字，在希腊文的读音很相似，而在亚兰文中更为接近。“教会”原意是指一群被呼召出来的会众；耶稣所要建造的普世性“教会”，并非建基于彼得身上，而是在他所承认的信仰上。“阴间的权柄”就是魔鬼的恶势力；“钥匙”是权力的象征。“捆绑”与“释放”是犹太文士的术语，用来宣告“禁止”和“准许”之用；这处却是指在福音里的饶恕和教会应有的管教上。彼得日后所发出的宣判，在有神的指示作为背景的大前提下，于天国里将获承认。其实，耶稣在这里赋予彼得的权柄，祂在稍后也同样赋予其他门徒。

今日的教会仍然拥有主昔日所赋予的权柄：在传福音时向接受的人宣布“释放”，向拒绝的人宣布“捆绑”；在执行纪律时也是如此。然而，权柄总不能离开责任，作为教会的一分子，努力传扬福音和持守真理的见证，是我们绝对不能忽略的本分。

耶稣预言自己受难（十六21～28）

彼得在凯撒利亚.腓立比的认信，在耶稣的工作上划下了一条分界线，“从此”是指祂开始向门徒谈及自己受难的使命。这时的彼得虽然已对弥赛亚的观念有新的理解，但他仍未能接纳弥赛亚要受死的事实，他无意中成了撒但利用的工具，意图引诱祂离开父神的旨意，以其他方法去完成弥赛亚的使命。“绊我脚”原意是“使我陷入网罗”。“体贴人的意思”基本上是指依循人性害怕受苦的心态。

耶稣自己既要在肉身受苦，祂的门徒也不能逃避相同的命运。“十字架”是罗马政府执行死刑的刑具，死囚须亲自背负十字架的横木前赴刑场。一个走在这条路上的人，已不可能再有“自我”，也要与一切个人的利益、希望和雄心永别。耶稣教导所有跟随祂的人，要学习舍弃自己，并且预备为祂受苦；因为那些只会顾惜肉体生命、追求物欲享受的人，即使赚得全世界，最后也必一无所有；然而，那些因跟随主而舍弃肉身生命和享受的人，却要得着永恒的生命。

太17章

登山变像（十七1～13）

耶稣带同祂最亲密的门徒彼得、雅各和约翰，上了“高山”，然后在他们面前变了形象。这件事发生在彼得的认信、以及耶稣向门徒宣告自己将要受死和复活以后，是要藉此来证明祂所说的话的意义。耶稣这次变像和祂复活时显现的形象，其实极为相似。“摩西”和“以利亚”分别代表律法与先知的权威；他们的显现并与耶稣谈论，暗示旧的律例现正被新的律例取代。

彼得的说话可能并没有特别的用意，因为根据马可的记载，当时门徒非常惧怕，根本不知道应说什么话。发光的云彩是旧约时代神同在的表记。“这是……喜悦的”这句话，指向耶稣受洗时天上的声音，暗示祂就是预言中的弥赛亚和受苦的义仆；“你们要听他”则暗示耶稣的身分超越摩西和以利亚，并且是预言中像摩西的那位先知。在耶稣快要完成祂在世的任务时，父神再一次表明对祂的满意与喜悦，正如在祂即将开始工作时一样。

责备小信（十七14～23）

当耶稣还在山上的时候，有人带了他那患癫痫病、且被鬼附身的儿子到祂的门徒那里，要求他们赶逐污鬼，可是他们却无能为力。幸而这位做父亲的没有因门徒的失败而灰心，他把孩子直接带到耶稣跟前。“这不信又悖谬的世代”可能是暗指众门徒说的，或者指所有不信的人。耶稣其后解释门徒失败的原因，是由于他们没有信心的缘故。“芥菜种”是犹太人所知最小的种子，但长大起来的芥菜却可高达十尺。耶稣藉此指出，门徒只要对神存着坚定不移的信心，即使小如芥菜种，也能成就神迹奇事。门徒或许认为自己已经拥有赶鬼的权柄和经验，可以随意加以运用，便忽略了信靠神，也没有恒切的祷告禁食，来向神支取争战的能力。在这情况下，他们的失败是无可避免的。

在人生的路途上，我们会遭遇困难如同大山拦阻前路，也要面对大小的抉择，我们若单凭以往的经验去解决问题是不对的，也是不可能的，因为这样做无非是倚靠自己，结果只会徒劳无功。我们要信靠神，并且藉着恒切的祷告，将我们的需要带到祂面前，祂必会为我们挪开阻碍，引导我们稳步向前。

缴纳殿税（十七24～27）

耶路撒冷的圣殿，需要颇大的经费来维持其正常操作，例如：每天早晚两次的献祭、祭司们的衣袍饰物、圣殿的维修保养等，无一不需要金钱支付。因此，根据律法规定，每一个犹太男子，在年满二十岁以后，每年必须缴付犹太币值半舍客勒，以维持圣殿的经费。“丁税”即上述按人头缴付的圣殿税；“关税”则指对货物的税款。

本来耶稣和门徒是不必缴付圣殿税的，因为地上君王的家属既然不须付税，所以作为神儿子的耶稣，以及作为天国一分子的门徒，也不须缴付殿税。然而，耶稣为了避免给人中伤的机会，以为祂藐视神的律法，所以答应缴交税款。鱼口中的“一块钱”，原文是指一个希腊银币，相等于犹太币值的一舍客勒，刚好足够缴付耶稣和彼得两人的殿税。

这件事给予我们两方面的教导。首先，信徒虽然拥有天国子民的身分，但仍要尽上地上国民的本分。政府既是从神领受权柄的，是神的仆人，在地上代表神罚恶赏善、维持法纪，信徒便应当合作和服从。作基督徒和作好国民两者是携手并行的。

其次，信徒不应作出任何会绊倒他人的事情。信徒虽有自由可做任何不违反圣经真理的事，但仍要顾及对他人的影响。若果我们所做的事会引起别人误会，会使别人跌倒，或会拦阻未信的人到主面前，我们便要为别人的缘故放弃自己的权利，正如我们的主所行的一样。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

16:1-35 耶稣的加利利事工到这三章就接近尾声了。从此,耶稣开始具体教导门徒自己将被钉死十字架。这里包含了著名的彼得的信仰告白(16:13-20)、登山变像事件(17:1-8)、关于天国子民当有的谦卑和饶恕的教训(18:1-35)。其空间背景是加利利北部全城。在永远离开加利利之前,耶稣再一次走遍各地教训其门徒和民众。

16:1-4 关于“撒都该人和法利赛人”要求显神迹的动机和耶稣对此问题的回答,请参照12:38-45的注释。

16:2-3 天上的气色……这时候的神迹:耶稣讽刺地告诫那些只把握了眼所能见的自然界后,认为自己仿佛掌握了真理的人。其实,真理的真正实体是肉眼所不能见的世界,人若不以谦卑的心灵依靠神之启示就不能领悟其真理。

16:5-12 耶稣教训门徒要防备法利赛人和撒都该人的教训(可8:14-21)。

16:11 出现在圣经里的关于“酵”的诸般意义请参照可8:14-21。

16:12 法利赛人和撒都该人的教训:指与从上而来的真启示相反的人本主义教训。法利赛人是形式律法主义者,强调靠自己的力量称义;撒都该人持有拒绝永生的现实主义,自由主义,祈福主义的理论,固守着与旧约所说的耶和华信仰及耶稣的福音根本相对立的信仰。并且,从实践方面来讲,他们也是言行不一致的伪善者。

16:13-28 在这里耶稣的事工暂告一段落,开始为十字架受难预备自己和门徒,这是一个大转折点。即通过彼得的信仰告白(13-20节)得出了约三年之久的公开事奉的结论,预言了其事工的最高潮——十字架的受难事件(21-28)。从时间上来讲,这时是在十字架上受难前两个月左右。我们可以看出彼得等人虽然确信耶稣是弥赛亚,但尚未领悟弥赛亚使命之执行方式的真谛(20:20-28)。

16:13-20 “西门彼得”的信仰告白是耶稣公开事工的结论,同时也是耶稣作为神之子而准备受难的开始。对这一点学者之间没有异议,但关于此信仰告白和耶稣的祝福所隐含的真谛,天主教和新教之间差异十分悬殊。即教会中使徒权的继承问题和人人皆祭司主义之间论争的根据就是这节经文<徒6:6,使徒的职分;彼前2:4,5,圣经中的人人皆祭司主义>。

16:13 该撒利亚腓立比:是位于离耶路撒冷约190公里的黑门山附近的城邑,是有名的崇拜偶像之地。土著民在这里拜巴力神,希腊血统的人在此纪念山林和野兽之神潘(pan)。而且希律为了讨好该撒奥古斯都在此地建了皇帝神殿。彼得在有浓厚异教色彩之地代表门徒告白对耶稣的信仰,具有重大意义。

16:14-15 你们说我是谁:耶稣听完一般人即不信者对自己的评价之后,问到你们说我是谁。圣徒与不信者不同,他们是向耶稣告白信仰并顺服的人。因此耶稣所行的外在的神迹和教训固然让我们感到惊奇,但更重要的是当晓得耶稣是永生之神的儿子(罗10:9,10)。

16:16-17 西门彼得回答说:彼得的信仰告白:①不是代表个人而是代表十二门徒,甚至代表所有圣徒;②不是凭借着人的智慧,乃是靠着神的光照而行的;③耶稣要求这种信仰告白,并且接受了,之后以此为根据教导门徒为罪人而死,并为此作准备。从这种意义来看,此信仰告白同耶稣的诞生和五旬节事件一样,在救赎史上具有重大意义。基督,是永生神的儿子:这是凡圣徒都应当宣告的最高的信仰告白,具有如下意义:①彼得告白耶稣是基督,即弥赛亚,这就见证了耶稣的身份,承认祂就是经上所预言成就神之旨意的那个人(民24:17);②彼得告白耶稣是神的儿子,见证了耶稣的神性,承认耶稣是神的实体,同时也是完全的人(约10:30;约壹4:2)。

16:18-19 这是今日的天主教当作教皇权根据的主要经文。即耶稣对彼得说祂要将教会建立在这磐石上,并且要给彼得天国的钥匙。但耶稣说这句话的主旨与这一点截然不同,详细内容请参照可

8:29,“解释彼得的信仰告白”。

16:20 不可对人说: (8:4)。

16:21-28 这是马太福音中关于四大受难预言中的第一个。第一个预言受难的整体侧面并催促门徒参与;第二个(17:22,23)预言了耶稣的被捕;第三个(20:17-19)预言了耶稣在十字架上受难的场面;第四个(26:1-5)预言了加略人犹大卖耶稣。彼得等人刚刚还告白耶稣是弥赛亚,是永生神的儿子,但因尚未领悟弥赛亚职分的真正意义和其拯救范围及拯救的方法,暴露了他们旧约的、人本主义的思考方式,因而受到耶稣的责备。耶稣所要建立的国度(天国)并不是仅为犹太人的,建立在这地上的政治王国。那是为着万民而存在的福音、救恩和爱之国度,建立在这全地和永恒世界中。但是,耶稣为何必须受难呢？祂要建立如此伟大的天国,祂不是完全可以以伟大征服者的形象出现,成为受人尊重和畏惧的对象吗？那是为了同时满足神的公义和慈爱,详细内容请参照可10:45,“道成肉身的双重目的”。

16:21 第三日复活:耶稣受难,即背负世人罪孽而死,并非最终目的。倘若圣经的福音仅仅停留在耶稣的代赎牺牲,那或许可以成为爱与牺牲的福音,却不能成为救赎与胜利的福音<路9:28-36,耶稣生平中的五大事件>。

16:22 万不可如此:从积极的方面来看,彼得这句话是表现了对耶稣的爱;从消极方面来看,则是出自不必一定要牺牲,可以采取用力量征服世界的想法。不管怎样,这种想法出于尚未理解耶稣代赎事工的真义和将要建立的弥赛亚王国本质的人,易成为撒但的工具。

16:23 撒但,退我后边去吧:任何人都不愿承受痛苦,却想要以力量征服别人。但耶稣断然排斥撒但利用人之常情借着彼得而进行的诱惑。倘若不被真理光照,我们亦会像16节的彼得那样沦为撒但的工具。神的意思……人的意思:前者意指为永恒真理和正义的事工;后者则指为自身的一时荣耀所做的事。

16:24-28 在前面耶稣纠正了门徒歪曲的弥赛亚天国观,并表明了天国仆人的职分之本质。与此同时,耶稣强调了跟随祂的必得到末世论性祝福,同时,这也教训我们若要将来与祂一同得荣耀,当与祂一同受苦(罗8:17)。

16:24 就当舍己:从消极意义上是指弃绝自己的主张与想法以及贪心。背起他的十字架:从积极意义上来讲,主动承受持守真理而来的苦难。门徒当同时面对这两点。直到如今,耶稣没有说过自己将被钉死在十字架上<可15:21-32,十字架的刑罚与其意义>,因此耶稣受死后这句话不再是单纯的象征,而是成为了门徒决志的条件。

16:25-26 丧掉生命的,必得着:因为只有耶稣是生命的真正主人,所以此悖论性真理是可以成立的(约11:25,26;15:1-7)。我们当勇敢地为了永恒生命而牺牲短暂的生命(可8:35)。

16:28 ?(路9:27)。

17:1-13 记录了登山变像事件(可9:2-13;路

9:28-36)。这与耶稣的道成肉身、复活等事件同样具有重大意义<路9:28-36,耶稣生平的五大事件>,详细内容请参照可9:2-13,注释。

17:14-21 记录了医好因被鬼附而癫痫的孩子(可9:14-29)。

17:22-23 第二次预言受难。此预言里包含了耶稣的受死和复活(16:21-28)。为了完成公义和慈爱的救恩,耶稣自愿成为牺牲祭,而绝非是败于罪和死亡。因此圣徒当与耶稣联合,胜过最后的仇敌——死亡。只有这强有力的复活信仰才使我们胜过其过程中的苦难(林前15:42-54)。

17:23 大大地忧愁:当痛苦和苦难逼来时动摇是人之常情。门徒们即使听到耶稣将要复活的预言,也因将受死的消息而有所动摇。今日的圣徒都经历过复活升天和五旬节降临事件,因此在任何情况下都不可忧虑。忧虑和寻求快乐的欲望是撒但攻击圣徒的两大武器(13:22)。

17:24-27 纳殿税的问题和22:15-22的向罗马纳税(人头税)的问题具有不同性质。后者是当时最敏感的政治问题(issue)之一,具有强制性,是宗教领袖为了使耶稣陷入网罗而使用的工具。圣殿税则是当时的犹太人按照信仰习惯自愿缴纳的一种自治税。只是在这里成为问题的是,耶稣作为圣殿的实体大于圣殿(12:6),还要纳税吗？尤其耶稣是为了结束圣殿制度,导入新制度,即福音的教会而来的,因此这问题显得更加重要。直到日子已满,尚未决定性地完成弥赛亚事工之前,为了不受非本质性的琐碎之事的阻碍,耶稣总是智慧地避开这问题:①从这里我们当吸取教训,若不是进退维谷的信仰问题,当避免无谓的纷争<多3:9,圣徒对辩论的态度>;②万事都有时候和顺序。

17:24 到了迦百农:在16:13,主周游加利利北部地区,这回最后一次来到了加利利传道的中心——迦百农(8:5)。有收丁税的(有收半舍客勒的):半舍客勒是为了维修圣殿,所有犹太人自愿缴纳的自治税,每年一度约在亚达月15日左右收取。若考虑到耶稣是尼三月(3-4月)15日左右受难,那么这件事正好发生在受死的一个月前。不纳丁税吗:这些人想,若耶稣不纳丁税就大声喧嚷:耶稣就是没有耶和华信仰的伪善者。

17:25 说:“纳”:因为至今以来耶稣没有反对过纳丁税,因此彼得可能没有顾虑就痛快地答应下来了。关税、丁税:关税是属地方税;丁税是人头税,即每个人都要缴纳的,属国家税。耶稣一直以来都不作声地缴纳了这些税,现在却为什么视为一个问题呢？那是因为耶稣已正式显明祂是弥赛亚,即以教导门徒们将到来的弥赛亚国度比这世界的王国更宽阔、更伟大,以及永远存在为前提,同时又为了与圣徒在这世界当尽的义务相协调起来。<罗 绪论,基督徒顺服与不顺服的界限>。

17:26 既然如此,儿子就可以免税了:统治者的直系亲属可免税,以此推理圣殿主人之子耶稣和祂的门徒也当免圣殿税。这里所要讨论的不是税金的用途问题,乃是免税对象的权威问题。

17:27 往海边去钓鱼:耶稣完全没有必要纳圣殿税,但正如为了不至让犹太人误会而规范行为,这次是耶稣为了让门徒们确信祂就是全知全能者的儿子而预备了这一小小神迹。

马太福音十八章一开始是以门徒问耶稣关于

天国里谁是最大的这个问题来展开论述的。在这里讲到“大”不仅有身份与地位的崇高，更是关乎他的能力、成就，或者是带来的影响力、领导力以及重要性方面。

但是耶稣的回答却完全颠覆了我们关于天国在这方面的认知。地上的国所强调和讲究的，所高举和荣耀的，在天国里却是不重要的。没有一个人能够用他在世上所获得的名利、成就、地位以及影响力来获得天国的地位。地上的国度所强调的是领导的重要性，以至于在遇到危险的时候，他们会强调让领导先走，他们会强调要牺牲小我，成就大我。但是在天国里面，却不是如此，神看重每一个弱小的，无能的，缺乏的人。因为在天国里，在人看来最弱小的，都是耶稣基督用重价买赎来的。神看重保守保护每一个如此弱小的小子。

所以，耶稣提醒门徒：你们若不回转，变成小孩子的样式，断不得进天国（3节）。当然，这里并不是说，我们都要变成小孩子，或者说，天国里都是小孩子。而是说，如果我们没有认识到，我们在进天国的这一件事上，其实我们根本无能为力，我们没有一个人是因为自己的“好”而得以进入天国。而全然是因为耶稣基督的恩典，是因着耶稣基督的救赎而进入天国。你越认识自己的渺小，软弱，无能，你就越能够体现耶稣基督救赎的伟大，这在天

国里是最重要的。

所以，接着经文讲到说，这个世界会逼迫教会，会逼迫神的子民，但是即便是最小的一个，你所认为最不起眼的一个，你所遭受到的不义对待，神都要为你来伸冤，神都要审判那以不义来审判你的人。这是第6节告诉我们的。

所以，对于这个世界来说，神要审判这个世界（7节）。但是对于神的子民来讲，我们应该如何地去保守自己在基督里面呢？从第8~9 节似乎在告诉我们，不要犯罪，如果你的手或脚让你犯罪，宁可把手和脚砍下来，断手断脚地进入天国也强如全须全尾地下到地狱。当然，我们要注意到一点是，犯罪并不只是某个肢体的问题，而是我们的心的问题。那如果是心犯罪，我们又如何把自己的心挖出来呢？那我们应该如何来理解这两节经文呢？

其实如果我们换一个角度来讲，可能更能够帮助我们理解。我认为这两节经文在强调，如果你在逼迫中，为了保存自己的手脚而放弃信仰，那么，虽然手脚被保存下来了，但是却失去了永生。还倒不如，手脚被夺去，而拥有永生。因为这个世界会用各种的办法来使我们放弃信仰，要绊倒我们。但对于我们来说，深信我们的生命在耶稣基督的保守里面，即便面临灾难，祸患也不会失去，这是很重要的。所以在失羊的比喻中，再一次地强调到神看顾每一个属于祂的羊。

那么上帝是如何地来保守祂的子民呢？接着

太十八15节开始讲到了如何对待那些犯罪的弟兄姊妹。这一段经文也是教会拿来执行教会纪律的经文根据之一。教会施行纪律的目的并不是要赶出那个犯罪的人，而是要挽回那个暂时失落的人，是他正视自己所犯的罪，以至于能够悔改重新回到神的恩典中来。正如保罗在哥林多前书第五章5节说：“要把这样的人交给撒旦，败坏他的肉体，使他的灵魂在主耶稣的日子可以得救。”

所以，太十八17节说：若是不听他们，就告诉教会；若是不听教会，就看他像外邦人和税吏一样。教会如此行的目的并不是为了放弃一个罪人，而是为了让这个自以为得救却仍活在罪中的人，认识到罪的可怕。使他不至于活在那种虚假的盼望中，以至于真正地沉沦，而是教会重新地把他放在福音朋友的位置上，使他意识到自己的罪，能够重新悔改。

而最后一段关于欠债得蒙赦免的仆人的故事，也在说明对于那些犯错的弟兄，我们不是去数算他所犯的错，而是带着基督对我们的饶恕去饶恕他们。并不是说我们比那些犯罪的肢体，来得更加圣洁或者是有优越感。而是真正地明白，我们是蒙了更大的恩典，得了更大的饶恕。所以，我们也当去饶恕那些得罪我们的人。神在基督里完全地饶恕了我们，面对那些稍微得罪我们的弟兄姊妹，我们岂不更应该去饶恕他们吗？

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

18:1-35 这是马太的第四讲道集。马太的五大讲道的大主题是天国。即:第一集论述天国市民的伦理纲领(5:1-7:29);第二集论述天国市民的福音传播(10:5-11:1);第三集论述对天国的多种比喻

(13:1-53);第四集论述天国市民的特征,即谦卑和饶恕;第五集预言了末世天国的到来(24:1-

25:46)。尤其第四讲道集表明了信徒作为共同体的成员当彼此建立何等的关系。

18:1-14 有名的有关孩童的教训。孩童教训并非指教训孩子,乃是通过孩童进行的教训(through),其顺序是:①要像孩童那样纯洁谦卑(1-4节);②在圣徒团契里面,连小孩也不让跌倒(5-9节);③神连极小的孩童也纪念并怜悯(10-14)。当然我们也可以把孩子视为纯洁而软弱的圣徒的象征。

18:1-2 马可在可9:33-38中记录,门徒们在路上议论“谁为大”。之后记录了当耶稣问他们路上议论的是什么时,他们都不作声。路加则在路

9:40-48中记录到耶稣看出了他们的所思所想。就是说,耶稣看到他们在议论(路加),就问他们,他们却不作声(马可),当时,有一门徒问耶稣“天国里

谁是最大的”。门徒们之所以这么问耶稣,是因为想到在不久的将来他们的老师就会公开宣布自己是弥赛亚。因此内心充满了自己将要成为这新王国的达官显贵的期待。在他们看来,弥赛亚意味着现世的统治权和世俗权力。但耶稣给他们讲关于谦卑的教训<耶43:2,谦卑与骄傲>,并教导他们自己国度的子民当持有的属灵态度。即在那国度没有骄傲或野心勃勃的横行霸道,只有绝对的纯洁。 18:3 若不回转,变成小孩的样式:指对神之话语的纯洁性、单纯性、信赖性等谦卑真挚的态度。正如孩童弱小而不能独立生存,只能顺服父母而生存一样,唯有顺服神的旨意而蒙神保护的人才能进入天国(徒14:22;西4:11,12;约壹5:14)。

18:4 自己谦卑……是最大的:这种悖论式的表达以世人都是罪人这一俨然事实为前提(罗3:10)。在这世界上或许那些以暴力标榜自己的人可能成为大人物,但在正义之天国这些人原本就是罪人,如今比别人犯了更大罪,所以正义的天国绝对不会容纳他们。因此越是降卑自己的人,越是承认自己的罪,这样的人才配得进天国,被称为最大。

18:5-14 像孩子般谦卑、纯真的天国子民,易成为被邪恶之世上人所轻蔑鄙视的对象。但在圣徒团契,即教会里当更加珍惜高举这些人。5-9节从消极的侧面教导不要无视或绊倒像孩童般的人;10-

14节从积极方面晓谕神连这些至小的人也尊重并怜爱。

18:5 为我的名……接待我:?(10:40-42)。

18:6 使……跌倒的:从字面上是指若使误会,使跌倒,即让纯洁的心受到伤害而使其在纯正信仰的道路上跌倒。拴在……沉在:两个词都是被动语态,意指这是强制性的惩罚,并且暗示将会有比这更可怕的永刑。事实上这是当时处治杀害父母或挠乱社会道德之人的罗马刑罚之一。

18:7 这世界有祸了:指这世界因着有相互使对方跌倒的恶循环而有祸了。那……人有祸了:若说前者意指这世上普遍存在的罪,那后者则指个人在彼世将要承受的永刑。正如耶稣所说,这世界蔓延着罪,到处都隐藏着犯罪的可能性。但我们要仰望天国而胜过罪的诱惑(弗4:22),避免因我令人跌倒的事(罗14:1-14)。

18:8-9 (5:29,30)。

18:10 他们的使者:每一个圣徒都有一个守护天

使。神亲自差遣使者守护人的灵魂,不问男女老

少、阶级、时代、人的灵魂当成为目的本身而不能成为手段。由此而知,神所提倡的是比不能最终保护人之尊严的人本主义更加彻底而完备的基督教式人本主义。

18:12-14 (路15:4-7)。

18:15-35 1-14的重点是天国子民当有的个人性态度,即谦卑;此段则论到天国子民的相互关系,即饶恕。事实上谦卑是降卑自己,高举他人,认为我的过失大,他人的过错小,因而彼此接纳和包容,与饶恕有非常密切关系的德行。正如前面所说,马太的讲道集都以天国作为主题(1-35节)。不管天国有多么好,假若没有仁爱和谦卑,宽容和饶恕,断不可称为天国。因此,若有人希望成为天国子民,就当在这世上实践饶恕人的生活。我们饶恕人不只是为了行善,乃是因为神先赦免了我们,并且也命令我们饶恕人(6:14;林前13章)。

18:15-18 关于原则上不断饶恕,并如何具体饶恕的教训。即从方法上教导我们,我不断饶恕但对方却不肯接受并悔改,此时当如何去作。

18:15 就去趁着只有他和你在一处的时候:指不可将罪显露在众人面前,要以第一阶段的方法隐秘地解决。重要的是:①不是为了究查罪,乃是为了饶恕;②两人之间清楚地解决问题的心态。并且,他来找我之前,我先去找他。

18:16 要凭两三个人的口作见证:假若第一阶段采取的措施未能解决问题,就试图在中间阶段立证人来解决问题。此时的证人也不以定罪为目的,乃是以劝勉为目的,并以保障其隐私为原则。

18:17 这是第三个阶段,也是最后的措施,若私下的解决失败,教会就公开介入劝勉罪人。但劝勉本

身不是刑罚或定罪。因为圣徒爱罪人,但不能容忍罪,所以必须要解决罪的问题。

18:18 这句话并不是说要赋予教会莫大的权力,而是指以耶稣为中心的属灵教会的权柄

(16:18,19)。

18:19 两个人:从数字上来讲是最小的复合数,但并非作为个人的单数。究根结底大教会也是从两个人开始。耶稣祝福教会的成立,以及他们的联

合,而不在于数字的多寡。同心合意地:勿庸置疑,神首先与每个个体相交,但当成为团契的一员,才能更加确凿地体现作为个人的存在意义。

18:20 两三个人:两三个人是极少的数字。但当他们共同奉耶稣之名聚会时,耶稣就视他们为教会并与他们同在,如同与每一个圣徒同在一样。奉我的名聚会:字面意思是,指众人仰望我而在一起。

“我在他们中间”耶稣是教会的头,通过教会与我们有机地联系在一起。关于此问题请参照林前

12:27;弗1:22,23。

18:21-22 当从当时的文化背景理解彼得和耶稣的此番对话。拉比们教训犹太人饶恕三次即可,但彼得进而说要饶恕七次。因为七是完全数<启 绪论,圣经中数字的象征意义>。但耶稣却说要饶恕七十个七次,这不是算数上的490次,乃是指无限饶

恕。

18:23-35 这无怜悯之仆人的比喻具有以下意义:①我们都在一个君王的统治之下;②我们的君王免了我们一切的债;③但倘若在免去我所有债务的君王面前,我不肯宽容欠我一点钱的人,那么就是亵渎了赦免我罪的爱之精神。当然这里的君王指神;债指我们的罪;欠我钱的人指负罪于我的人。

18:24 一千万银子(他连得):一他连得为普通的工人约九万天的工资,即连续工作250年才能挣到巨款。如此以来,一万他连得指凭自己力量万不能偿还的,这象征人在神面前的罪。

18:28 十两银子:一得拿利为工人一天的工钱。一百得拿利相当于一百天的工钱,指人们相互之间所欠的罪责。同伴:指“一同服侍的同事”。这句话强烈地暗示了债务者和债主是同事。掐住他的喉咙:与26节俯伏拜主的情形截然不同。他既然也曾祈求人怜悯他,也当懂得如何宽容和施恩于他

人。

18:30 下在监里:与27节形成对比。蒙了大爱却不懂得施小爱的人不懂得感恩。从本质上来看,这是在亵渎真爱。

18:33 不应当……吗:仁爱与宽恕不仅是单纯的希望,乃是当尽光与盐之责的圣徒之义务。因为神先以慈爱救赎了我们,同时也吩咐我们要充满爱,并传给别人,以此来还所欠爱之债(约13:34,35)。以

爱扩散福音和新生命是圣徒当喜乐又感恩的义

务。

18:34 主人就大怒:唯有宽恕和和睦才能形成并坚固圣徒团契。事实上,正因为耶稣在我们还作罪人之时就寻找并赦免我们,我们才能成为天国子民,被称义。倘若我们没有饶恕人,那就意味着失去了作为天国子民当持有的爱之精神,同时也是破坏天国团契的行为。这也是未能对主的慈爱存感恩的举动。因耶稣爱人如同爱我一样,所以祂也期待我也爱人(约13:34)。

18:35 从心里:这里所说的谦卑与爱有三个层面:①言语;②行为;③心。我们不仅要用言语和行为去爱人,更要以心实践爱(雅4:17)。

灵修笔记 2月14日 马太福音21章 余弸韡

马太福音21章

1-11：本章开头记载了耶稣基督荣进圣城的内容。开头所记载的耶稣吩咐门徒寻找驴驹的事情，是应验了先知撒迦利亚的预言，这位荣耀的君王是以一种温柔的方式（骑驴的方式）进到众人中间。于是乎就渐渐有众人在此向耶稣呼求“和散那（就是救救我们的意思）”其实马太福音的主要的原始受众乃是犹太人，是一群熟悉旧约圣经的人，作者的目的是要向他们见证耶稣基督是弥赛亚。因此我们才会看见马太大量记载了耶稣基督的很多事迹都是应验了旧约先知对弥赛亚的预言。然而我们看见，直到当时耶稣进入圣城的时候，即便已经有人如同迎接君王一般迎接耶稣，然而人们对耶稣的认识还是很浅薄。因为在11节众人说：“这是加利利拿撒勒的先知耶稣”他们仍然没有办法接受耶稣是神的儿子这件事情，这也最终催生了耶稣在一周之后被钉十字架这件事。 12-17：记载了耶稣洁净圣殿的故事，我们从圣殿当中充满了做买卖的人这件事情中，就可以看见，当时的犹太人已经将福音何等地宗教化，并没有从心中敬畏上帝，只要是能够为自己牟利，就算是圣殿成为贼窝也无所谓，因为他们认为自己已经很好地遵行了神的律法。然而耶稣进入其中撕碎了这一切的假象，于是祭司长和文士就恼羞成怒，认为耶稣这个普通人，竟然被人称为弥赛亚。特别是在一些小孩子也在喊“和散那”的时候，他们就甚是恼怒。他们想要质问耶稣，然而却没有想到这也是应验了旧约先知的话。

18-22：我们看见无花果树枯干的故事，耶稣饿了，原本怀着期待去找寻无花果树的果实，然而却没有找到，无花果只有叶子罢了。这其实是暗指，上帝将福音原本赐给了犹太人，然而犹太人却没有很好地领受结果，反而只是结出了许多的叶子，偏离了原本上帝所要赐给选民的生命。因此这样的生命结局就是死。不过门徒很显然仅仅是惊讶于耶稣的能力。但耶稣告诉用一种比喻的方式告诉门徒应当紧紧跟随耶稣基督，一点不疑惑，他们便要可以凭着祷告，看见福音这在地上所呈现的翻天覆地的变化，如同移山一样。

23-27：接下来还是记载了犹太领袖们质疑耶稣权柄的故事。想要从耶稣的回应当中去寻找祂的把柄，于是耶稣就有了一系列的讲论，先耶稣反问他们，约翰的洗礼是怎么来的，也让犹太领袖们陷入了两难。

28-32：耶稣用两个儿子的比喻来说明犹太人，特别是犹太领袖们的假冒为善。因为他们口中虽然敬畏神，心却远离神，如同那小儿子一样，而那些在世人眼中看为污秽悖逆的，却最终信服了耶稣，因此就是好儿子。

33-41：然后是凶恶佃户的比喻也是一样。家主不断地向佃户施恩，然而佃户却是不断地悖逆，甚至当家主派出自己的儿子去找他们的时候，竟然也是一样将其杀害。因此他们的罪恶是确定的。 42-46：正如经上所记的那样，耶稣就是那房角石，是世人眼中厌弃的，然而谁也没曾想到，上帝的作为竟然是这样的，耶稣基督这位荣耀的主，道成肉身来到我们当中，为我们被厌弃，使我们在父神眼中被悦纳。然而世人因着自己的罪性难以明白这样的奇异恩典。当他们抵挡耶稣基督的时候，最终的结局就是灭亡。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

21:1-66 记录了耶稣在受死之前在这世上度过的最后一周(又名受难周)所发生的事情。这部分从耶稣进入耶路撒冷开始,中间则收录了马太的第五讲道集(24:1-25:46),26章起则正式描写了耶稣受难的场面(26:47)。这部分相当于小说结构上的“危机”和“高潮”阶段,以28章中的耶稣复活这一事件胜利地闭幕。四福音书都记录了这些事件(可11-16章;路19:28-24章;约11:55-21章),只是有些部分有所增减。

21:1-11 记录了耶稣光荣进入耶路撒冷城的事件,发生在受难周第一天(礼拜天)。根据四福音书我们可知,安息日开始之际,耶稣到了伯大尼,并在那里度过安息日(26:6-13;可14:3-9;约12:2-8)。第二日来到伯法其,准备驴驹,进入耶路撒冷。耶稣并不是第一次访问耶路撒冷(路2:22,42;约2:23;5:1;6:4;7:10),但这次不同于其它时候,具有救赎史性意义。因为这件事成就了亚9:9关于弥赛亚的预言,向万民宣告耶稣就是救赎人类的弥赛亚。因此把这次的进城事件称为“胜利入城”(The Triumphal Enery),这也与一周后将要发生的耶稣的胜利复活相关联。

21:1-5 耶稣派门徒把驴驹牵来,是为了使他们把这件事和亚9:9的预言相联系在一起,由此相信耶稣就是救主:①当门徒按照耶稣的话去牵驴时,就如祂所说很容易就牵过来了,由此可以领悟到耶稣预见将来之事的神性。②从祂要骑驴进入耶路撒冷的事件中,明白祂就是亚9:9中所预言的胜利的弥赛亚。耶稣这样的举动与以往祂隐藏自己是弥赛亚的态度(8:4;9:30;16:20;17:9)有所不同。这就强烈地暗示,祂完成人类的救赎事工,得荣耀的时刻已临近了。但是这样的荣耀,只有通过了“倘若可行,求你叫这杯离开我”的荆棘路之后,才能享有。即只有通过与这罪恶世界的罪中之乐诀别后,才能得到这种荣耀。圣徒们既然也要喝祂的杯(20:22,23),就当更加觉悟。

21:3 主:圣经里只有一处记录耶稣自称自己为主(希腊语),具有如下意义:①若与用驴的事件相联系,则意味自己是世界万物的主人。②若与进入耶路撒冷相联系,则意味自己是全人类的救主和君王(5节)。所有被造物都应顺服于耶稣的权柄,因为神立定心意赐永生给凡接待祂的,给那些拒绝不接待的人则预备了刑罚(约3:6-19)。尽管如此,犹太人被人性的欲望蒙住了灵眼,将耶稣挂在十字架上(27:21-26)。由此我们可以赤裸裸地看到愚蠢者在神面前的真相。

21:6-11 群众欢呼着迎接终于进入耶路撒冷的耶稣,这是承认耶稣为他们的君王的行为。但若刨根问底,他们看到耶稣的大能之后,只是承认祂是政治性君王,即从罗马的压制下解放他们的犹太的新君王,并非承认耶稣就是将从罪中解放人类的救主。这一点是在他们看见耶稣不按着他们的意愿行事,就马上置祂于死地的行为中充分地表明出来了(26:59-68)。详细内容请参照路19:29-44的注释。 21:7 只凭这句话很难明白耶稣到底是骑了驴,还是骑了驴驹,再或两只都骑了。若参照第五节,就可理解为耶稣骑的是驴驹,但为了使驴驹安心上路就让驴跟着。“驴驹”象征着谦卑与和平,耶稣骑着驴驹进入耶路撒冷,意味着:①祂并不是犹太人所盼望的政治解放者;②而是带给人类真和平和救恩的谦卑的“和平之君”(赛9:6)。

21:8 在7节门徒们将“衣服”搭在驴背上,只是为了代替鞍,但人群将“衣服”铺在路上,则意味着他们尊崇耶稣为王(王下9:13)。因为直到中世纪,每逢君王出宫总要在地上铺布,使君王不至直接踩地,他们把衣服铺在地上亦含这种意思。并且他们“砍下树枝”即棕树枝铺在地上,或拿在手里(约12:13)去迎接祂,这也是尊崇耶稣为王的行为。因为棕树枝象征胜利,拿着棕树枝去迎接人是迎接君王的古代礼仪之一。

21:9 犹太人所唱的这首颂赞诗出自诗118:25,26,与耶稣诞生时天使们所唱的颂赞诗相似(路2:14)。由此我们可以明白神的作为。即甚至是使用那些心中充满贪婪的顽梗悖谬之辈,也要赞美耶稣的“胜利入城”。我们既然已明明白白地知道耶稣就是弥赛亚,又怎能不高声赞美呢？倘若我们闭口不说,路旁的石头也要呼喊(路19:40)。耶稣救赎我们脱离只能带给我们死亡的罪,我们本当常常赞美耶稣<诗 绪论,关于颂赞>。

21:11 加利利拿撒勒的先知耶稣:从耶稣宣告神的话语并预言末世论性事件上,不能否认耶稣就是先知。但这一经文的重点并非要承认耶稣是先知,而是带有浓厚的惊讶之意,即“加利利竟然能出现像耶稣这样的先知”(约1:46)。犹太人看到耶稣行神迹,并且有教导的权柄(7:29),于是只把祂当成伟大的先知,但始终尚未领悟到祂是完成君王、祭司、先知事工的弥赛亚。

21:12-17 这一天是受难周的第二天(星期一),记录了耶稣第二次洁净圣殿的事件。耶稣第一次洁净圣殿是在祂公开事工初期,详细内容和其意义请参照可1:15-18的注释和约2:13-25的图表。

21:15 在大祭司长和文士的态度中可以指出以下两种错误:①认识上的问题,他们不知道耶稣就是旧约所预言的弥赛亚,因此虽屡次看到耶稣行使弥赛亚的权柄,也仍然敌挡祂,质问祂的权柄从何而来(23节;约5:15-18)。②伦理上的问题,他们明知耶稣是良善的教师(19:16;22:16;约3:2),却因惧怕失去已享有的权势、名誉、财富而排斥耶稣(12:1-14)。 21:18-22 根据可11:12-14,19-26的平行经文,耶稣诅咒无花果树是在星期一的“早晨”,门徒们发现无花果树枯干是在第二天。显然马太是把发生在两个时间段的事件记述在一起了。

21:19 不过有叶子……永不结果子:无花果树上长满了树叶,这令人产生必结出相称之果的期待。此时,若找不出果子,其失望则与所怀的期望成正比。不结果的无花果树是与:①虽有神之选民的外在名份,却没有与之相称之信仰的犹太人;②今日许多徒有“基督徒的名份”,却结不出圣灵之果(加5:22)的基督徒形成对比。耶稣通过宣告对这无花果树的永恒之诅咒,间接地预告了将临到悖逆的犹太人身上的审判(24:1,2),那么由此给我们的教训又是什么呢？那就是“所以我告诉你们,神的国必从你们夺去,赐给那能结果子的百姓”(43节)。我们当在未晚之前尽快省察自己,避免招致后悔莫及的愚蠢的过错(24:51)。

21:21-22 耶稣通过无花果树显现的能力结合确信之祷告显出的能力,教训了门徒(7-11节;可

11:23,24)。

21:23-27 耶稣进入耶路撒冷后,洁净了圣殿,到了晚上就退到伯大尼,早晨再进城教导百姓并行医治的能力。然而祭司长和长老们认为耶稣夺去了他们的权势,就挑战耶稣的权柄。但是耶稣却反问他们,与施洗约翰相关的问题,瓦解了他们的挑战。由此我们可以明白以下几点:①耶稣避开虚妄之争论和愚蠢之辩论的智慧<多3:9,圣徒对待辩论的态度>;②人挑战耶稣的权柄如同仆人挑战主人的权柄一样,是徒劳而无益的。我们当在生活中谨慎免得无视神的主权,凭己意行事,受神的惩诫。

21:23 继续记录无花果树事件之后,也就是星期二所发生的事件。这部分的重点是犹太人挑战耶稣权柄的事件和耶稣通过“两个儿子的比喻”(21:28-32)、“凶恶园户的比喻”(21:33-46)、“婚宴的比喻”(22:1-14)指责他们的事件。

21:23 给你这权柄的是谁呢:这是试图将耶稣陷入困境的问题。倘若耶稣回答说是神给祂权柄行这些事,他们就要以亵读神之罪而告到公会<可14:55,公会>(26:63-68;约10:30-33)。

21:25 约翰的洗礼:这句话不仅指约翰给人们的洗礼(3:1-6),而且指他的全部事工,即包括教导和劝勉人的事工(约1:29-36)。

21:28-32 仅见于马太福音中的“两个儿子的比

喻”。耶稣是为了指出大祭司长和长老们的假冒伪善而讲了这个比喻。小儿子象征边强调律法,边丢弃施洗约翰和耶稣之教导的宗教领袖;大儿子象征认罪悔改,终于回到神面前的“税吏”或“娼妓”等罪人。由此我们可以认识到:①不管是什么样的罪人,只要他认罪改悔,神就会完全接纳他。②唯有遵行神旨意者才能进入天国,而不是只是对它了如指掌的人。

21:32 约翰遵着义路到你们这里来:在这里马太所指的义是“实践的义”,即“遵行神旨意”。这是进入神国的道路,约翰就是为了给人们指出这条路而受遣于神。

21:33-46 每个符类福音都记录了耶稣的第二个比喻“凶恶园户的比喻”(可12:1-12;路20:9-19)。与第一个比喻一样,此比喻也指出了犹太宗教领袖的过错,尤其指责了他们明目张胆地悖逆神。这里的主人象征神;租葡萄园的园户象征犹太宗教领袖;主人的仆人象征神所差来的先知;主人的儿子则象征耶稣基督。因此这比喻意味着:①神必审判不仅杀掉神所差来的众先知,甚至将耶稣基督钉死在十字架上的犹太宗教领袖。②神的国必赐给那些“能结果子的百姓”,即那些顺服神之旨意的真圣徒。

21:38 这是承受产业的。来吧！我们杀他:这句经文暗示当时的宗教领袖虽然知道耶稣是良善的教师或先知,甚至有几个人模模糊糊地知道耶稣是神的儿子,却为了维护自己所享有的属世权力而故意杀了耶稣(15节)。

21:42-46 这一段经文再次证实了“凶恶园户的比喻”所含的意义。“匠人”即犹太宗教领袖所排斥的耶稣不仅成了他们的绊脚石(林前1:23),甚至成为最后的审判者。但将祂视为房角的头块石头,“各房靠他联络得合式”(弗2:21),共同建立教会的圣徒们,即对“那能结果的百姓”来说,耶稣是能保障进入神国和永生的救主(林前1:18)。“房角的头块石头”出自诗118:22,23,这块石头是屋顶、城墙、房外阶梯等的中心基石。

21:45-46 至此为止,耶稣向大祭司和长老、法利赛人所说的比喻都是为了给他们提供悔改的机会。因此他们若像“两个儿子的比喻”中的大儿子一样,认罪改悔,归向神,就可以得到赦免。但是他们不仅没有接受耶稣的警告,反而要抓住耶稣,由此可知他们顽梗悖逆到什么程度。通过这样的事实我们可以知道:①相信耶稣而得救,这全然是神的礼物,人靠着自己怎么也得不到;②神要叫谁刚硬,就叫谁刚硬(罗9:18),以此来警告剩余的人<林后 绪论,关于恩典>。

喜宴的比喻

21章与22章是互相承接的，耶稣依然是在回应法利赛人，喜宴的比喻和上文凶恶佃户的比喻也是一个呼应和递进，我们要用正确的方式去看待比喻，因为比喻可以把一个事情夸大到不太可能的程度，但是这丝毫不会影响它所要表明的核心，主人此时仿佛摇身一变为王的身份，注意，这一身份和单纯的主人就不太一样了，王的怒气不是我们能够轻慢的，而是我们没有能力去轻慢的。筵席在圣经当中总会象征神救世的恩典。此时这位王摆设好了筵席，这不是普通的筵席，这是王的儿子娶亲的筵席，一般情况下人的一生只有一场婚礼，因此这是无比重要的一场筵席，这场筵席的宾客似乎早已经选好了，从被召的人这一用词，我们可以看出这一点，这些被召的人应当是提前已经知道自己将要赴宴了，打个比方，很多时候我们的街坊领居娶亲或是乔迁，我们一看到就知道自己会被邀请，只是坐等主人送来请柬，我们递上红包，再在主人选定的日子当中前往赴宴一样，这些被召的人认识这位王，知道自己会被王邀请参加筵席，仿佛约定好了一般。然而按照我们的理解，即便如此，王仍然需要邀请，这是一种礼节，3节，王就打发仆人去邀请这些被召的人来赴宴，“他们却不肯来”，这是被召之人第一次拒绝，4节，王又打发别的仆人，并且王还特别地去叮嘱，有牛有肥畜，筵席都预备齐了，经文进一步告诉我们，这些拒绝抵挡的人的回应，他们有些到自己田里，有些去做买卖，其余的拿住仆人，凌辱他们，场景改变了，身份改变了，然后主动邀约的一方与拒绝抵挡的一方的叙述与凶恶佃户的比喻如出一辙，这些人依然是抵挡，于是在王的盛怒之下，那些原本被召的，原本可以有资格赶赴筵席的人被除灭，他们的城被烧毁，很有意思的是，原来王和这些被召的人可能不在同一座城市里，王应当在那更好的城里预备那更好的筵席，而原本这些人可以到那更好的城里，他们却不愿意。我们接着往下看，这是一段更长的叙事但是更加耐人寻味的比喻，由于原本人的抵挡，因此王的筵席要拓展，让更多原本没有参加筵席的人也能够来参加，因此王下令，不论什么人，只要被遇见了，就可以都召来，无论善恶，可是这个时候却发生另一件令人感觉不太“愉快”的事情，王不是大开恩典了吗？为何此时一个没有穿礼服的人，被王逐出了筵席，并且要在黑暗里哀哭切齿。

这是一段我们应当去思考的比喻，倘若那起初被召的人是以色列的话，因着他们起初的悖逆，于是恩典临到外邦人，使外邦人能够因着信靠耶稣基督，进入上帝的拯救计划当中。从大的框架上去理解的话，这样想固然不错，只是从这段经文当中，我们更应当看到一个令我们人人警醒的讯息，圣经特意告诉我们那被召的人的回应，有人去了田里，有人去做买卖，也有人凌辱那报告好消息的仆人，他们不仅拒绝，而且还拒绝了两次，他们拒绝是因为他们并不认为这场筵席是重要的，他们的田地比筵席重要，或许他们以为田地里的粮食才是他们赖以生存的关键，他们的买卖比筵席重要，因为买卖获利才能使得人更好地安居乐业，更重要的是在于，他们完全把自己和自己所关注的焦点放在了天国的筵席之上，以至于王的恩典与预备在他们的眼里一文不值，也许这样一件事在现代的解读会变成每天有两章的读经计划，可是你花费2个小时的时间津津乐道的刷着微博、YouTube或者朋友圈，但是却乏味地读着神的话语，或是不读，你选择了工作加班，却忽略了教会肢体相交或是主日崇拜，我们必须得说，不是具体的事情或方式，不是刷微博、朋友圈或是工作加班会让你进入王的筵席，而是我们的态度，我们抵挡轻蔑的态度，我们内心看重其他过于王所为我们预备的筵席的态度，我们轻慢祂，这是不合宜的。当我们解读这则寓言的时候，不要惶恐不安地以为我们不做什么就会被王弃绝，因为救恩理当在我们内心当中有得胜的确据，不在乎我们，而在乎救我们的耶稣基督，然而我们也不要认为这件事与我们毫无关系，因为若我们不明白对待天国和上帝救恩应当有正确的态度，那么我们真的有可能从一开始就与天国无份。因此当恩典的大门打开，被选召的人越来越多的时候，突然间，那个以为自己稳妥地在王的筵席当中的人，他竟然没有穿礼服？很多解经家会认为，从经文的描述来看，此时是在路上遇到的，不论是谁都召来赴宴，那么人没有穿着礼服也应当是正常的，但是按照当时的文化，王举行筵席的时候，一般都会为赴宴的人准备礼服，让他可以盛装出席，才符合礼仪的需要，因此这是一个明明有王赠予的礼服却故意不穿的人，或许这样的解释是合理的，但是我们也确实无法从简单的文字描述当中得到这样的讯息，但是我们却能够知道一点：参加筵席是要穿着礼服的，这是王的儿子的婚筵，是神圣的，是庄严的，是要求我们用合乎这场圣洁婚礼的样式或是礼仪来对待的，可是这个人没有，因此他被丢在外边的黑暗里，哀哭切齿。我认为这指向的不是我们的行为，而是我们回应这恩典的态度，同样的，与那些原先被召而后被除灭的人一样，我们是顺服的，是恭敬的，是视若珍宝一般地面对王的邀请，抑或是轻慢的，撇弃的，以之为虚无呢？被召的人多，选上的人少，不是要让我们怀疑自己靠着耶稣基督是否能够真正得救，因为耶稣基督的得胜已然说明了一切，这句话乃是要我们知道，这恩典不是白白的，不是廉价的，不是我们得到就以为它并不重要，它是宝贵的，是田地、买卖我们今生的一切都无法与之相提并论的，因此我们是那被选召要参加王筵席的人，只是我们都应当穿上自己的“礼服”，做无亏的基督徒，积极的活出神要我们活出的样式，来回应祂的恩典。

15-22纳税给凯撒的问题

罗马政府向犹太人征税是从加利利人犹大起义之后开始的，犹大的思想成了许多反抗罗马政府的主导思想，我们把这些组织统称为“奋锐党”，希律党的人呢，通过效忠希律家族间接效忠了罗马政府，因此法利赛人其实是十分阴险狡诈的将耶稣置于这两类人的矛盾冲突当中，他们本意是希望看到耶稣不管怎么说都会得罪一方的人，从而将其陷害。所以耶稣一下子就识出他们的诡计，便说假冒为善的人啊，当时“上税的钱”是罗马的“得拿利”，即一个银币，原本罗马钱上面是有罗马皇帝的头像和“神的儿子”的字样，因此一个犹太人是非常反感罗马人的钱币的，十诫中也不允许制作任何人的像，于是，为了表示尊重犹太人的自尊心，在当时的商品交易市场允许通行一种专门的铜币，上面没有这些标记，这样，犹太人除了付他们交税必须使用的税银得拿利之外，一般就不去用这种令他们厌恶，也冲击他们信仰的银币，可是十分讽刺的是，当耶稣叫这法利赛人拿出他身上的税银的时候，他就很自然地拿出来了，其实此时未必是纳税的时候，通常来讲，他如果真认为纳税给凯撒是一个问题的话，也不会时常把税银带在身上，可是他可以随身携带，就代表实际上他也使用了这样的钱币作为日常流通的货币，耶稣会让他拿出钱币来，或许也代表，实际上当时很多人也真的沦为假冒伪善的人，表面上是虔诚的宗教徒，但实际的生活中并不是与他们的信仰相一致，这些平时花“凯撒的钱”的人，纳税给凯撒，又有什么问题呢，从这段事情当中，或许我们可以有这两方面的思考：1.我们的信仰与生活是应当一致的，倘若我们自称是基督徒，但是所行的和外邦人无异，这不会成为一个好的见证，就像这位法利赛人，他经不起考验，连他这样的提问，最终都自取其辱；2.政治生活与信仰生活：“凯撒的物当归给凯撒，上帝的物当归给上帝”，其实前半句已经很好的回应这位法利赛人了，我想也回应如今的我们，上帝的国度与政治不是完全可以割裂来看待的，我们是天国子民却活在现世当中，上帝并没有让我们成为现世的反抗者，在这个世界当中，不管是什么样的政治体系，总会有它合理的部分，我们作为基督徒应当去遵守，然而我们却有更高的准则，那就是上帝的物当归给上帝，也就是说，在世为人，我们可以在不违背上帝的命令的基础上遵行现世的制度及律法，但是我们应当知道，当这样的制度及律法违背了上帝的命令的时候，那这便是我们应当顺服神不顺服人的时候了，当然，这段经文给了我们一个原则，来指导我们如何面对世俗间的制度律法，但是贯彻该原则的一成不变的方法是没有的，实际做法要视个别情况来决定。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

22:1-14 第三个比喻“婚宴的比喻”也和前两个比喻的主题相仿。此比喻也涉及到犯有宗教错误的人将被逐出天国。若说前两个比喻的焦点是人的错误行为,此比喻则将焦点放在神的恩典上,教训任何拒绝神恩典的人都会受审判。这个比喻可分为两个部分:即1-7节讲到福音临到犹太人,他们却拒绝接受;8-14节则谈到福音临到外邦人时,他们之中也会出现不相称于天国的人。有人认为此“婚宴的比喻”和路14:16-24中的“大筵席的比喻”是同一比喻,但事实上它们的主旨和内容都有所不同。详细内容请参照路14:16-24的注释。 22:1-7 一个王:象征神;他儿子:象征耶稣;婚宴:象征因着耶稣而临到众人的天国;被召的人:象征成为神之选民的犹太人。第一次被打发的仆人:象征旧约时代见证将来的弥赛亚及其救恩的先知;又被打发的别的仆人:则象征见证已来临的弥赛亚及其福音的新约时代的传道人。神通过差遣先知和福音传道人屡次召犹太人到神国,但他们屡屡拒

绝,其结局是只有宣告灭亡的审判等待着他们。 22:5-6 从这里我们可以看到犹太人表里不一的态度。他们从旧约时代起就热切盼望弥赛亚和祂的国度。弥赛亚和祂的国度并没有带来他们所求的现世性、政治性解放和利益,于是他们即使听到了这个消息,也不再去关心,而只是急于去满足自己的欲望。不仅如此,大祭司和法利赛人等逼迫使徒并杀害他们(徒5:17,18),这一切都是公然排斥神恩典的行为。因此在神的公义面前他们只有被定罪,其第一次审判是A.D.70耶路撒冷的灭亡。第二次审判将在耶稣再临之日进行(25:31-46)。今天也有不计其数的人排斥福音,他们也必然逃不过审判。在这个尚有机会蒙恩典的时候(林后6:2),他们当谦卑地屈膝在神面前。

22:8-14 “婚宴的比喻”不仅适用于犹太人,同样也适用于全人类。当犹太人拒绝福音时,神就差遣“仆人”,召世上的所有人去参加“他的婚

宴”(这里的婚宴象征狭义上的可视性教会)。因此,今日教会里面有“恶人”,也有“良善之人”,这就显明神的呼召并不按照人对善恶的标准。但若想一直坐在宴席上(这里的婚宴象征了广义上的不可视性教会或天国),与神共享喜乐,则有一个必备条件,即得穿礼服。这礼服就是承认耶稣就是我主的信仰(罗10:9,10)。若没有这种信仰,必逐出神国,到那时只能在“外边的黑暗”里哀哭切齿

了。从这个比喻我们当领悟到:①神在不断地呼唤人。②神对所有人开放天国之门。③若有人不能共享天国的荣耀,那是因为人的不忠和不信。

22:11 进来观看宾客:这可以理解为如耶稣分别绵羊和山羊一样,为了区分义人和恶人而再来

(13:40-43;25:31-46)。

22:13 捆起他的手脚来,把他丢在外边:生动地勾勒出神的公义。神虽然无限地爱世人,但如果人们继续不接受,祂会毫不顾惜地惩戒人。神爱以色列如同自己的瞳仁,却毫不顾惜地震灭他们(7节),何况我们这些罪人。我们当成为谦卑地领受并享有神之恩典的智慧人,不要在神面前骄傲,成为被扔在外边黑暗里的人。

22:15-46 符类福音尤其详细记录了耶稣在受难周中星期二所行的事,这一段经文所记录的事件也发生在星期二。耶稣通过比喻责备了犹太宗教领袖对自己权柄的挑战(21:23-22:14),这回他们又试图通过三个问题来使耶稣陷入网罗,即政治性问题(15-22节)、神学性问题(23-33)、宗教性问题

(35-40)。耶稣智慧地回答了这一切问题,并且反问他们无法回答的问题,由此粉碎了他们的邪恶意图。

22:15-22 法利赛人试图以政治性问题即纳税问

题,使耶稣陷入困境。我们在前面已看过犹太人在罗马统治下要纳圣殿税和人头税(17:24-27)。在这段经文中,法利赛人以人头税试探耶稣。所有成年犹太人都要被迫向罗马皇帝纳人头税,因为人头税:①承认罗马皇帝是他们的最高统治者;②还被赋予了神性权威,因此敬畏独一真神的犹太人极力反对这个制度。法利赛人向耶稣提出使祂陷入进退维谷的问题。即问纳税给凯撒可以不可以,若说“可以”,就会引起犹太人的极大反抗;若说“不可以”就会被定为叛逆罪。面对这一问题,耶稣拿一枚银钱,回答他们说“凯撒的物当归给凯撒,神的物当归给神”,悠然地胜过试探,使围观的众人不禁咂舌。法利赛人从极为现实的政治性的角度提出问题,试图让耶稣陷于不义之地,但耶稣从神的角度宣告了永恒原则性的真理,从而越过了人的逻辑陷阱,令他们自叹不如(可12:13-17;路

20:20-26)。

22:16 “希律党”与积极反对罗马统治犹太的法利赛人不同,支持希律王,是对罗马政府持有好感的政治集团。所以,法利赛人和希律党总是处于敌对关系。但在这里他们却狼狈为奸。如果耶稣作出否定性回答,就叫希律党人将耶稣告到罗马政

府。由此可知:①法利赛人想要尽一切方法除掉耶稣。②即使邪恶的势力之间平常处于敌对关系,但为了敌挡真理,随时会联手。耶稣所面临的试探和逼迫终有一日会临到敬虔地遵行神道的圣徒身上<耶37:15,神之仆人和逼迫>。我们当靠着神所赐的力量和智慧胜过一切试探,正如耶稣以神的智慧胜过试探一样(林前10:13)。

22:19-20 银钱:得拿利,当时的罗马皇帝是提庇留(Tiberius,A.D.14-37年)。当时的犹太人用得拿利纳人头税,此银钱一面刻有提庇留的胸像,另一面则刻着以下几个字:“提庇留该撒亚古士督,神圣的亚古士督之子”和“最高寺院长”。

22:21 凯撒的……当归给神:耶稣对法利赛人的简单明快的答案告诉我们:①圣徒不仅对神当尽义

务;②并且在属世的生活中也要服从上司<罗 绪

论,基督徒顺服与不顺服的界限>。因为那权柄是神所赐的,是神维持世界秩序的一种方法。但圣徒的首要义务是荣耀神(林前10:31),不仅要尽心尽性尽意事奉神,而且若有属世权力向神挑战,就当断然抗拒。

22:23-33 犹太宗教领袖的第二个问题是神学性问题,即若不是神任何人都不能回答的有关复活的问题,从而充分地暴露出撒都该人为难耶稣的诡计

(路20:27-40)。

22:34-40 第三个问题是宗教性问题,问耶稣律法中最大的诫命是什么。律法师有充分的理由问这个问题。因为犹太人必需遵守众多口述传统,或汇集成文的诫命,他们最关心的是许多诫命中哪一个最重要(可12:28-24)。

22:41-46 一直以来,都是犹太宗教领袖向耶稣发问(15-40节),在这里却是耶稣在向他们质问(可

12:13-17;路20:20-26)。耶稣问的是有关基督论的问题,想让他们明白自己是谁。在犹太人的固定观念中,弥赛亚只是“大卫的子孙”(9:27)。但这是只知其人性,不知其神性的不完整的弥赛亚观。耶稣以大卫称基督为主的例子,晓谕他们:①祂虽按肉体是出自大卫的家;②但按圣善的灵,则是神的儿子,不仅是大卫的主,而且是万民之主(罗

1:3,4)。然而犹太人终究尚未明白耶稣的超越性,还将耶稣钉在十字架上。其超越性通过征服死亡的复活而更加显明出来了。

22:43 被圣灵感动:倘若大卫开口说基督是主时,没有圣灵的感动,那么就是虚妄之言。因为圣经明明预言基督将会是大卫的子孙。但若说大卫是被圣灵感动而说了此话(诗110:1),则显明了:①大卫正确领悟了基督的身份;②整个圣经是神所默示的(提后3:6)。

22:44 你坐在我的右边,等我把你仇敌:这是末世论性事件,意味着基督经过降临,复活、升天,现在坐在神的右边,将来为了完全征服自己的仇敌撒但必再来(来10:12,13)。此时在撒但的权势下作忠实仆人的法利赛人,以及一切不信基督的人都会受审。我们当谨慎自己,不至离弃信仰,重新坠落到从前罪恶的生活与不信的深渊里(来6:4-8)。

灵修分享 太：23 2020/02/16 聂彤

《马太福音》23章1-36节，这一大段，若按其写作风格和讲话对象，可以很容易地分成两部分，可是它的主题是一个，且与其它“讲道”的段落（如：五～七、十、十三、十八等章）近似。其中的一部分材料在其他对观福音书中是安排在不同的地方叙述的。很可能马太是以马可福音十二38～40简短的谴责作为起点，然后加进一些马太独有的耶稣的讲话。而37-39节，是第二十四至二十五章，要谈这个民族（以色列）将被定罪之主题的开始。37-39节这段话是桥梁，把第二十三章对于犹太“国教”的斥责和第二十四章──明确预言圣殿被毁，即对以色列民族必将行使审判──衔接起来，因而成为了耶稣公开教训的高潮。在马太福音里，这是耶稣对祂的百姓所说的最后的话。

13-36节的“八祸”（貌似与“八福”相对！） 第一种灾祸是针对他们的顽梗和故步自封。

（13）

第二种灾祸是责备他们侵吞寡妇的家产，作很长的祷告以掩饰自己的虚伪。（14）（和合本为小字）

第三种灾祸是指责他们热心地误导人。他们竭尽所能劝人改信，但当那人入了教后，他们却使他加倍邪恶。这可比作今天热衷于异端邪教的人。（15）

第四，主责备他们诡诈，发表不真实的言论。他们建立了一套理论，以逃避立誓的代价。（16～22）

第五种灾祸是针对没有真正内涵的形式主义。（23，24）

第六种灾祸是关于外表主义。法利赛人苦心经营外的宗教和道德模样，他们的心却充满了勒索和放荡。（25，26）

第七种灾祸也是指责外表主义。第六种灾祸严惩贪婪的虚饰，第七种则斥责假善和不法的虚饰。（27，28）

第八种灾祸就是指责所谓尊敬的外衣，内里包裹谋杀的意念。（29，30）

这是非常让人惊惧的警示：没有真正与耶稣基督建立生命的关系，很容易落入只具有“宗教”外壳，而内里已与耶稣基督没有任何关系，甚至是与基督反对的。不论是无意、有意或故意，都表明“属灵生命”出现了大问题。特别是“牧师、传道人、长老”等人。因为这等人，是神所托付，教养祂子民的，所以某常常是“战战兢兢地欢喜快乐”！但从另一个方面说，人说到却做不到才是“常态”，因此，想靠自己的道德行为“得救”的，必然是沉沦。

文士和法利赛人所坚持的，就是“摩西律法”、“古人传统遗训”，加上他们自己“得意”的解释和传承。“摩西律法”本没有问题，有问题的是一代又一代，渐渐没有了圣灵同在的“传统、遗训”，反而只有固步自封的“解释和传承”。

耶稣第一次来，那时的文士、法利赛人有悔改

的，也有被撇下的；当耶稣再临时，那些愿意悔改跟随的，必得着永生；也必定有“自以为义”的被撇下！

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

23:1-39 继续记录了受难周第三天(星期二)所发生的事。这一段总结了犹太宗教领袖的三个问题和耶稣对他们的反问(22:15-46),并警告了假冒为善者。关于这些,其它符类福音(可12:38-40;路

20:45-47)记录得很简单,但本书却记录得颇为详细。从形式上,耶稣的警告可视为有绪论(1-12

节),正文(13-36节),结语(37-39)的布道词。①绪论指出法利赛人根本性的宗教错误,提示圣徒们当持守的宗教伦理。②正文指出文士和法利赛人的七种假冒为善,并警告他们有祸。③结语则预言假冒为善者的城邑——耶路撒冷将灭亡。

23:1-12 耶稣教导门徒和犹太百姓,关于文士与法利赛人所犯的错误:①他们只说不做;②为了给人看而行;③他们骄傲,喜爱受人尊重。事实上他们的这种行为:①轻视了在宝座上既不打盹又不睡觉地监察众人的神(诗121:4);②如酵一般使周围的人也跟从他们假冒为善的行为(16:6);③伤害了那

些在真理中行正道者的心灵。他们的结局将如何十分清楚,我们当持有神时刻在鉴察我们的神前意识(Coram Deo),并常常具有“凡自高的必降为卑;自卑的必升为高”(12节)的意识<耶43:2,谦卑与骄傲>。

23:2 摩西的位:指设在会堂里的石座,主要让像文士一样兼学识和权柄的拉比坐的。对犹太人来

说,“坐在谁的位”意味着继承那人的权柄,文士和法利赛人坐在摩西的位,就意味他们继承了摩西的权柄。但耶稣并没有承认他们的权柄,因为他们言行不一致(3节)。我们当中也有许多其职份与行事不一致的人,将来在神面前他们必听到“我从来不认识你们,……离开我去吧”的可怕的诅咒。 23:8 你们不要受拉比的称呼……都是弟兄:这节经文教训我们因耶稣而得救的圣徒;同样都是神的子女和弟兄(路8:19-21)。

23:10 师尊:可以说是在全人格方面领导别人,并引导他们走义路的人<耶22:1-7,领袖的责任>。唯有基督耶稣能够担负这一事工(来12:2),这就是本文真正所指的。因此我们当将自己完全交托于主,单单仰望并跟随他(11:28)。

23:13-36 这一段记录了对文士和法利赛人的诅咒,指出了他们的七种假冒为善,称其为“七

祸”。这一段内容与路11:37-54的“六祸”颇相似,可分析成以下几类:①第一祸(13节)和第二祸

(15节)警告了不仅令自己,而且也令其他要得救者失足的人;②第三祸(16-22节)和第四祸(23,24

节)警告了那些在神面前暴露其是非颠倒之价值判断的人;③第五祸(25,26节)和第六祸(27,28节)警告了那些假冒为善者;④最后第七祸(29-36节)则警告了逼迫先知的人。从以上事实我们可以知道,神恨恶杀人,奸淫,偷盗等罪(19:18);但同样也恨恶假冒为善的行为和带弟兄走不义之路(15:14)的行为(15:14)。虽然如此,我们或有意无意地行假冒伪善,并令目睹的弟兄失足,因此我们实在要谨慎<可7:1-27,关于假冒伪善>。

23:13 有祸了:耶稣不是因为祂愤怒才宣告祸。这是严肃的审判,表明对人的无限怜悯,同时也是对未来的预言。这祸有两个层面的内容:第一,与即将到来的现世的审判(24:1,2)与灾难相关;第二,则与将在永恒世界所受的刑罚相关(启20:7-15)。无论如何,耶稣如此发怒如实地表明了,祂是多么地努力使假冒为善者自省和悔改。你们正当人前,把天国的门关了:这意味文士和法利赛人教错了律法(路11:52),不仅令自己,而且也使别人不得踏上得救之路。事实上当时的文士和法利赛人持有唯有行律法才能得救的观念,(19:16)这与真理相

悖。因为人得救总是本乎神的恩典,因着信耶稣基督<加 绪论,有关因信称义的理解>。但我们周围

尚有许多人教导类似的非真理,当谨慎地诫备他们(多3:10)。

23:17-19 你们这无知瞎眼的人哪:我们在前面已经查看过,犹太主义者从人本主义思考方式出发,认为根据发誓时的保证物、其誓言的强度有所不同(5:33-37)。这样的想法本身就荒谬可笑,但假冒为善的文士和法利赛人却更加荒唐,认为金子比叫金子成圣的殿更贵重,礼物比叫礼物成圣的坛更重要,并争先恐后地指着这些起誓。他们这些行为的背后隐藏着:①借着起誓的形式夸耀自己信仰的虚荣心;②极为现世性和物质主义的思考方式。我们当铭记:①“所见的是暂时的,所不见的是永远的”(林后4:18),并进行正确的价值判断;②重要的不是指着什么起誓,而是不论指什么起誓,所起的誓必需遵守<民30:1-16,关于许愿和起誓>。 23:23 这句话的主旨是遵守像十分之一奉献这样的诫命固然重要,但最重要的是了解并尊重要求遵守诫命的神之原意<民18:21-31,关于十一奉献>。 23:26 先洗净杯盘的里面:我们周围有许多表里不同的人。比如说不懂装懂的人;居心叵测却又装模作样的人;心里策划着各种阴谋,表面上却巧言令色的人……但最可憎的是戴着宗教的面具欺瞒人而满足私欲的人。因此耶稣用本节经文来教训他们。但靠着个人的力量不能洁净已污染的内心,唯有能使人心焕然一新的圣灵动工时才有可能(弗

4:23,24)。因此,凡要洁净自己,就要呼求神的帮助,并俯伏在神面前,那么神必会赐下恩典。因为神赐恩给每一个谦卑的人(箴3:34),并必施行拯救(伯22:29)。

23:29-33 从这一段经文我们可以看到文士和法利赛人假冒为善到极处。他们邪恶到足以受既是当代的义人,又是旧约的最后先知——施洗约翰的诅咒(3:7),他们毫无顾忌地逼迫并钉死神的儿子耶稣基督。他们建造旧约时代先知的坟,修饰义人的墓,却说若他们在他们祖宗的时代,必不会和祖宗同流先知的血,这实在是厚颜无耻之极。耶稣看穿他们的真像,诅咒到“你们去充满你们祖宗的恶贯吧。”从这一事实中,我们也可以再次证明“凭着他们的果子,就可以认出他们来”(7:17,18)的真理。我们自己也当丢弃只在嘴上的行善,而要努力结出圣灵的真正果子(加5:22)。

23:37-39 是本章的结语部分。至今为止(1-36

节),耶稣指出了文士和法利赛人的假冒为善,并表明这一切的罪都将归到他们(36节)。在这里具体地阐明了其罪的代价,那就是假冒为善者的城——耶路撒冷将灭亡。但是耶稣在预言的时候,悲叹

“耶路撒冷啊,耶路撒冷啊,”从这里我们可以领悟到:①耶稣刚刚宣告的祸,实在是出于同情

(23:13);②好像母鸡把小鸡聚集在翅膀底下般,多次试图保护以色列的救主之心。如此,倘若可以,

神愿意施恩典给天下每一个人。神“断不喜悦恶人死亡,惟喜悦恶人转离所行的道而活”。然而,人顽梗悖逆激起神的震怒,所以我们在生活中当禁戒不作各样的恶事(帖前5:22)。详细内容请参照路13:34,35。

23:38 A.D.70,罗马的提多(Titus)灭了耶路撒冷,便成就了这个预言。但我们不能忽视这些预言及其成就,因为这并不意味以色列的彻底灭亡。圣经预言了以色列的恢复与他们将要归向神(罗

11:25,26),因为神至今爱着他们。事实上,以色列于1948年5月重新建国,剩下的就是他们重新回到神那里(8:11-13)。

第一部分：每日灵修分享：

耶稣末日预言的第一次应验以及末后的应验

1）24-25章耶稣关于末日的讲论，这个讲论从耶路撒冷主后七十年的毁灭开始，终于世界的末日。耶稣和旧时的先知一样，把当年的灾难和末后的灾难一起论述，因为对于任何一个世代的人，个人的末世（死亡）都是确实的。任何一个世代的人，最终要面对面见主都是真实的。

2）耶稣预言了圣殿的毁坏是一块石头不在一块石头上，按着字句都应验了，因为当罗马人攻陷耶路撒冷，火烧圣殿，圣殿的金子流出来，罗马兵就翘石头取金子，导致了这个预言的应验。当罗马人围困耶路撒冷（参路19：43），基督徒想起了耶稣的话逃出耶路撒冷。但是耶稣不只谈到当时代的灾难，也谈到了末后的灾难（太

24:14这天国的福音要传遍天下，对万民作见证，然后末期才来到。）（太 24:30那时，人子的兆头要显在天上，地上的万族都要哀哭。他们要看见人子，有能力，有大荣耀驾着天上的云降

临。）。

3）【太24:15】“你们看见先知但以理所说的‘那行毁坏可憎的’站在圣地（读这经的人须要会意）。

此预言首先成就于B.C.167年,叙利亚王安提阿古伊彼凡尼推倒圣殿祭坛,向丢斯神像献猪为祭,耶路撒冷圣殿被玷污。耶稣引用但以理的预言,预告耶路撒冷圣殿将再一次被玷污。路加(路21:20)借此预言A.D.70年提多带领罗马军队占领耶路撒冷,将绣鹰的军旗立在耶路撒冷圣殿(太24:15)。犹太人将鹰与猪都视为不洁的禽兽(利11:7,13)。也应将这预言与末世灾难联系起来,末世将会出现敌基督者,诱惑圣徒敬拜他而不敬拜神(帖后2:4)。

4）【太24:22】若不减少那日子，凡有血气的，总没有一个得救的；只是为选民，那日子必减少了。

耶路撒冷被灭时,死伤者多达100万人以上。若罗马军队围攻的时间再长一点,所剩的10万余名犹太人也会被歼灭。

5)【太24:28】尸首在哪里，鹰也必聚在那里。”

耶稣预言,罗马军队(神的审判工具)举着饰有“鹰”的旗帜,围攻已腐败如死尸(尸首)般的耶路撒冷居民。同时,这个预言指为了审判在属灵上已腐朽如尸首般的世界,耶稣必会像鹰一般速速再来。

A.D.66年罗马军队攻打耶路撒冷时,记得这句话的犹太人迅速逃往比利亚地区的伯珊东南(位于约旦山谷的Pella)得以幸免遭遇,4年后耶路撒冷灭亡。神在惩罚犯罪的百姓的同时(1,2节),依然施恩于听从祂话的人,并且拯救他们。

6）【太24:16】那时，在犹太的，应当逃到山上；

应当逃到山上:耶路撒冷城建在海拔800米的山地,耶稣警告人们,看到耶路撒冷被围困(路

21:20),就要迅速逃离耶路撒冷,到别的山地。

7）这些事情也要在末期的时候再一次的应验，并最终迎接基督的降临。

【太24:14】这天国的福音要传遍天下，对万民作见证，然后末期才来到。”

【太24:30】那时，人子的兆头要显在天上，地上的万族都要哀哭。他们要看见人子有能力，有大荣耀，驾着天上的云降临。

【太24:31】他要差遣使者，用号筒的大声，将他的选民从四方，从天这边到天那边，都招聚了来（“方”原文作“风”）。”

这些事:末世的兆头在耶路撒冷被灭时首先成就在犹太人身上。这样的兆头也将要最终成就在所有世人身上。

8）【太24:7】民要攻打民，国要攻打国，多处必有饥荒、地震。

【太24:8】这都是灾难的起头（“灾难”原文作“生产之难”）。

平行的经文路加福音标明了瘟疫也要出现：【路21:11】地要大大震动，多处必有饥荒、瘟疫，又有可怕的异象和大神迹从天上显现。

这些灾祸和出埃及的十灾也是相似的，上帝在历史中不断地用各种灾难来审判人类，催逼人类来悔改，有人会悔改，有人不会悔改更加地抵挡上帝。上帝在今日的审判和末世审判有一个共同点，就是把恶人和义人分开，山羊和绵羊分开。世代经过灾难的审判，教会就会炼净，圣洁的就更加圣洁，不义的仍旧不义。

去年以来，世界各地的天灾特别的多，多处有地震，澳大利亚的火灾，菲利宾的火山爆发，东非的蝗灾，中国的瘟疫……世人都说地球开启了末日模式。基督徒也当儆醒，因为耶稣随时会再来，祂什么时候回来，都会说我在马太24-25章的预言已经都出现了，你为什么不好好预备自己呢？我们都预备好自己有敬虔的生命吗？就是爱主的生命吗？我们都去帮助我们身边的人吗？就是爱人的实际行动到底做了多少？

9）当然我们不必要猜测现在就是末日，因为这连在世的耶稣也不知道，我们不比在世的耶稣强（太 24:36那日子，那时辰，没有人知道，连天上的使者也不知道，子也不知道，惟独父知道。）。没有人会知道，也没有必要知道，因为24-25章重复谈到了一些关键的字“儆醒”、“预备”、“忠心”。不儆醒的人会以为地上的生活比天堂好，而不随时预备。不预备的人是只为自己活的人，不能为了基督而活。不忠心的人只会空谈人生，而不会实践爱神爱人的教导。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

24:1-46 是马太的五大讲章中的最后一段讲章。因为是在橄榄山讲的,所以也叫作“橄榄山讲

章”(24:3)。前面已经指出马太的五大讲章都以“天国”为主题(18:1-35)。但第五讲章却与其他讲章有所不同,论及了天国的末世性到来。讲章可分为两部分,即前半部预言了耶路撒冷的灭亡及耶稣的再来(24:1-41);后半部则教训圣徒当以何种态度迎接这一日(24:42-25:46)。这一天还是受难周第三天(星期二),直到26:16都记录了这一天所发生的事。

24:1-41 正如新旧约的所有预言一样,我们也当从“预言的复合成就”这一角度来看待耶稣关于耶路撒冷灭亡的预言。即首先预言了A.D.70耶路撒冷的灭亡,但同时也预言了世界的末了,即主再来的世界末日。因此:①解释这部分的经文时,当避免断章取义地把1节经文应用于当时历史状况中的片面性危险作法。②并且,要留意耶稣在这里并非将重点放在教导末世的秘密,而是注重教导圣徒当以何种态度迎接这一日(4,13,23,33节)。因为末世不仅会发生各种灾难,而且恶之势力将会横行于世,尽其所能地迷惑圣徒,只要一不小心,任何人都很容易跌倒。耶稣并没有仅仅预言末世的可怕情景,还应许圣徒祂必将以大能和荣耀再来,并招聚圣徒加入祂的荣耀(30,31节)。这对生活在末世的我们而言,无疑是莫大的鼓舞。

24:1-2 从符类福音的平行经文(可13:1,2;路21:5,6)中可以知道,用美丽的石块建筑成的耶路撒冷圣殿是何等华丽庄严<拉3:8-13,耶路撒冷圣殿的历史>。事实上,史学家和考古学家都认为圣殿是希律为政时的最大功绩。希律王是B.C.20-19年间开始重建圣殿,这项工程直到他死后的A.D.63年才完成,但B.C.11年时其外部轮廓基本形成。圣殿雄伟壮丽,甚至有谚语说“若没有瞻仰过希律圣殿(耶路撒冷圣殿),就没有资格说看过漂亮的建筑”。然而耶稣对不断赞誉圣殿的门徒预言到,圣殿将毁灭。这显明了:①神之震怒临到了顽悖的犹太人;②耶稣降临之后,神与人的关系不再像旧约时代那样,以象征耶稣的圣殿为中心,而是以圣殿的原形耶稣本身为中心的属灵意义(来8:1-

13;9:11-14)。

24:3 门徒:可13:3记录了这门徒是彼得、雅各、约翰和安得烈。耶稣关于耶路撒冷将会灭亡的预言足以激起犹太人的愤怒,门徒想知道这冲击性言论的真意。事实上,司提反殉道也是因为他说了耶稣拆毁圣殿(约2:19)。因此,门徒暗暗地问耶稣:①这事发生的时间;②与这事相关的,耶稣的再来和世界的末了,都有什么预兆。

24:4-14 耶稣说末世的预兆是:①出现假先知,他们迷惑众人(4,5,11节);②有战争和饥荒(6,7

节);③圣徒遭逼迫(9,10,12节)。但即使出现这些预兆,天国的福音继续传遍天下,那时才是末期(14节)。若出现上述预兆,我们当除去恐惧,竭力穿戴神所赐的全副军装(弗6:11),因为神拯救忍耐到底的人(13节)。

24:4-5 我是基督:使徒时代有很多假先知,即敌基督(徒5:36,37;林后11:13;约壹2:18),他们先是藉耶稣的名传道,自称基督。越是接近末世,越出现更多的假先知<约贰?绪论,敌基督>。在今日的宗教界也可目睹这种现象,其特征是:①装作“仁义的差役”(林后11:15);②传与圣经相悖的教导(提前6:3);③用撒但所赐的能力,显大神迹,只要有机会连选民也要迷惑(24节)。我们当常被纯正的教训所充满(提前6:3),敌挡他们的诱惑。

24:6-8 (路21:9-11)。

24:9-10 把你们陷在患难里:在这世界上,圣徒要背起耶稣的十字架(10:38;16:24),一同参与耶稣的“苦难之杯”(20:22,23)。在这世界上,尤其是处在末世之末的今日,若因耶稣的缘故受到众人的逼迫,也应该感到这种患难是不足为奇的<创22:1,何谓试验？>。这样的试验:①不仅操练我们的信心(彼前4:12);②而且是分别教会内的真信徒和假信徒的火的试验(13:36-43),我们当忍耐到底,持守信心(来6:9-12)。

24:15-28 这段经文首先预言了A.D.70耶路撒冷灭亡时的大患难,同时也预言了有关末日之前将发生的大患难(The Great Tribulation)(启1-19章;1-41节)。符类福音都记录了这段预言(可

13:14-23;路21:20-24),详细内容请参照马可的平行经文。

24:28 路17:37记录了同样的经文,耶稣引用伯39:30预言,罗马军队(神的审判工具)举着饰有鹰的旗帜,围攻已腐败如死尸(尸首)般的耶路撒冷居民。同时,这个预言指为了审判在属灵上已腐朽如尸首般的世界,耶稣必会像鹰一般速速再来。由此可知,这不仅是对当时犹太人的警告,也是对我们的警告。

24:29-31 这段经文直接预言了与基督的再来相关的事情。我们由此可知耶稣的再来:①对不信者而言意味着永恒的审判与灭亡;②对圣徒而言,则意味着永恒的喜乐和拯救〈摩 绪论,耶和华的日子〉。使我们明白苦尽甘来的一般性真理,更是使我们再一次深悟到施救恩于罪人的神之大爱和恩典(弗2:8)。

24:29 天势都要震动:意味着耶稣再来时“空中掌权者”(弗2:2),即撒但的势力必完全被消灭(启20:7-10)。

24:30 人子的兆头:有些人将此经文和27节相联系在一起,但具体指什么却不得而知。看见……驾着天上的云降临:?①耶稣初来时除了神和天使天军,东方博士和牧童等几人之外,世人谁都不知(2:12;路2:8-20),但耶稣再来时则不同于初来之时,祂驾云降临,众目包括连刺祂的人都能目睹到(启1:7)。②耶稣初来是为了服事人,且要舍命,作多人的赎价(20:28),再来时则与初来时的卑微形象全然不同,是满有大能荣耀和威严的神之形象(25:31-46)。云:象征神的居住和保护,在旧约常与神的显现有关(出19:9;诗18:10-12;赛19:1;但7:13)。但是犹太人从未敢想象耶稣的荣耀的形象,只是看见与税吏、娼妓在一起的卑贱的耶稣,从而无知地排斥耶稣(21:3)。

24:31 号筒的大声:对以色列百姓而言,号声是宣告如战争的灾难,或招集人,或告诉节期时使用的信号(出19:13;利25:9;撒上13:3;33:3)。在这里,号声是表明末世的比喻,即意味着主再来时宣布信徒的得救和胜利的“天使的声音”(启

1:10;4:1)。当这号筒声响起时,信徒就复活、升天、对此请参照林前15:52及帖前4:14-17,“关于升天”。

24:32-36 无花果树的比喻:(可13:28-33)。 24:37-41 与耶稣的再来有关,就如陷于世俗宴乐中的挪亚时代的人面临突如其来的洪水一样(创6,7章),对尽情讴歌文明的利己和享乐的现代人而言,耶稣再来亦是突发性的大审判。启示了耶稣再来会区分蒙神拣选的人和被神离弃的人。他们同样生活在这世界中,即在同样的环境里,但根据其内在生命的不同,其中之一会得救,另外一个则要灭亡(25:31-46)。这令我们重新认识到在神面前的每一天,若不操练纯全生命而总是往后拖,将后悔莫及。

24:38 方舟:挪亚在洪水之时因着方舟得救的事件,预表在末世圣徒将靠着耶稣得救(创6:13-

22;7:23)。从挪亚顺服神的命令而造方舟,从而不仅救了自己,而且还救了家人和各类动物的角度上看,方舟则象征今日负有拯救众多灵魂之使命的教会。作为教会的一员,我们也要像挪亚用心造方舟一样,用心事奉教会,并担当传道的使命(提后

4:2)。

24:42-51 记录了耶稣五大比喻中的“家主和盗贼的比喻”(42-44节),“忠心的仆人与恶仆的比喻”(45-51节)。第一个比喻强调了正如家主不知盗贼何时来一样,我们也无从得知耶稣何时再来,因此圣徒当警醒预备好迎接耶稣。第二个比喻强调了圣徒若忠心又智慧地担当神所交托的使命,那么耶稣再来之时会赐下大的奖赏。我们当:①避免像亡羊补牢者那样毫无预备地迎接耶稣的再来;②并且也不要犯因不忠于小事而得不到永恒奖赏的过错。

24:42-46 至此为止耶稣预言了有关耶路撒冷的灭亡及末世将要发生的事件(24:1-41)。在这段经文里耶稣则用五个比喻教训圣徒当以何种态度对待末世。除了路12:38-48记录了24:42-51中的两个比喻外,在符类福音中,只有本书记录了其余的比喻。可13:34-37所记录的“警醒的仆人”和路19:11-27所记录的“十锭银子的比喻”虽与这一段的比喻(第一和第四个比喻)很相似,但其主旨却大有不同。

24:43 若知道几更天有贼来:正如家主不知道盗贼几时来一样,天使甚至耶稣自己也不知道祂何时再来(36节)。有些人抱有年轻时尽情享乐,等到年老了再信耶稣也不迟,或者现在可以犯一些罪,待到耶稣快要再来之时悔改归主也不迟等这类想法,这无疑是引火自焚的行为。我们当常常把此时此刻当作生命的最后一刻,每日省察自己,成为预备主再来的属灵守望者(诗130:6)。

24:45 仆人:正如平行经文路12:42所记录,这里的“仆人”(希腊语)指受主人之托管理家事的“管家”(希腊语),即执事。管家管理主人的全部财产,服事主人用餐,按时分粮给家中的所有人,并且指示其他仆人要做的事。因此“忠心有见识的仆人”,意味着此人诚实地执行职责,有分辨能力,且考虑周到。神也要求所有圣徒都当如此。因为神降各样恩赐给圣徒,各人当照着所得的恩赐与才华彼此服事(彼前4:10),可被称为“管家”。

灵修笔记 2月18日 太25章 杨恩霖

童女的比喻（二十五1～13）

　　比喻中的童女是一班陪伴新娘的人，她们的责任是等候迎接新郎。按照犹太人的习俗，在婚礼的睌上，新郎与他的朋友首先前往女家迎娶新娘，然后返回男家设宴款待宾客。童女的责任是手持火炬，与新郎进到婚筵中，跳火炬舞以娱嘉宾。若要完成这项任务，她们必须预备足够的橄榄油。这里的“新郎”象征基督，而“童女”可象征信徒。

童女事先不知道新郎到来的准确时间，同样信徒也不知道耶稣何时再来。聪明的童女在等候期间作好了准备，但愚拙的童女却没有这样做。“新郎延迟”是用来衬托故事中新郎突然来到的一个情节，也可能是耶稣用来暗示祂自己的再来不会是短期内的事。

“所有童女都睡着”这一点，是衬托新郎突然来到的另一种手法。虽然她们都睡了，但聪明的是其中五位是有备而睡的，愚拙的却是指着无备而睡的五位。因此，比喻的重点不是睡与醒的分别，而是有准备与没有准备的分别。

童女们听见“新郎来了”的宣告，就起来整理她们的火炬，这是她们的预备功夫面临考验的时刻。聪明的童女拒绝分油这件事，表明各人要为自己的火炬负责，一个人所预备的只够一个人用。结果，有准备的童女完成等候新郎的任务，得以进入新郎的婚筵中；而没有准备的童女却被摒于天国的门外。“不认识你们”指“没有关系”，是一句措辞严厉的话。因为按照希伯来人的习惯,未能拿着灯迎接新郎的伴娘被视为不速之客,拒之婚宴之外。

这比喻的教训相当明显，就是我们必须多方准备候主再来。我们今天既然活在一个充满压力和诱惑的社会中，肢体之间是应当时常彼此扶持和勉励，而自己也要不住警醒祷告；不然的话，很容易就会失败跌倒。

受托的比喻（二十五14～30）

　　这比喻与十个童女的比喻一样，是要提醒门徒应当随时预备好自己迎接主的再来。

　　由于主人行将出外，所以他便召了仆人来，按着各人的能力，把产业交给他们。“一千”原文是“一他连得”，一他连得银子在当时是极多的钱财。

　　从三方面可以看出主人的赏罚是公平的：1. 主人过了一段长时间才回来，让仆人们有充足的时间做买卖。2. 虽然两位忠仆所赚得的数目不一样，但主人给予相同的赞赏。3. 主人对恶仆的惩罚，是根据他所说的话和他的表现。

　　主人对忠仆的赏赐，首先是派他们管理“许多事”，因为他们晓得在“不多的事”上显明自己的忠心；其次是“享受你主人的快乐”，即是进入永恒国度的福乐。

“忠心”是我们这些信徒在主再来前应有的事奉准则。主既按我们的能力把不同的责任托付我们，又按我们不同的责任来评估我们的忠心，我们就不应以同一标准去比较别人的忠心程度，却要按主所赐给自己的恩赐、环境和机会，检讨自己是不是一个忠心的仆人。

绵羊山羊的比喻（二十五31～46）

　　这比喻的重点，是叙述人子降临后，从祂的宝座向万民作出宣判。这比喻教导我们在今世应如何事奉，预备祂的再来。

　　人子把万民分别的原则是“好像牧羊的分别绵羊山羊一般”（32）；原来在巴勒斯坦地的牧人，一到晚上便把绵羊和山羊分开，因为山羊的御寒能力较弱，而绵羊则需要较多的新鲜空气。在这普世的宣判中，绵羊被安置在荣耀的地位（右边），而山羊则被安置在不蒙悦纳的地位（左边）。

　　王对右边的表示欢迎，因为他们的身分是“蒙我父赐福的”（34），他们可以承受神的国。这国度在创世时已预备好，等待一班后嗣来承受，可见这国度不是他们行善赚取的，乃是出于神恩典的赐予。

　　义人得以承受永生，因为他们具体的帮助了“王的弟兄”；透过服事王的弟兄，他们服事了王（40）。“王的弟兄”是指主的门徒；由于门徒在世上生活难免受逼迫，因此帮助他们的，就是站在天国的一边，也就是在天国的使命上有分。

　　王对左边的表示厌恶，因为他们的身份是“被咒诅的”（41），他们的结局就是永刑。山羊在受宣判前，身份已很明朗，他们受惩罚，是因为他们在天国子民有需要的时候不加援手，这就是不与天国认同，也表明自己是天国以外的人。

　　这比喻所针对的，是对天国子民的爱心。我们以爱心服事弟兄，就是透过主的弟兄服事主；这样的爱心也是生命的表现。当我们看见肢体有需要时，不应只在言语上表示爱他们，也要在金钱上、时间上，以及其他可能的范围内给予适切的援助。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

25:1-13 是“十个童女的比喻”。此比喻当以前两个比喻为背景理解:第一个比喻晓谕我们,主会在我们尚未预料时再来,因此当常常警醒;第二个比喻则强调圣徒当行神所喜悦的事(24:42-51);第三个比喻则强调,即使耶稣迟迟不来,我们也应时刻预备迎接他的再来。我们要铭记主并不是耽延,而是因为神“不愿有一人沉论,乃愿人人都悔改”(彼后3:9)。但时候一到,新郎耶稣必会再来。我们当像那五个聪明的童女一样,在渴慕中预备主的日子。

25:1 十个童女:译为“童女”的希腊语是指新娘的伴娘。她们从傍晚开始就拿着灯出去迎接新郎,并将新郎一行领到婚宴席<歌 绪论,希伯来人的结婚程序及风俗>。将神与圣徒、耶稣基督与教会的关系比喻为新郎与新娘的关系的惯例相比(赛62:4,5;林后11:2;弗5:22),把圣徒喻为新娘的伴娘,把耶稣比喻为新郎表明的手法是较特殊的<耶50:19,神与人关系的比喻>。但是我们更要注意的是与没有预备油的愚拙的五个童女相反的五个聪明童女则因预备了油,得以与新郎一起参加婚宴的事件。因为按照希伯来人的习惯,未能拿着灯迎接新郎的伴娘被视为不速之客,拒之婚宴之外。

25:3 “灯”和“油”到底意味着什么,众学者意见纷纭。但按照耶稣说比喻的原意,可以将灯理解成出席教会、事奉、传道等外在的信仰生活;“油”可理解为在灵里与神相交的内在信仰生活。由此而知:①延续信心的外在信仰生活固然重要;②但更重要的是维持与神真实关系的内在信仰生活。因此,我们当像那五个聪明童女一样,时常预备灯和油,共享耶稣再来时的神之荣耀。

25:9 你们自己到卖油的那里去买吧:这节经文明确地说明得救是神与人之间一对一的问题(耶31:29)。

25:13 所以,你们要警醒:这是从24章起不断重复的比喻核心(24:42,44)。但在这节经文中,不论是聪明的童女还是愚拙的童女都打盹睡着了,似乎与比喻的核心相矛盾:①5节指的是肉体上的入睡;②本节中的“要警醒”,是指灵不要昏睡。我们当警醒,即使我们的肉身已休息入睡,属灵上要常常与我们的神进行交通,直到耶稣再来之时(彼后1:5-11)。

25:14-30 是第四个比喻,即“恩赐的比喻”。主人分别交给仆人五千,二千,一千银子,意味着神所赐给每个人的恩赐都有所不同(林前12:4-30)。但这个比喻的主旨并不在此。耶稣所强调的是,各人当尽其能地充分发挥其才华,诚实地事奉神,成就讨神喜悦的旨意。我们要在各人所在之地努力荣耀神。即“神呼召的目的在于,使各人在其岗位努力工作,以此来建立真诚的生命”,这也是基督教的职业蒙召论。前面已提到,“恩赐的比喻”虽然与路加福音的“十锭银子的比喻”颇相似,但有根本上的区别(24:42-25:46),详细内容请参照路19:11-27的注释。

25:16 随即拿去:这句话启悟我们,若从神蒙召而感到有责任,就立即开始事奉(赛6:8)。做买卖:这句话则告诉我们,当有智慧,有创意地使用自己的才华来事奉<来13:2,圣徒的事奉与奖赏>。

25:17 领二千的也照样:这节经文教导我们圣徒当持有的态度。领二千的:①并没有因自己比领五千的少三千而抱怨神;②亦没有疏于用自己的才华事奉神。他和那领五千的一样,智慧又诚实地完成了所担当的使命。这也是圣徒当持有的态度。我们“不要看自己过于所当看的,要照着神所分给各人信心的大小”和才干,忠心地服侍神(罗12:3)。

25:19 过了许久:意味着基督的再来会迟延(25:1-13)。

25:21 在小事上有忠心的: ①在这世上会享有担负更大使命的荣耀;②将来在天国,会蒙一同享受主人之快乐的恩典(启21:1-7)。

25:24-30 “领一千的”犯了两个错误:第一,他对神抱有偏见,即认为神是自己不动手反而剥削人的劳苦之物的“忍心之人”(守财奴),其实神绝不是守财奴。当我们作工时,神掌管宇宙的秩序,祂不打盹,不睡觉地在监察自己的百姓(诗121:3;约5:17)。担当好主人所交托之事原是仆人的义务,但主人却以丰盛的奖赏慰劳仆人的辛苦;第二,他埋没了神所赐的恩赐,未能尽其责。倘若他以所赐的恩赐尽力事奉,那么总会留下一些益处。即使没有一点功绩,但至少神会认可他曾努力过。然而他从一开始就未曾想过要努力,这实在是可恶的,不蒙神饶恕的渎职罪。但我们当中尚有些人:①轻看从神领受的恩赐;②因自己只领了一千,别人却都领五千而嫉妒,猜忌,并故意埋没其恩赐。他当早日悔改,并全心致力于尽作为神之仆人当尽的责任。

25:31-46 是耶稣的第五个,即最后一个比喻“绵羊与山羊的比喻”,马太的第五段讲章也就此结束(24:1-25:46)。事实上这不是比喻(parable),而是故事。这里只有牧羊人、绵羊与山羊,还有区分绵羊与山羊的要素,从整个结构来看,这是富有戏剧性的陈述性故事体裁。这似乎是因考虑到第五段讲章的主旨是“天国的末世论性到来”,以便更有力地刻画耶稣的再来与最后的审判。由此可知:①平常我们对邻居的小小善意就等于事奉神;②这一点告诉我们,耶稣再来之时会以怎样的标准来审判每一个人;③因此我们当常常记念耶稣毫无忌惮地用自己的生命来爱我们的事实,并也要无条件地,不求回报地爱邻舍。

25:32-33 今日我们称在政治上,思想上,学术上以及其它方面,固守既存的体制、思想或学说的稳妥主义或保守主义者为右派。但圣经却与此不同,从旧约时代以来,右边象征威严与荣耀,尊贵和生命及力量的根源(出15:6;王上2:19;伯30:12;诗45:4);左边则象征诅咒和死亡,愚拙和力量的丧失(士3:15,21;20:16;撒下20:9,10;传10:2)。因此耶稣再来时将分别所有民族,各自安置在右边和左边,这就意味着他们的命运将会区分为永生和永刑(46节)。

25:34 王:耶稣称自己为王丝毫不足为奇。因为在亘古之前,祂就是永生之神的儿子,与神一起创造了世界,并从神得了永恒的权柄(但7:13,14)。这世界因着未顺服神的撒但,被罪所玷污,耶稣为了重新恢复世界而来。耶稣再来之时,撒但被征服,撒但的奴仆众邪灵也都要受到灭亡的审判(启20:7-15)。耶稣“荣耀地进入耶路撒冷”时,已经向世人显明了祂就是这世界的统治者和王(21:6-11)。只是祂不同于这世界的君王,会以公义治理这地,是公义的王,平安的君王(赛9:6;耶23:6)。

25:37-40 “义人”的这些疑问与法利赛人伪善地装成义人的态度(路18:11-13)形成鲜明对比。由此而知,蒙神喜悦的真正的善行是:①平常关心并帮助不幸的邻居和弟兄;②并且对此不期待任何回报;③我们要以此作为纯全神面前的行为的标准。

25:44-45 恶人被神定罪,有两个理由:①他们平时不照料邻居;②并且尚不知所犯的过错。我们生活在利己主义到处膨胀、人情越来越淡薄的现代社会,亦很容易犯这些过错。因此我们要效法基督之爱,努力施与而不是索取。当我们这样行时,社会将会发展成神看为美好的生命团体(诗133:1)。

马太福音二十六章主要讲述的是主耶稣在受难前所经历的，被出卖、被审判以及被门徒彼得否认的过程。二十六章一开始的时候，就暗示着耶稣将要面临的苦难，祂将要被交给人，钉在十字架上（2节）。

而在这一章经文的开始，记载了一件事，就是耶稣在伯大尼长大麻风的西门家里，有一个女人用极贵的香膏来膏抹祂。这是一个大家都比较熟悉的故事。许多的人在分享这个故事的时候，都会把这段经文理解成，关于我们应该怎么全然奉献的榜样。但是非常有意思的是，在马太的笔下，这个女人的奉献并不是重点，马太没有提到她的名字，甚至没有提到她讲过一句话。虽然约翰福音告诉我们她是马利亚，但是对于马太（以及马可）来说，这个女人不过是一个背景，虽然她的奉献是非常地美，她把极贵重的香膏奉献给主。这在人看来是一个极其付代价的奉献。但马太在这里其实所强调并不是她的奉献，而是另外一个奉献，一个更加超越这个女子的奉献，一个更加完全的奉献。

怎么说呢？第8节说：门徒看见就很不喜悦，说：“何用这样的枉费呢！这香膏可以卖许多钱，周济穷人”。为什么门徒会觉得这样的奉献是一种浪费，是一种奢侈的，或者说是一种没有必要的呢？除非你真正的明白奉献的真意，否则，你的奉献很可能是一种交易，你是企图透过你的奉献来获得你所敬拜的神明来给你祝福。如此一来的话，你仍然是想要用你的行为（包括你的敬虔、热心、付出，甚至是奉献）来称义。在这种情况底下，你所关注的，永远是你所行的。你是那个焦点，你把你自己的行为当作是恩典的媒介，如此一来，我们其实是背离了这段经文的真意。

那今天我们为什么奉献呢？其实这段经文给了我们很好的答案。这个女人并没有为自己所作的有任何地解释，但耶稣基督却为她解释。耶稣的解释指向了另外更加伟大的奉献，那个完全超越了我们所能理解的奉献，那就是祂把自己奉献给神。为了爱我们，上帝独生的爱子把自己的生命献给神，当作救赎我们的祭物。正如希伯来书第九章14节说：何况基督藉着永远的灵，将自己无暇无疵献给神，祂的血岂不更能洁净你们的心，除去你们的死行。使你们侍奉那永生神吗？

所以，耶稣对于这个女人的奉献，祂是如何解读的呢？太二十六章12节：她将这香膏浇在我身上，是为我安葬做的。圣经并没有告诉我们，这个女人是否真的知道她所作的是为耶稣安葬预备的。从犹太人的习惯来说，这个女人应该并不是在作一件为死人而作的事情。为死人安葬的时候，涂抹香膏。这个得在这个人死后再作。这事情不会在一个人活着的时候去作。但是当耶稣如此来解读这个女人的奉献的时候，祂其实要带出的是关于奉献的真正意义。

也就是说，你只有真正地明白耶稣为了爱我们，祂是如何地把自己献给神，你只有真正地明白祂的奉献所带出的恩典与爱是何等地深，你才能够甘心乐意地把你自己奉献给神。并且，你会觉得自己奉献的永远不够，你的委身永远不够，你的付出永远不够。你只有在明白和领受福音的基础上奉献自己，你才会认识到自己在神面前的奉献都是理所当然的。

所以，在第13节也暗示了，这一段经文的重点，乃在于耶稣基督的奉献：我实在告诉你们：普天之下，无论在什么地方传这福音，也要述说这女人所行的，作个记念。在这里的“传这福音”，并不是指这个女人的奉献，而是指耶稣基督所成就的。只有耶稣所作成的工作才能够称为福音。而我们对福音的回应，就应该像这个女子一样，全然、最美地奉献自己。这也是保罗在罗马书第十二章1节所强调的，当我们真正地认识福音之后，我们在神的面前奉献都是理所当然的。

所以，在接着马太福音二十六章的经文，就讲到耶稣是如何地摆上自己，祂是如何地成为了赎罪祭。在这一章的经文中，我们看到耶稣所经历的，祂被祂所爱的门徒出卖（参14~16，21，50节），祂被祂所爱的门徒否认（参31~35，60~75节）；甚至在客西马尼园中，祂就开始经历到被祂所爱的父神所离弃（当然最终是在十字架上完全的显明出来），祂的祷告，似乎天上没有任何的回应，祂需要孤单地去面对那个苦难。

原本是审判这个世界的审判者，在这里我们却看到祂被交在祭司长和长老的手中（47节）。祂像一个罪犯一样被交在人的手中，接受不法之人的审判（参57~67节）。而耶稣基督所经历的这一切，就是为了来拯救我们。祂所经历的这一切，原本是我们需要经历的。祂所担负的，原本是我们需要担负的。然而祂却甘愿代替我们承担这一切的后果。这就是福音。

福音的重点就是耶稣基督来拯救罪人。祂成为替罪的羔羊，所以，耶稣的死也重新地诠释了逾越节真正的意义。所以，祂设立了圣餐，而从此之后，在教会中，圣餐就替代了逾越节的晚餐（参17~30节）。耶稣基督才是逾越节真正的羔羊，用祂的肉和祂的血来代替我们，使我们成为圣洁。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

26:1-75 这一段经文富有激情地记述了耶稣走向十字架苦难的最后行踪。在25章结束了橄榄山讲章之后,耶稣再一次向门徒预言了自己的受难(1-5节),以此为契机,接二连三地发生了加略人犹大的背叛(14-16节)→最后的晚餐(17-29节)→预言彼得不认主(30-35节)→客西马尼园的祷告(36-46节)→耶稣被捕(47-56节)→该亚法的审问(57-68节)→彼得不认主(69-75节)等事件。这一系列的事件都是发生在受难周星期二到星期五之间,耶稣被钉十字架受死是在星期五的下午。

26:1-5 第四个,也是最后一个预言耶稣受难(16:21-28),在这里耶稣预言了将被加略人犹大出卖。从时间上来讲,这时已经是星期二,离被钉十字架的星期五仅剩了两天。旧约(诗41:9)早已预言了耶稣的受难(23节),由此我们也能确知耶稣就是旧约所预言的弥赛亚。

26:2 人子将要被交给人:按人的想法这是最大的讽刺(irony)。耶稣是“万王之王”、“万主之主”(启17:14;19:16),不仅是拯救人类的弥赛亚,而且要审判这个世界。然而祂竟然要被交给人,这实在是一个二律悖反。这是神为了满足自己的慈爱与公义,在亘古之前就已预定的旨意,请参照可10:45,“道成肉身的双重目的”。

26:3 这意味着犹太的最高法庭大公会(Sanhedrin)<可14:55,大公会>非正式地召集在大祭司长的院里,即大祭司长的大院里。

26:5 逾越节期间耶路撒冷会聚集比常住人口多五倍之多的人。倘若此时逮捕耶稣,平日追随祂的人可能引起爆动。

26:6-13 事实上,耶稣受膏的事件是进入耶路撒冷的前一夜,在伯大尼过安息日之时发生的(21:1-11),与可14:3-9;约12:2-8所记录的一致。马太无视时间上的先后顺序,将这件事记录在此处,这是为了从接近耶稣之死的角度,辨明耶稣所受的苦难与死亡所具有的救赎史上的意义(12节)。即祂的死是从罪里拯救全人类的代赎性之死,是有必要膏抹的高贵行为。除了这件事之外,路7:36-50记录了另外一件耶稣受膏抹的事件。详细内容请参照约12:2-8的注释。

26:14-16 正如耶稣所预言(2节),加略犹大为了出卖耶稣而去找大祭司的时候大祭司和长老们聚集在该亚法的院里,商议如何拿住耶稣(3-5节)是同一天,即星期二。马太在此处记录这件事是为了表明加略人犹大出卖耶稣的动机之一,即马太在暗示犹大失去了得到三十两银子的机会(约12:4-6),并且此事受到耶稣的责备(约12:7,8),也有可能由此心怀背叛之心。人若利欲熏心,甚至会背叛恩师。我们活在这世界上,要丢弃各样贪婪的欲望,耶稣曾说“清心的人有福了,因为他们必得见神”(5:8)。

26:15 加略人犹大为了“三十块钱”出卖耶稣的事件:①成就了旧约的预言(亚11:12);②并且意味着耶稣作为代赎者亲自担当了所有卑贱之人的罪。因为对犹太人而言,三十块钱等于一个奴隶的身价(出21:32)。

26:17-30 这一段经文记录了耶稣在受难前夕的最后一晚(星期四)与门徒们共进晚餐的场面。这段经文可分成预备逾越节筵席(17-19节),预言加略人犹大的背叛(20-25节),规定圣餐仪式(26-30节)等三部分。四福音书都记录了这些,除了约翰福音之外,符类福音的记录几乎都一致(可14:12-26;路22:7-23;约13:1-30)。四福音书都没有记录受难周中星期三所发生的事件,这一天耶稣似乎在静静地休息。

26:17-19 根据平行经文路22:7-13,彼得和约翰按照耶稣的吩咐预备了逾越节的筵席。筵席设在耶路撒冷城的某一阁楼里,有人说这是马可约翰的家,但没有确切的证据。因为居住在巴勒斯坦的人必需在耶路撒冷城进逾越节的晚餐,所以耶稣也吩咐他们在城内预备逾越节的筵席。须留意的是,耶稣如此吩咐预备逾越节的晚餐是因为祂的日子,即受死的时候已近的缘故。即耶稣想通过筵席启发门徒,正像逾越节的羔羊被献为祭一样,祂作为人类的代赎祭物献给神的时候已临近了<可14:22-26,最后的晚餐与逾越节>。

26:17 除酵节的第一天:除酵节原是犹太人的节期,按犹太历,从尼散月(阳历3,4月份)15日持续到21日(利23;6;民28:17)。犹太人从尼散月的14日,即逾越节的晚上开始吃无酵饼,所以一般交替使用逾越节和除酵节这两个名词(出12:18)。为了守除酵节,犹太人从13日左右开始就预先除去家里的一切酵。如此推算,“无酵节的第一天”应该是指逾越节前一天尼散月的13日,即星期四。

26:20-25 耶稣终于与他的门徒一起迎来了在世上的最后一个逾越节晚餐。进餐之后,耶稣再一次预言他将被加略人犹大出卖(1-5节)。这里的“卖”意味着犹大已从大祭司长领了三十块钱(14-16节),即将耶稣完全地交给他们(47-50节;可14:1,2,18-21,43-52)。耶稣之所以再三预言自己受难,是因为:①为了将来这事成就之后,使门徒能够确信耶稣就是成就旧约预言的弥赛亚(1-5节);②为了强调祂虽然会照着旧约的预言受死,但出卖祂的人必面临无法逃脱的可怕的灾祸。

26:23 这句话的主旨是指出卖祂的是门徒之一,即亲近地同吃同住的人。三年以来,加略人犹大一直跟随祂,并且成了十二使徒之一,竟然出卖了耶稣,这实在是冲击性的事件。但这决非出于偶然。这完全成就了诗41:90中“连我知己的朋友,我所依靠,吃过我饭的,也用脚踢我”的预言。我们当中或许也有人即使出席教会五年,十年甚至是一辈子,但会在某一瞬间背叛耶稣,去追随属世的快乐。因此我们指责加略人犹大的过错之前,更谨慎自己不犯同样的错误。

26:25 拉比,是我吗:从这里我们可以看到加略人犹大的两个错误:①他尚未认识到耶稣不仅是自己的救主,更是拯救世人的弥赛亚,而只是把耶稣视为这世界的老师。由此看来,他徒然跟随了耶稣三年 ;②事实上,作为出卖耶稣的代价,他已经收了三十块钱。从这句话里足以看出犹大的伪善和不信。这种行为充分证明了撒但在他里面(路22:3)。倘若人没有被圣灵充满,而是由着撒但控制,不仅会犯不义、邪恶、贪婪、嫉妒、凶杀等各样的罪,并且有朝一日必排斥和敌挡耶稣(罗1:29,30)。因此,我们在这世界中,当先求被圣灵充满(林前12:3)。

26:26-30 记录了进逾越节晚餐时,耶稣用餐桌上的饼和葡萄酒制定圣餐仪式,并记念其死的场面<可14:22-26,最后的晚餐和逾越节;路22:19,圣餐与圣餐仪式>。

26:31-35 耶稣预言彼得不认自己。与其它福音书相比较(可14:27-31;路21:31-38;约13:36-38),这件事是耶稣与门徒去橄榄山之前(30节),在逾越节晚餐时发生的。36-56记录了耶稣在客西马尼园的祷告以及被捕的事件,而且马太将彼得不认主的事件放在此处,是为了强调耶稣被捕时门徒不仅都弃祂而去,而且彼得还三次不认主(69-75节)。

26:31 在这里耶稣自由地引用了亚13:7的经文进行预言。今夜:清楚地界定了这件事要在逾越节晚餐之后的不久就发生。正如未能理解耶稣必钉死在十字架一样(16:22),门徒也未能理解自己怎么会丢弃耶稣(35节)。耶稣细心地关怀他们,所以引用圣经来预言此事,以免门徒因耶稣受难感到惊慌或恐惧。

26:33-35 在这里彼得使用比较概念(众人虽然为你的缘故跌倒),时间概念(永远),绝对概念(我就是必须和你同死),发誓自己决不会不认耶稣。当然这源于对耶稣的忠诚,是很真实的。但彼得忘了人是软弱的存在,若没有神的帮助随时都会跌倒。所以彼得只能如耶稣的预言饱尝了三次不认耶稣的苦涩之杯(69-75节)。由此而知,我们对神的信心之节操决不能靠人的毅力,而是只能依靠神的帮助才能持守。因此:①凡事都要恳求神的帮助;②深悟“我今日成了何等的人……这原不是我,乃是神的恩与我同在”(林前15:10)<可14:66-72,破碎自我>。

26:36-46 庄严而形象地刻画了耶稣在受死前夕,去客西马尼园最后一次向神祷告并预备自己的形象。我们可以读出面对死亡的耶稣属人的痛苦忧愁和矛盾,再一次认识到祂与人一样,也有软弱的身体和性情(可14:32-42)。

26:47-56 从这一段到27:66都记录了耶稣受难的场面。这一段则记录了在客西马尼园,耶稣被大祭司和长老派来的人逮捕的事件。这件事似乎发生在星期四即将结束的深夜。由此而知,耶稣受难并最终被钉十字架,这都是耶稣甘愿承受的,而非被逼的。因为祂爱我们,祂顺服神,自愿踏上这条荆棘之路(39,42,53,54节)。倘若没有基督的这种自发行为,我们仍在罪的权势之下呻吟,想来令人毛骨悚然。但是因着耶稣甘愿用生命来爱我们,并且至死顺服神,所以我们才能得以救赎。我们要凡事感谢神(帖前5:18),尤其要感谢因着耶稣而得救<得 绪论,感谢的要素和义务>。

26:48-49 对犹太人而言“亲嘴”是从旧约时代流传下来的传统问候方式,表示对对方的爱慕与尊敬<撒下20:9,圣经中的问候方式>。加略人犹大却以此为信号出卖了耶稣,这令人联想起旧约时代约押假装亲嘴刺死亚玛撒的事件(撒下20:9,10)。受撒但支配的恶人的典型就是这种虚伪,他们嘴里总挂着和平、正义、友爱,心里却谋划着破坏、不义和贪婪(林后11:13-15)。但是他们的结局最终是自我毁灭(27:5)。因为神鉴察人心并按各自行为报应他们(耶17:10)。

26:50 耶稣的这种态度与先前在客西马尼园祷告时的忧伤,倘若可行就想躲避死亡的形象(36-44节)形成鲜明的对比。由此而知:①耶稣是完全的神之子,同时又是完全的人,具有与我们相同的人的性情。因此面对苦难,也会忧愁痛苦;②虽然如此,祂深知自己来到这世界的目的,因此能够心甘情愿地顺服于神的旨意(约6:40)。

26:53 表明了耶稣所持有的神的权柄。祂有权力召集十二营多的天军天使。营(希腊语)指由六千步兵,七百马匹形成的当时的罗马军团<徒 绪论,罗马行政及军队制度>。我们从圣经中可以看到火车火马(王下6:17)、撒拉弗(赛6:1-3)、基路伯(创3:22-24)、千千万万的天使(但7:10)等存在,统领他们的统帅权就在耶稣基督手里。但耶稣却被一群带着微不足道的刀棒,如同抓强盗一样的人抓走,这是为了要完成救赎人类的事工。

26:54 这里的经或56节的先知书上的话指的是预言有关耶稣受难的旧约圣经,即加略人犹大的背叛(诗41:9),被卖于三十块钱(亚11:12),同强盗一起被钉死(赛53:12),手脚被扎(亚12:10)等。其中有些经文甚至还预言乃耶稣被抓的场面,例如“他像羊羔被牵到宰杀之地,又像羊在剪毛的人手下无声……”(赛53:7)。

26:57-68 该亚法在公会审讯耶稣的场面。其审判过程存在以下违法事项:①根据犹太人的诉讼法,重大事件禁止在夜间开庭审判,但他们是在从深夜到凌晨之间审讯耶稣的。②大公会本该在会堂召聚,但他们却在该亚法的院子里开庭。③没有可替耶稣辩护的人。④他们将两种不符合的证词作为起诉耶稣的法律依据(可14:57-59)。⑤在毫无法律根据的情况下定耶稣犯了亵渎神圣之罪。⑥无视重大事件须经两天审判的Mishnah的规定<太15:2,了解塔木得和其局限性>,在一夜之间处理了所有事件。虽然其审判过程存在众多的违法事项,耶稣却为了成就救赎人类的事工,毫无怨言地接受了这一切。

26:57 这一段经文记录了耶稣在受刑之前所受的审判。四福音书各自有增减的部分,耶稣受审的过程可以综合整理如下。亚那的预审(约18:12-14,19-23)→该亚法在公会前审讯(26:57-68)→彼拉多的第一次审讯(27:11-14)→希律安提帕的审讯(路23:8-12)→彼拉多的第二次审讯及最后的判决(27:15-26)。其中还插叙了彼得不认耶稣的事件(26:69-75)和加略犹大自杀的事件(27:2-10)。耶稣正式受审判是在星期五(13日)凌晨,上午9点被钉十字架(可15:25),下午三点离世(可16:34-37)。

26:57 大祭司该亚法:是最先审讯耶稣的亚那(约18:12-14,19-23)的女婿。亚那被彼拉多的前任总督Valerius Gratus(A.D.15-26)免除大祭司职份之后,该亚法继亚那之后从A.D.18-36接任大祭司职份。在本章也看得出他对耶稣持有多么强烈的偏见和敌意,但他的“一个人替百姓死,免得通国灭亡”(约11:50)的言语更显明他的偏见和敌意。

26:58 彼得远远地跟着耶稣:这种行为既表现了彼得对耶稣的爱,同时也表现了他惧怕因耶稣而惹祸上身。彼得虽然爱耶稣,但更惧怕世人,所以未能堂堂正正地跟随耶稣,最终还犯了三次不认耶稣的罪(69-75节)。这表明彼得至今还是从人的角度,以不完全的爱来爱耶稣。因为完全的爱除去世间所有的惧怕(约壹4:18)。但是耶稣复活之后他得到能力,拥有了完全的爱(徒4:19-21)。

26:61 耶稣在约2:19所说的话,神的殿指耶稣的身体。

26:63 耶稣却不言语:耶稣的沉默成就了“他被欺压,在受苦的时候,却不开口”(赛53:7)的弥赛亚的预言。从这里我们可以看到有时能用沉默来守护真理。可能这种方法比慷慨激昂地反对不义对真理的歪曲更消极,有时沉默却比千言万语更有力量,可揭露出不义之本像,并令不义溃不成军。我们在生活中当拥有用不同方式守护真理的智慧(10:16)。告诉我们,你是神的儿子基督不是:这是在问耶稣是不是弥赛亚。因为问是不是“神的儿子”是在问“若说亘古之前就已与神同在,那么是否也有神的权柄”,问是不是基督则是在问“你是不是负有拯救世界之使命的弥赛亚。”对于从旧约时代开始盼望弥赛亚的犹太人而言,没有比这更重要的问题。因此,在此之前他们也用各样的形式质问过耶稣(12:38-42;16:1-4;21:1-11,14-16,23)。总之,耶稣回答该亚法说,“你说的是”(64节),但犹太人是直到耶稣被钉死时才开始相信这一事实(27:54)。

26:64 后来你们要看见人子坐在那权能者的右边(24:30;25:32-34)。

26:69-75 记录了彼得否认耶稣的事件。四福音书都记录了这一件事(可14:54-72;路22:54-62;约18:15-27),但有些细节稍有不同(路22:54-62)。

灵修笔记 3月24日 可1章 杨恩霖

马可福音是一卷强调作为仆人的耶稣的行动的福音书。它是为罗马人而写的，从权柄与能力的观点来描绘耶稣,不论从哪个侧面,都使我们认识到耶稣是我们唯一的拯救者。

1.福音的先锋：（1-8节）

施洗约翰是福音的使者，他的所言所行是按着先知的预言而应验（2～4），目的是要为福音的主角铺路。

约翰的生活很艰苦的，为福音的缘故居住在野地、吃天然的食物，他因有福音的负担，所以地上的生活如何并不足以使他挂虑（6）。约翰传道的内容指向耶稣基督（7～8），他在旷野为人施洗，是悔改的洗礼，他用这样的方式告诉人们，他们的心和生活必须改变，他们必须离弃罪转向神。约翰如此行是为耶稣的到来预备人的心。约翰的工作很有果效，有很多人找他，但他并没有以任何机会来高抬自己。

2.福音的主角：（9-10节）

是基督耶稣，祂的工作是传讲神的福音。在工作刚开始，祂被圣灵引导到旷野受考验（12～13）。这教导我们受到试探并不是罪，而是为了指引我们在受到试探的时候应当到哪里去寻求帮助。

耶稣深深地体会缺乏、忍受饥饿，因而祂能体恤我们的软弱（参来四15），故凡在基督耶稣里立志为福音使者的人，须倚靠祂的能力去面对考验。

传福音的工作不是靠空口讲白话，而是要经历考验的，未经考验的福音使者是没有工作力量的。我们的主也备受考验，何况你和我？

3.福音的开展（14-28节）

福音的工作并未因为施洗约翰的下监而被捆锁，因为没有人能拦阻神的工作。一些牧者被压制了，但是另外一些牧者将会被兴起，继续同样的工作，也许更有能力。

耶稣找到西门、安得烈、雅各和约翰跟从祂（16～20）。耶稣对他们说：“来跟从我！我要叫你们得人如得鱼一样。”人和鱼都是受造物，但两者截然不同的地方，是人有永生，鱼却没有。人的价值比鱼更大。耶稣要他们放弃那些而去得着这些，所以1）要跟从主一定要为福音的缘故有所舍弃；2）牧者的工作就是收获灵魂，赢得灵魂归向基督。

4.耶稣的教导

1）充满权柄（22）。祂的教训不是教条主义式的，文士在讲解摩西律法的时候就像学校的孩子在背诵功课那样生搬硬套，但是耶稣的教导不是这样的。文士的教导不是从心里发出来的，所以没有权柄，但耶稣教导人时像有权柄的人，像知道神心意的人。

2）满有生命力（27）。耶稣所带来的并非人的传统道理，祂的话是历久常新的，因为祂是一位生命的主。

5.耶稣的工作，忙中有静（29-39）

耶稣在合城的人面前，不但关怀众人的需要（33～34），也关怀和帮助个人有需要者（31），所以不论何人来到祂面前，祂都能施恩帮助。

尽管天晚日落应该是休息的时间，但耶稣仍然因着人的需要而忙个不停（32）。

当众人因着主耶稣的大作为而惊奇、并哄哄嚷嚷地找祂的时候，祂竟在天未亮时（35），来到杳无人烟的地方祷告，这是工作成就的动力，是一切得力的源头。

通常，我们的情况是工作越忙，我们就越有成就感，有太多人找我们，我们的内心也会膨胀，觉得被认可，被需要是很有满足感的。每天看到有很多的人感染病毒，受痛苦，在挣扎中死去，就觉得如果自己可以救他们多好，盼望自己是“救世英雄”，但无奈自己在病毒面前是无能为力的。当然，病毒在耶稣面前是无能为力的，可是他在这里为我们树立了非常好的榜样，越是工作取得巨大的成就的时候，越应该在神面前安静，越繁忙的时刻越需要祷告，不然我们很容易迷失自己的身份，自己的方向。虽然众人在找耶稣，但祂知道自己到世间来是为了什么（38），因此工作才更能展开，福音更被广传，使更多人得益处。

6.耶稣的行动与言语（40-45节）

当患大痲疯的病者向耶稣求医的时候，耶稣向他施恩，他就蒙医治，并得洁净（40～42）。大痲疯在圣经中是喻表不洁净，当这人被医治后，耶稣吩咐他把身体给祭司察看（参考利13:1-59），这是按犹太人的律法，即是按神昔日的吩咐行事。

耶稣嘱咐那人用行动去见证自己的病得医治（44），这是他必须要学习顺服的功课，就是用行动去告诉人有关耶稣所作的大事，为的是要把荣耀归给神。可是那人“倒说许多的话”（45），许多的话是否与此事无关不得而知，但结果却是影响了“耶稣以后不得再明明地进城”。许多基督徒没有好好用行为作见证，蒙恩以后不但不能荣耀神，反而使神的工作受到莫大的影响。

马可福音第二章记载的是关于耶稣所行的神迹（治好瘫痪病人），呼召利未人以及关于禁食的讲论。

在第一章14节中说，耶稣来到加利利，宣传神的福音。耶稣所传的福音是什么呢？第15节：“日期满了，神的国近了！你们当悔改，信福音。”耶稣所传讲福音信息的内容由两个主要因素组成：某些如今已经应验的期待与神国度的降临。这两个因素都充满在旧约圣经救恩历史的信息中。这信息讲到神的作为、先知对这些作为所指方向的宣告、以及耶稣是这些期待的实现者。

所以，当我们在解读耶稣的讲论以及耶稣的作为的时候，我们需要从更宽的范围来解读，而不仅仅只是从那段经文的内容里面看。也就是说，我们需要从耶稣基督在十字架上所成就的福音恩典来看他所行的神迹。我们才能够更准确的明白耶稣所说的话。

在马可福音第二章一开始讲到医治瘫痪病人的这个事件中。我们注意到耶稣的重点是在哪里？第5节：耶稣见他们的信心，就对瘫子说：“小子，你的罪赦了。”这个瘫子需要医治，可是耶稣却在这边说：“你的罪赦了”。对于一个被病魔所折磨的人来说，他对于健康的渴望是巨大的，甚至从某个程度来讲，他会认为如果自己的这个疾病（或者是残障）能够得到解决的话，那么，这应该是他人生最为值得喜乐和庆祝的事情了。但是，耶稣却在这里指出的是，他生命中更深的需要是什么？那就是罪的问题得以解决。

今天我们所面对的最根本的问题，并不是我们的疾病，或者我们的失败，亦或是我长得太胖的问题，虽然这些都是问题，但是，这并不是最根本的问题。我们最根本的问题乃是因着犯罪得罪神，而与神永远隔绝的问题。这个问题如果不解决，那么我们就永远落在痛苦之中。

但是，当耶稣说“小子，你的罪赦了”的时候，这个说法给当时在场的宗教人士一个极大的震撼，怎么可以，耶稣怎么可以如此轻忽的说一个人的罪赦了。因为我们犯罪是得罪神，神才能够赦免我们的罪。另外，赦罪也需要付上犯罪所需要付上的代价。当耶稣说“小子，你的罪赦了”的时候，这句话意味着，耶稣在说，你所犯的罪的后果，我来替你偿还。所以，我们在解读耶稣讲这句话的时候，必须从后面来看，也就是从十字架的代赎来看，耶稣的确是为了我们偿还了我们犯罪的结果。但是对于当时的宗教人士来说，他们不可能理解。因此，他们心里议论说耶稣是说了僭妄的话了。

所以，耶稣接着就作了另外一件同样不可思议的事情，就是让这个瘫子起来行走。第9节说：或对瘫子说：“你的罪赦了”，或说“起来，拿你的褥子行走”，哪一样容易呢？其实，这两样都不容易。但是透过医治瘫子是为了显明耶稣有赦罪的权柄。他是透过十字架的代死来救赎我们脱离死的权势。

接着第13节开始讲到耶稣呼召利未成为他的门徒。当耶稣呼召这位亚勒腓的儿子利未来跟随他的时候，他其实在作另外一件令人跌破眼球的事情。税吏对于当时的犹太人来说，就是为了自己的利益而出卖自己民族的罪人。这样的人怎能够来跟随这位伟大的拉比呢？但是，耶稣却拣选呼召了他。提姆.凯乐说：在犹太传统上，通常只有学生选定拉比，拉比不会拣选学生。但是，马可却让我们看见，比起一般的拉比，耶稣具有某种不一样的权威。除非耶稣呼召你，否则你无法和祂有任何关系。或者我们可以换个角度说，没有一个人能够透过自己的行为来获得与耶稣有正确的关系，惟有耶稣恩典的拣选，才能使得我们能够跟随他。正如17节中耶稣所说的话：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。我来本不是召义人，乃是召罪人。”

第18节开始讲到关于禁食的问题。其实重点不是在禁食，而是约翰的门徒和法利赛人不明白，他们都非常强调禁食，可为什么耶稣的门徒会没有禁食呢？面对约翰的门徒以及法利赛人的质疑的时候，主耶稣并没有为门徒去解释什么。反倒祂指出了法利赛人他们对禁食的错误理解。马可福音第二章19节，耶稣对他们说：“新郎和陪伴之人同在的时候，陪伴之人岂能禁食呢？新郎还同在，他们不能禁食。”

当然，这是一个比喻，在这个比喻中，主耶稣要讲的是，这是一个喜庆的日子。在这个日子里，因着神儿子耶稣基督的降临带来了神的国度，在这个国度里，每一个人都享受神所赐的平安和喜乐，享受着神的儿子所带来的医治和拯救。每一个有份参与在这个喜庆日子的人都是因着新郎的缘故。他们享受的是新郎的到来而带来的喜乐。

在这个比喻中，主耶稣要说的是，不是因为人们的禁食或者是别的什么努力而带来神的国度。或者更直接的讲，不是因为人们的禁食或者是某种敬虔的行动来获得神的救恩。我们得救惟独是靠着神的恩典，是神乐意把这样的恩典赐给我们，而不是我们任何的努力。

这是一个喜庆的日子，这个日子是因着神的儿子耶稣基督的降世而带来神的国度。这个日子也因着神的儿子耶稣基督所做成的事而给人带来真正的满足。凡有份于这个国度的人，都当享受到真正的平安和喜乐。因为在这个国度里，是神在掌权，而不是罪恶在掌权。在这个国度里，那些被病痛所折磨的人会得到医治，那些被罪恶所辖制的人会得到释放，那些在困苦流离、四处飘荡的人会被带入神的家。面对这样的信息，我们惟有的回应就是以喜乐去庆祝这个恩典。

那基督徒应该如何看待禁食呢？我们看20节：“但日子将到，新郎要离开他们，那日他们就要禁食。”这里讲到新郎要离开他们，是指耶稣受难和复活之后，祂回到父神的右边。这时候门徒就要禁食了。为什么那时候门徒就需要禁食了呢？我们知道当耶稣升天之后，圣灵就被赐下。从此，耶稣是透过圣灵与我们同在。我们需要一直等到耶稣再来的时候，我们才能够与祂面对面的同在。所以，现在，虽然神仍然与我们同在，但是我们与神之间仍然有距离。换句话来说，在今天这个时代，对每一个基督徒来说，基督并不是按着我们所期待的那样完全地、亲密地和带着大能地与我们同在。所以，当我们在一些事情上，渴望更深地与主同在，渴望更深地得知主的心意，我们会放弃饮食上的需要，而专注于神的心意。透过禁食、祷告来寻求神的心意。我们需要注意到那个次序，不是用禁食来换取恩典，乃是在恩典中，透过禁食来高举并宣告我们所有一切的能力、智慧、权柄都是来自于那位救赎我们的主。

灵修分享

许秋诚 2020年3月26日 经文：马可福音3章

第一部分：

光照在黑暗里

经文的结构：

一、耶稣在安息日医治（1～12）

二、耶稣选立十二门徒（13～19）

三、文士亵渎圣灵的罪（20～30）

四、谁才是耶稣的亲属（31～35）

在马可福音第三章中，让我们看到一个极大的冲突，这个冲突是光明与黑暗的冲突。这个冲突达到一个顶峰，就是法利赛人出去，同希律一党的人商议怎样可以除灭耶稣。原本这是不同道的两路人，甚至彼此敌对的双方。但在除灭耶稣的这件事情上，却站在了统一战线上。在这里也可以看出，他们的本质是相同的，他们都被黑暗所笼罩和控制。光与黑暗接触时，必定会带来极大的冲突和张力。

当耶稣开始在地上工作，祂要完成父神的旨意时，就要表明对这个黑暗世界的抵挡。在上文马可福音的2章27～28节，耶稣刚刚表明安息日的意义，也宣告祂就是安息日的主，而接下来3章1～6节，众人就与安息日是否能医治来窥探耶稣。目的是想要在安息日，抓拿耶稣作工的把柄，他们认为这样就可以用石头将耶稣打死。耶稣在安息日里行善，而这一群人却想着在安息日里行恶。这里让我们看到恶常常化妆成光明的使者出现，这也是魔鬼撒旦的作为。而耶稣的心却忧愁他们的心里的刚硬。

在经文7～12节中，让我们看到当光照进黑暗里，却有一群人愿意来就光。当他们听见耶稣所做的大事时，他们就从四面八方而来就近祂。当光进入黑暗，目的就是要照亮黑暗。因此我们看见这个黑暗的世界有两种人，一种是愿意被照亮的人，他们会亲近光，以至于得着永恒的生命，将永远活在光中。而另一种人，是抵挡和躲避光。因为他们是恶的，他们将永远活在黑暗之中，承受永远的死亡。因为“光来到世间，世人因自己的行为是恶的，不爱光，倒爱黑暗，定他们的罪就是在此。凡作恶的便恨光，并不来就光，恐怕他的行为受责备。但行真理的必来就光，要显明他所行的是靠神而行。”（约3：19～21）

经文13～19节，耶稣亲自选立十二使徒。这十二个人是耶稣基督所设立和差派。使徒能够常常与耶稣同在，耶稣基督亲自教导他们，也让他们出去传道，并且将权柄赐给他们。这是神何等大的恩典，19节强调，还有卖耶稣的加略人犹大。圣经说：“耶稣从起头就知道谁不信他，谁要卖他。”（约6：64）但耶稣基督还是选立他为使徒，神给他何等大的恩典让他回转。当他仍然不愿意来接受光，反而活在黑暗之中，他最终也死在自己的罪恶过犯之中。这是何等的可悲，也给我们今天属神的儿女极大的提醒。

经文20～30节，让我们看到一种永不得赦免的罪，就是亵渎圣灵的罪。当耶稣靠着圣灵的大能赶鬼时，文士却是靠着鬼王赶鬼。当他们看见神的大能和荣耀彰显出来，他们不但不俯伏敬拜神，反而活在亵渎圣灵之中，竟然还认为耶稣是被污鬼附着的。可想而知他们的内心是何等的黑暗！以至于耶稣宣告：“我实在告诉你们，世人一切的罪和一切亵渎的话都可得赦免；凡亵渎圣灵的，却永不得赦免，乃要担当永远的罪。”求神帮助我们，使我们活在神的面光之中，让我们能够不断的悔改归向神！以至于我们不会落在神的审判之中。

经文最后一段31～35节，当耶稣基督在地上为着父神而工作时，耶稣的亲属却以为祂癫狂了，当耶稣的母亲和弟兄来寻找祂时。耶稣的回答是令我们震惊和费解的。因为耶稣在这里向我们来表明，有一个超越地上血缘关系的国度存在。对于地上的血缘关系，耶稣的母亲和弟兄、姐妹，当然是耶稣的家人。但对于天国而言，唯有遵行神旨意的人，才是耶稣的家人。因此耶稣告诉我们，我们如何能够成为神家里的人？更具体的说，耶稣要表明谁才是家里人，谁才是外人？

当耶稣基督道成肉身进入这个罪恶的世界时，祂就带来属神的国度。当祂出来传道时，他就宣告神的国近了，你们当悔改信福音。耶稣已经向我们显明，属神的国度已经来到，光已经照进黑暗里。基督徒需要打一场属灵的争战，虽然神许可黑暗暂时掌权，正像当时耶稣说黑暗掌权了，以至于祂被钉死在十字架上。但基督是复活之主，祂已经胜过黑暗的权势，我们将要被接入祂爱子的国度。神已经照亮我们内心的黑暗！

格拉森赶鬼——上帝看人为贵重

这是一个当地人都熟知的一个人，他经常出入格拉森的坟茔，作者在这里的描述十分之多，代表他会从当地人的口中去查证有关于这个人的一些状况，或许马可是从彼得的口中得知这一些事情，而彼得不是这里的人，他必定也是从当地人的口中得知的。这个人被污鬼附着是一个事实，并且他力大无比。从3-5节我们不仅感受到当地人对他的无计可施，因为用铁链也无法将它束缚，可是我们也感受到当地人对他的贬低和轻看，因为很有可能大家不会把这个人当作正常人那样去看，更进一步，我们也看到人在邪灵面前的无能无力，既无法胜过，也无法制服，人终究是脆弱的，对那被鬼附的人是如此，对那要对抗被鬼附的众人也是如此。

邪灵无法漠视那“至高神的儿子耶稣”，以至于当耶稣来到这个地方的时候，它都按耐不住的来到这位神的面前，央求祂不要让它受苦，我们看见邪灵在真神面前的屈服。

这里的鬼看起来有点像是病毒，我们不晓得为何他们一定要附着什么才行，但是当他们央求耶稣的时候，耶稣就准了他们，他们附了猪，猪的数目约有2000，那群猪闯下山崖，掉入海里，淹死了。到底是2000个鬼附了1个人，或是1个鬼附了2000只猪，我们也不清楚，我们可以以此再次明确，当时那个被鬼附之人境况不好，但是更直观而明确的是因为被鬼所附，那群猪所带来的损失。如果这样一对比，那么这件事的后果就清楚了，在耶稣的大能面前，被鬼附的人得到了新生，而2000头猪死了。

这件事情惊动了合城的人，很多人便来围观，大家来到现场之后看到那个原先可能披头散发，张牙舞爪的人，成为一个可以坐着，穿上衣服，心智清醒的样子，他们的第一反应不是喜极而泣，或是激动不已，他们的第一反应是：害怕。有人查证，按照当时猪的价格，2000头猪应当算是巨大的损失，若按照现在的价值估量，若是一斤猪肉按30元计算（实际情况很难估计，每个部位售价不同），一头猪大概200-250斤（按200斤计算），那么一只猪的价值大概会在6000元，2000头猪的价值则是在1200万，不难想象当时众人的惊愕。可见人与人的关系无疑是冰冷的。

【可5:19】耶稣不许，却对他说：“你回家去，到你的亲属那里，将主为你所作的是何等大的事，是怎样怜悯你，都告诉他们。”

当这个人希望来跟随耶稣的时候，耶稣却对他说，要他去将上帝怎样怜悯他，告诉其他的人，我想上帝在他身上的怜悯竟有如此巨大，圣经很知道人心的诡诈和计较，古时候的人看重钱财，如今的我们也是如此，我们虽口称人的价值无限大，可是放在1200万面前呢？或许我们就会另当别论了，可是上帝看这个仿佛被弃绝的人的价值远超过那1200万价值，我们就知道上帝看我们也是如此，在这份爱的面前，我们真的不再需要自卑，因为祂竟然如此怜悯世上的人。

血漏妇女得医治——我们在暗处所得的恩典需要我们在明处去回应祂

在耶稣前往睚鲁女儿住处的路上，，圣经记载了在人群当中摸了耶稣衣裳而病得痊愈的妇女，这位妇女所患的病是血漏，血漏在旧约的律法当中属于一种不洁净的病，是不能够在人群当中与人接触的，从27节可以看出，她知道耶稣的事，她一定渴望因为耶稣而得到治愈，在旧约，患漏症的人是不洁净的，而且利未记15章告诉我们，不仅是患漏症本人属于不洁净的，连她所触摸到的人与事物都是如此，可在这里，事情以一种抽象描述的方式，【可5:30】耶稣顿时心里觉得有能力从自己身上出去，就在众人中间转过来，说：“谁摸我的衣裳？”，污秽与不洁净没有因为那本是污秽的人而被蔓延开来，污秽因着触碰到圣洁而止住，不单是止住，甚至误会的源头立刻因为圣洁而消失，这是我们在这段经文当中所看见的。

那位女人显然知道发生了什么事情，这件事情从本质上来讲，没有人会感受到能力的传递，污秽的改变，她本可以静悄悄的离开，或许她的本意也是如此，因为她是静悄悄的来的，她不能让人知道她的污秽，否则她一定会被人唾弃，因此当她得到医治的时候，她被耶稣叫住的时候，她的内心是恐惧战惊的，她以为自己做了一件错事，以为自己即将要被揭露，甚至我认为，是否她在这个过程当中，因着她已有的信仰，她不得不对这圣洁的源头，如同以色列人在西奈山下面对上帝的那种恐惧战惊，这就仿佛一个污秽的人来到圣洁的上帝面前的时候，以色列人都知道，上帝的圣洁是不容侵犯的，因为人一旦触碰这圣洁，不洁净的人一定要死，是否这是她死亡的时刻？我想这都有可能，女人的心是错综复杂的，她丝毫没有因为病得医治而拥有喜悦，因为最困扰人的往往不是身体的疾病，而是人自己意识得到的罪性。罪性让人知道自己在圣洁的面前毫无指望，特别是当他真实的面对那至圣源头的时候！可是这不是审判的时候，这是救主降生，施行怜悯与恩典的时候，因此耶稣对她说：你的信救了你，平平安安的回去吧，你的灾病痊愈了。我想在这件事情当中，我们看出在耶稣的面前，疾病得到痊愈不是最重要的一件事，因为若是如此，当能力出去以后，女人得了医治即可，何必再让她在拥挤的人群当中当面承认呢？我想耶稣希望这位得到医治的人可以在公开的地方直面她得痊愈的事实，耶稣不仅医治疾病，更是要人直面回应那从天而来的恩典，而不是在人群当中悄悄离去。

灵修分享 2020年03月29日 可6 聂彤

《马可福音》第6章信息量有些大。其中包括：耶稣不被本地本乡人接纳（6:1-6）；耶稣差遣门徒学着做工（6:7-13）；耶稣在本乡本地之外，大行各种神迹奇事（6:30-56）；中间还“插叙”了“施洗约翰之死”的前因后果（6:14-29）。

这是非常有意思的“编排”，让我们回忆一下《马可福音》第一章：“神的儿子，耶稣基督福音的起头。正如……照这话，约翰来了，在旷野施洗……他传道说：‘……我是用水给你们施洗，他却要用圣灵给你们施洗。’”我们知道，《马可福音》有着“单刀直入、开门见山”式的叙述手法，所以开篇就将“先锋官”——施洗约翰放了出来。然而施洗约翰的名头再次出现，就是他已被害之后的第6章。马可的目的，应该就是让人知道，耶稣基督的福音，乃是要经过“圣灵之洗”，施洗约翰的“悔改的洗礼”，很快要被替代，耶稣基督——这位“神的羔羊”将要完全旧约地上的羊羔。不论什么时代，人们对于“能力和权势”的崇拜，从来就没有改变过。马可时代的以色列人，对于“施洗约翰”的崇拜也是如此，甚至当时的分封王希律，对施洗约翰恨得“牙痒痒”，也是“千辛万苦”，终于等到了一个“背锅侠”——名叫“希罗底的女儿”的“瓜娃子”（后世人称：莎乐美）出来背锅，才敢假模假式地“无可奈何”一番，然后毫不手软地斩杀了施洗约翰。这让某想到两点：一、施洗约翰既是耶稣的“先锋”，那么，当耶稣这位“主角”已经登场，“先锋”的“谢幕”就成为“顺其自然”了，不然，很容易抢夺了主角的“戏”。神最是知道人的心，天然就要反抗真神，转而崇拜自己打造出来的“神”。就算约翰自己都说“他必兴旺，我必衰微”，都不能阻止人要去崇拜他（关于禁食的问题太9:14；路5:33-39；可2:18-22）。因此，施洗约翰的死从另一个角度看，真的是神的恩典和保守。二、就是跟随真神的人，在这世间是要被排斥、被厌弃、遭迫害，但所得到的，是“耶稣基督福音”的真谛——罪得赦免及永生。

第6章的其它记载，让人看见耶稣在世时的艰难，许多人以为“耶稣的受苦受难”只在祂被出卖后，那短短的一、两天，事实上耶稣的苦难是从祂在“创世以先”，上帝定下拯救的旨意就开始了。人类历史所有的苦难祂都看见，祂也都要背负。祂的悲悯不是单单展现在祂所爱之人身上，也要展现在杀了施洗约翰的希律，乃至杀了祂自己的“文士和法利赛人”身上。所有，不止是《马可福音》，其它《福音》书也是让人看见，耶稣的“勇往直前”，祂知道“人子来乃是要服侍人”，这也是跟随的人必须要做的——天国里的地位是“降”上去的！

第一部分：每日灵修分享：

马可福音7章

勇敢与怜悯都是福音的果子

一、勇敢揭露当权者的伪善

1）1-23，这里所叙述之法利赛人和文士，大概是耶路撒冷差来之另一个委员会，是官方派来搜寻事实的神学家（1节），要详细查究耶稣医病与传道的工作，这些工作目前显然已经引起了骚动。甚至连世俗的统治者希律都已得知耶稣的事（六14），更遑论这些当权的宗教人士了。耶稣的服事引来了撒旦的攻击，撒旦的权势也在信仰上帝的宗教界中。

福音最特别的地方，就是既让外邦人当权者害怕，也让宣称有同样信仰的宗教徒害怕，所以两者都会攻击和逼迫福音。

所以历史上复兴运动首先是从教会内部开始，只有教会内部出现悔改认罪，爱和喜乐、合一就会产生影响力，最终吸引非信徒好奇，最终迎来大复兴。教会内部如果不被福音更新，就无法产生复兴。

2）耶稣在这里论到文士和法利赛人时，为什么会用假冒为善之人或“那些扮演一个角色的人”（6节）这么强烈的字眼呢？在他们空洞的、不真诚的态度里，祂看见了一段圣经预言的应验，所以也就印证了圣经的权威；他们自称是倚靠圣经的，但其实都是以自己的遗传来取代它（7节）。他们在外表上表现出一副很尊敬神的样子，但他们内心的态度却是直接而完全地与此背道而驰。本质的原因他们是因行为称义，而因行为称义的本质是认为人不是完全堕落的，还有行善的能力。

而耶稣却宣告【可7:15】从外面进去的，不能污秽人；惟有从里面出来的，乃能污秽人。”这个大胆的宣告，与所有拉比的教训完全是背道而驰。对于他们来说，若有任何的污秽出现，就必定有个“污秽之母”，透过身体与外在之污秽源头的接触，而沾染污秽。换句话说，他们认为人刚开始是在一种洁净的状态中；耶稣却不这么认为。对祂来说，污秽的来源不在外面，而是在里面，并且已经存在。这两种神学与罪观可说是天壤之别。

二、怜悯的胸怀

1）24-30，耶稣是为拯救万人而来,不能说他真的将这妇人视为狗。他只是使用当时人们常用的一般概念来给妇人操炼信心的最后机会。因为古代人普遍倾向于认为只有自己的民族文化才是最高的,将其他民族视为野蛮人。犹太人也充满了宗教优越感,将其它民族称为狗。耶稣借用当时的文化来试验这位妇人。也给当时在场的门徒们一个明显的教训，就是上帝的怜悯临到这位被犹太人鄙视的外邦人，预示着福音也将全面性的临到外邦人。

2）31-37，第33与34节的所有动作，全都是在以默剧的方式呈现出。为什么必须这样做？这位聋哑人可以明白耶稣正在触碰他的病症之处，就是耳朵和舌头。所以耶稣用指头探他的耳朵，封闭的耳朵就开了。吐唾沫在舌头上，使舌头得到医治，可以开口说话。耶稣用又聋又哑的人可以理解的方式医治人。

这件事情提醒我们的主拯救我们的切入点各不相同，因为每个人的病症不一样，耶稣亲自用我们能理解的方式触摸我们，体恤我们。所以每个人的得救见证各不相同，因为圣灵按着我们需要的触摸我们的内心，使我们得到终极的医治。

灵修笔记 3月31日 可8章 杨恩霖

本章的经文看起来有重复，其实马可重复记录的目的是为了强调耶稣所行神迹与权柄的圣善意义。

1.主耶稣行神迹：

1）使四千人吃饱

这个神迹看起来好像重复“五千人吃饱”的神迹，其实是两回事。这次约有四千人聚集在主耶稣面前，他们跟随祂已有三天的时间，主耶稣看见他们的光景和需要，不但如此，也体恤他们的困苦。

主耶稣对人的关怀并不单在言语和思想上，祂的怜悯是真实的，所以祂再次以神迹来解决群众的需要。祂的怜悯、关怀与供应，不但能满足众人的需要，而且是绰绰有余，拾下零碎的食物也有七筐子（8）。当我们有需要到施恩座前求，请切切地谨记：神的预备是充足而有余的。

2）使瞎子得看见

主耶稣把瞎子领到村外，让他能单独接受祂的医治。祂在瞎子身上的按手，以及关切的询问，都使这瞎子清楚知道自己正面对面遇见主。

主耶稣行这个神迹的独特地方是使这个神迹慢慢逐步的呈现出来。通常耶稣所施行的神迹，是一触即发，完全的展露在众人的眼前；但这一次却不同；这个盲人是按部就班而看见眼前的景物。这就让我们明白一个道理：从来没有人一蹴而就立刻体会上帝完全的真理。当人决志去信主或加入教会成为会友时，人才算开始走那条长远的灵性旅途，从那时起，他开始搜索和认识基督的宝藏是取之不尽，用之不竭的，人若长寿活至一百岁、一千岁一亿岁，他仍然要每天继续生长，藉着恩典而更多学习基督耶稣无穷的奇妙和美丽。

2.主耶稣教导门徒真理：

1）耶稣是谁？

作为耶稣的学生，需要认识耶稣是谁，但是我们看到学生对老师的认识都是引用别人的看法。但彼得的回答却是出自天父的指示（参太十六17），可见人要认识耶稣不能单凭自己的意思，必须要有由上面而来的指示。

当彼得发现了耶稣的真正身份时，耶稣立刻叫他不要随便告诉别人。为什么呢？最主要的一个原因，就是耶稣还需要教导彼得以及别的门徒认识弥赛亚的真正观念。

当时犹太人的弥赛亚观念；可以说是充满着暴力，民族意识，破坏和报复行为的。他们希望在终结的时候，上帝便会统治他们，但是必须经过一场流血和战争克服的场面，才达成这个境界。试想耶稣当时面对这些思想，他应如何去做！所以祂必须重新教育门徒去了解弥赛亚的真正意义；他们民族主义的弥赛亚观根本不容许十字架的受苦思想；当然不会想到上帝的弥赛亚以受苦的爱，去成全祂的使命。

2）防备法利赛人的酵

当时的人有一种倾向，希望上帝能够向他们显示不平凡的迹象。法利赛人要求耶稣显示一个惊人的神迹；希望看见不可思议的，和超乎一切自然定律的奇迹。

耶稣清楚知道他们这项请求，根本不是坦诚盼望想看见上帝的作为，而是事实上他们的心窍闭塞了。耶稣认为整个宇宙万物都充满着上帝的神迹。田野间的麦子；面包的酵种；野地的花朵不是一齐述说上帝奇妙的作为吗？耶稣心里知道，凡人有眼睛想去看的话，上帝已经降临在这个地上了。一个真正有宗教信仰的人，并不需要一定到礼拜堂才找到上帝的，而是在任何的地方，都可以找到祂；人不需要在地上建立许多神圣的地方给上帝歇息，而是在任何平凡的地方，可以使它圣洁成为上帝的居所。

3）预言受难与跟从主的代价

a）要舍己：这个简单而直接的训示，就是叫我们建立一种凡事不求自己的好处，一切事情唯基督是从。不求自己的安逸；不满足自己的意愿；不随从个人的天性或欲望去触摸、尝试，或承担自己不应做的事。当耶稣基督的命令发出时，决不应犹疑，立即去做；应效法保罗，敢于说出，自己活着，是基督在自己里面，而不再是自己活着。此后再不随从自己的意思行事，而是遵从基督的旨意；并且在这些事奉上，获得完全的自由。

b）背十字架跟从主：

耶稣决不是用甜言蜜语劝导人去跟祂走，祂的路决不是一条易走的路。祂赐给人，不是一个平静的生活，而是荣耀的人生。祂告诉人若要跟从祂，必须背负十字架，这句话就是叫人考虑预备过着囚犯式的生活，甚至要肯为祂而死。祂向人挑战，在人的灵魂深处，刺激起人的英勇回应，使他们知道这条当走的路是十分艰苦的。耶稣来并没有答允给人一个舒适的生活，但祂却答允人可以成就大事。

上帝赐生命给我们，叫我们尽量去运用它，倘若我们小心翼翼的过活，只顾自己的利益，安逸、舒适和安全着想，尽量替自己的生活减省麻烦，凡事只为自己而设想，我们很快便丧失了这个宝贵的生命。但如果我们的生命为别人而活，不计较自己的健康，时间和舒适，存心想替耶稣和祂所爱的人类，甚至肯为他们而死，贡献自己的生命，我们便得着一个胜利的人生了。

马可福音第九章的记载是发生在彼得认耶稣是基督，然后主耶稣作了一个完全颠覆门徒观念的伟大宣告之后。既然耶稣是基督，那么跟随基督应该是一件令人兴奋又充满荣耀的事情。但是主耶稣却指出这条道路需要舍己，背起自己的十字架来跟随祂的。因为耶稣更是如此的舍命来建立神的国度。这种国度的建立太颠覆人心了，以至于门徒无法领会。因此，在马可福音第九章一开始的时候，主耶稣宣告，要让门徒预先尝一下神国大有能力的临到，我想这对于跟随耶稣基督的人来说，是非常重要的事情，我们只有预先咀嚼到神国度那无比荣耀的福分，并且知道将要显于我们的更是超越我们所能够理解的荣耀，这会更加的激励跟随耶稣基督的人，因为知道这是一条正确荣耀的道路，虽然现在并没有完全看到将来要显于我们的荣耀，但是对于已经浅尝到神国滋味的人来说，这是一个保证。

耶稣带领三个门徒，上了一座山，我们不知道是什么山，在这山上，神的荣耀显现。荣耀的光芒使得耶稣的衣服变得极其圣洁。马可福音九章3节说：“衣服放光，极其洁白，地上漂布的，没有一个能漂得那样白。”而在这山上，有声音从云彩中出来，甚至摩西也出现了。看起来就好像是西奈山的历史重演一样。当然，这并不是西奈山历史的重演，或者我们说这是一次超越西奈山的经历。摩西在西奈山不过是反映神的荣耀，就好像是月亮反射太阳的光芒一样；但在这里，耶稣是显现出上帝那无与伦比的荣耀，耶稣不是反映神的荣耀，而荣耀本身是源自于耶稣。耶稣并不是像以利亚、摩西和其他所有的先知那样，指出神的荣耀；祂自己就是神荣耀的本体。正如希伯来书的作者所形容的：“耶稣是神荣耀所发的光辉，是神本体的真像。”（来一3）

为什么上帝要让这些门徒经历到一次如此特别、神圣，而又伟大荣耀的经历呢？我们要认识到耶稣基督所建立的是真正的神的国。耶稣所建立的国度并不是代表神的国，而是祂所建立的就是神的国。祂是这个国度中真正的唯一的君王。虽然对于当时代的以色列人来说，他们都在盼望那位要来建立以色列国的弥赛亚，他们盼望基督来的时候，所要建立的是荣耀的国度。的确，耶稣就是基督，就是他们所盼望的弥赛亚。而祂所建立的国度，的确是要超越地上所有国度的荣耀。

但是，主耶稣也同时提出这是一条通向荣耀国度的唯一的道路。这是一条有份于神国度最终完全降临时，能够与主同享美好的道路。但是，这条道路也会被这个世界当作是可耻的道路，是会被百般刁难，会被逼迫甚至是殉道的道路。如果，我们不明白这是一条怎么样的道路，或者说不明白神所要建立的那个国度，那个最终所要彰显的荣耀伟大，我们或者会半途放弃，我们无法在如此苦难中学习坚忍。

所以，耶稣在第九章一开始就说，你们可以先预尝到一点那个国度，那个荣耀伟大的国度大有能力的临到。而这也是门徒在山上所经历到的。只有当你真正地体会要你所要进入的国度是何等的荣耀，并且，现在你就已经品尝到了那将要完全赐给你的福分的美好。那么，你才会带着极大的盼望活在当下，虽然会经历许多的艰难，甚至许多的势力想尽办法要诱惑你放弃这个信仰，但因为你深知道，你所领受的福音是何等的真实，你所要得到的应许是何等的真实，那么，你仍可以带着极大的盼望忍受目前的艰难。

马可福音九章9节说，下山的时候，耶稣嘱咐他们说：“人子还没有从死里复活，你们不要将所看见的告诉人。”第10节：门徒将这话存记在心，彼此议论“从死里复活”是什么意思。

作为跟随耶稣基督的门徒来说，我觉得他们需要有一个过硬的心理状态，才能够面对得了这样的一种大起大落。他们刚刚才经历了一场前所未有的荣耀场景，他们刚刚看到过耶稣是以何等圣洁荣耀的样式彰显在他们面前。并且耶稣也说这是神的国大有能力的临到的体验。现在下山的时候，耶稣就给了他们当头一棒，把他们给打蒙了。就好像你刚刚参加完一场培灵会，你忽然觉得你读懂了这次培灵会的圣经经文，你认识到圣经的经文是那么的奇妙，是那么震撼人心。你终于发现自己找到了如何进入经文世界的道路。你的内心正在欣喜的时候，你的圣经老师却告诉你说，你的理解完全错了。

我们从这里也可以看到，神的国与地上的国完全不一样的地方。地上的国度是：一将功成万骨枯！今天坐在高位上的掌权者，是因为有成千上万的将士为之牺牲而带来的结果。而神的国并不是由拥戴耶稣基督的那些人的流血死亡建立起来的，神的国乃是透过神独生爱子的流血死亡而建立起来的。今天，我们被带进神的国度，有份于神的国，享受到神国度的喜乐平安，享受到神国度的荣耀圣洁。不是因为我们做了什么，乃是因为耶稣基督为此付上了生命的代价。

所以，耶稣嘱咐门徒说：人子还没有从死里复活，你们不要将所看见的告诉人。为什么？因为你们所看到的那个荣耀的光景，所看到耶稣带着荣耀圣洁的形象带来神的国度。这个其实是要在将来，耶稣基督第二次再来的时候，所要显现出神国度荣耀的样式。现在你们是提前稍微的瞥见了一点点这种荣耀的光景。但是，通往这个结果的道路是需要祂付上死的代价，因为死亡是通往复活的唯一道路。

门徒刚刚在山上经历了一场荣耀的敬拜，可是到了山下他们所看到的是完全混乱的情形。他们刚刚在山上所经历的是有序的、荣耀的敬拜；可是在山下，他们所看到的是混乱的、软弱的争闹。

究竟山下发生了什么事呢？14节说：耶稣到了门徒那里，看见有许多人围着他们，又有文士和他们辩论。文士和门徒在辩论什么呢？第17~18节告诉我们，是关于赶鬼的事情，他们在辩论关于赶鬼的事情。有人把被鬼附的人带到门徒那里，但是，门徒却不能赶出那鬼。

这些山下的门徒为什么不能赶出那鬼呢？在马可福音第六章7节中，就讲到耶稣差遣他们出去，也赐给他们权柄，制伏污秽。那为什么在这里他们不能赶出那鬼呢？九章29节，耶稣说：“非用祷告，这一类的鬼总不能出来。”也就是说，这些门徒在赶鬼的时候居然没有祷告。祷告意味着你不是在倚靠自己，你所倚靠的乃是你求告的那位神。门徒过去有过成功赶鬼的经验，而这些经验就使得他们误以为能力是出于自己，误以为权柄是出于自己。结果呢？他们完全没有能力也没有权柄。

门徒在赶鬼的时候没有祷告，这完全体现他们的自大而又无能，在准备不充分的情况之下，就想解决这世界的邪恶与苦难。他们不理解这是神的国与撒旦的国，神的国与地上的国之间的争战。他们低估了邪恶的力量对这个世界以及对他们所造成的影响。他们也不理解耶稣基督为什么必须受死，为什么必须要透过死里复活来建立神的国。

耶稣来是要带来神的国度，当神的国度要进入到你的生命，就意味着这位生命的主，要取代原本在你生命中掌权的那个邪恶的权势，那个死亡的权势。使你能够脱离死亡的权势得以进入神所赐的永生。那主耶稣是如何来解决这个问题呢？

我们来看马可福音第九章25~26节说：耶稣看见众人都跑上来，就斥责那污鬼，说：“你这聋哑的鬼，我吩咐你从他里头出来，再不要进去！”那鬼喊叫，使孩子大大地抽了一阵风，就出来了。孩子好像死了一般，以致众人多半说：“他是死了。”第27节：但耶稣拉着他的手，扶他起来，他就站起来了。

我们注意一下，耶稣在这边是如何赶出这个污鬼的，当耶稣斥责那污鬼，吩咐牠从这个孩子里头出来，耶稣在这里说了一句什么？“再不要进去！”这是什么意思呢？也就是说，这个孩子从此以后与魔鬼没有任何的关系，魔鬼不再在这个孩子身上有权柄了。这位施行拯救的主要在他的里面拥有权柄。那这个鬼被赶出去的时候，这个孩子发生了什么？26节说，这孩子大大地抽了一阵风，好像死了一般，以致众人多半说：“他是死了。”然后耶稣就拉着他的手，把他扶起来，他就站起来了。在这里我们要注意到马可在记载耶稣行这个神迹的时候，他非常细腻的描述了耶稣施行拯救的过程。

在人看这个孩子是在魔鬼的权势底下，他是在一个必死的困境之中，但是耶稣基督却把污鬼赶了出去，并且把他从死里拉出来。而且还斥责那鬼，让牠再不要进去。耶稣在这里所作的和马太福音十二章那边的情形完全不一样。马太福音十二章那边讲到一个邪恶的世代，人们虽然好像也可以赶鬼，但是，那个污鬼离了人身，还可以继续回去迫害原来的那个人，甚至后面的光景更可怕。但是耶稣在这里却让污鬼再也不要进去了。也就是说这个孩子从此之后的生命不再是在魔鬼的权势底下，而是完全在主耶稣基督的权柄之下，而是神的国度要在他的里面开始掌权。

这事情是如何发生的呢？这里我们又要回到第九章9节那边耶稣所说的话，也就是他们下山的时候，耶稣嘱咐他们说：“人子还没有从死里复活，你们不要将所看见的告诉人。”也就是当耶稣要把一个人从死亡的权势里面拉出来，那么就意味着他要代替这个原本死在过犯罪恶之中的人，进入死亡。耶稣原本与死亡是井水不犯河水的，当他要把一个人从死亡的权势底下拯救出来，那么也就意味着，他要代替我们进入死亡。这就是福音，那个关乎神代替、代赎的福音。而神的国也是透过福音进入到我们的生命中，那个充满生命的国度要取代原本死亡在我们生命中的权势。

所以，当我们要去认识神的国临在的时候，我们要分两个方面来看。首先，神的国进入这个世界，是透过耶稣基督的受难来奠定这个国度的基础。十字架上的受死和复活，是神奠定国度的基础。从这个角度来看，神的国完全是一个颠倒性的，它完全是以软弱的姿态呈现出来。但是，我们要注意到另外一个方面，就是当神的国完全降临的时候，它是荣耀的，大有能力的降临。而这个是要在耶稣基督再来的时候完全显现出来的。但是，马可福音第九章却是以倒叙的方式来让我们认识神的国。在山上，门徒们稍微瞥见的是将来要显现的完全、荣耀的国度，这是使他们可以提前的经历到那个大有能力的国度的降临。但是在山下，门徒们所经历的是耶稣基督如何的去成就这个国度，是如何的奠定这个国度的基础。

灵修分享

许秋诚 2020年4月2日   经文：马可福音10章

第一部分：

颠覆生命的福音

经文的结构：

一、耶稣论休妻（1～12节）

二、让小孩到耶稣这里来（13～16 节）

三、少年的财主与瞎子巴底买的对比（17～27；46～52节）

四、门徒争论谁为大（28～45节）

福音颠覆我们固有的观念和思维模式，福音也打破我们的传统和文化。因为这一切都因着罪而被玷污和破坏了，而福音却要更新这一切，福音要翻转这一切。当福音之光照入这个黑暗的世界时，必然给这个堕落的世界带来盼望，也使得这个原本封闭的世界被撕破了一个口子。

在马可福音10章中，让我们看到在福音中的颠倒。耶稣的教导和讲论，常常让门徒和法利赛人摸不着头脑，因为罪人只能站在自我的角度来理解福音。

在经文1～12节中，法律赛人想要透过是否可以休妻，来试探耶稣。他们认为这是一个非常有挑战性的问题，似乎可以使耶稣陷在两难之间。耶稣的回答要么违背律法，要么违背神对婚姻的心意。但耶稣却非常有智慧的指出他们内心的罪，摩西许可以色列人休妻，全然是因为他们的心刚硬和他们的悖逆。神最初的心意就是人要与妻子连合，二人成为一体，神所配合的人不可分开。

在13～16节中，插入耶稣对小孩祝福的一个片段。耶稣说，让小孩到祂的面前来。这常常让我们不可思议，因为我们常常认为跟随基督是大人的事情，小孩知道什么呢？但耶稣却说，因为在神国的正是这样的人，凡要承受神国的，若不回转像小孩，断不能进去。福音的颠覆性也在此展现出来，因为福音超越人的理性、经验及传统，福音需要的是谦卑、悔改及信心。盼望我们能够将孩子从小就带到基督的面前，来领受神的祝福。

在经文13～27节及46～52节，让我们看到一组鲜明的对比。一个是少年的财主，一个是瞎眼的乞丐，他们都透过不同的方式来到耶稣的面前。一个称耶稣是“良善的夫子”，一个称耶稣是“大卫的子孙”。少年的财主是为着寻求如何能够得着永生而来，而瞎子是为着得着看见。当耶稣邀请财主变卖自己所有的来跟随主，而财主却变了脸色，忧忧愁愁的走了，因为自己的产业很多。但瞎子因着主的怜悯，耶稣说你的信救了你，瞎子得着了自己想要的看见。当瞎子得着了外在的医治，他的眼睛看见了，但他并没有离开耶稣，反而跟随了耶稣。

在这一组的对比中，让我们看到，眼睛能看见的财主，他看到的是外在的财富。他不愿意放下外在的财富，来跟随主，为要得着他所寻求的永生。而瞎子开始不能看见，但当他能看见时，他不单是看到自己的眼睛被医治，他更是看到了属灵的祝福，他愿意来跟随主，为要得着更大的属灵祝福。

这也常常颠覆我们的思想，财主忧忧愁愁的走了，而瞎子却欢喜快乐的来跟随主。有钱有权的人，自认为道德高尚之人，想要靠着自己的努力来进神的国，却被拒之门外。而卑微贫寒之人，因着悔改与信靠，而被接纳在爱子的国度之中。求神帮助我们，让我们看见属灵的祝福，而不再是看见眼前的环境和我们暂时所拥有的。

在经文28～45节，也让我们看到在福音中的颠覆性。这是耶稣最后一次去往耶路撒冷的路上。当耶稣第三次预言自己将要受难时，门徒们在这个时候却在争论到底谁为大。更不可思议的是，雅各和约翰两兄弟来求耶稣，让他们一个坐在耶稣的左边，一个坐在他的右边。因为他们不明白他们自己所求的，他们仍然活在现有世界的观念中。他们仍然认为耶稣基督是要来成为这个世界的王，耶稣却告诉他们：“只是在你们中间，不是这样。你们中间，谁愿为大，就必作你们的用人；在你们中间，谁愿为首，就必作众人的仆人。因为人子来，并不是要受人的服侍，乃是要服侍人，并且要舍命作多人的赎价。”

这就是福音的运作原则，也是福音的颠倒性。求神帮助我们，让我们看到基督是创造万有的主宰，却甘愿道成肉身成为婴孩。基督是荣耀的王，却成为最卑微的仆人。基督是圣洁公义之君，却为罪人死在最残酷的十字架上。教会应该成为一个彼此服侍的共同体，教会就是透过彼此的降卑来彰显基督的荣耀。

马可福音12:1-11

在1世纪的巴勒斯坦，尤其是加利利地区的社会情况。富有的外来地主将自己名下的大片土地租给当地的佃农耕种。佃农同意耕种田地，且要在地主外出时照看葡萄园。根据双方的契约规定，部分收成应用来交租。每当收获时节，地主便会派人去收租。因此，佃农必然会和不在家的地主发生纠纷。

园主在预备葡萄园时所做的三件事（1节）表明，让这个葡萄园成为一个上等产业的一切都已经做好了。周围圈上篱笆不仅标出了它的地界，而且还可以保护它不受强盗和野兽的侵袭。他还挖了一个压酒池，这是一个处理葡萄的关键设备，可以制作葡萄汁。楼则用于遮蔽风雨，存储物品以及用作看守人的瞭望台。

这是一个高级的葡萄园，是十分美好的产业，于是呢，主人就把这样的葡萄园租给了园户，主人离开了，按照约定，到了缴纳租金的时候，主人就需要派遣仆人来收取租金，他们可能约定可以把收成当中的一部分果子作为抵扣租金的产业归给这个葡萄园的所有者，这是合乎常理的一件事，就如同我们现在租房，按照期限需要提前缴纳好房租一样。这本该是一个和平的过程，仆人的到来理应受到园户的欢迎并且款待，然而出人意料的事情是，他们把仆人抓住，并且打了他，原文当中这个打其实隐含剥了皮的意思，这是十分残酷和不友好的回应的方式，于是仆人空手而去，第二个到来的仆人不止被打，经文还说这个人被凌辱，就表示这些园户变本加厉的对待主人所派遣的仆人，到了第三个，他们甚至无恶不作的将其杀害，从第一个仆人来到到第三个仆人，园户忤逆反抗的方式，不友好的方式逐步升级，园户的方式无疑让现代的我们深感惊讶，这样的恶民，作为园户的主人岂能容他们存活呢？他们似乎企图霸占这样一个豪华的葡萄园，据为己有了。这固然值得我们惊讶，然而令我们更加惊讶的是来自主人的容忍，他所派遣的仆人当然不止这三个，圣经告诉我们，还有好些仆人去到这个地方，他们要不就是被打，要不就是被杀。最后呢？主人派出了他的孩子，圣经说，是他的爱子，原文当中的直译是他至爱的那一个孩子，是独一无二的，我想，这位主人的用意不单令我们惊讶，也应当足以使我们动容，主人的原意是“他们必尊敬我的儿子。”我把我的儿子派出去了，这样的尊严应当足够让这些蛮横无理的园户感到羞愧了吧，他们或许在我儿子的面前就会深感自己之前总总行为的不当，或许自愿投降，看在主人的儿子的面子上，他们应当尊重了！

然而，这些凶恶的园户邪恶的认为这个儿子就是将来会来继承葡萄园的人，他们一起筹划，如果把主人那将来要继承产业的儿子杀了，那么这个葡萄园就会永远归自己所有，因为再也无人来继承这个葡萄园了，这是一个最无知，最自私，同时还是最邪恶的想法，人的贪婪无过于此，于是他们将主人的儿子杀害。

在这段经文当中我们看见什么呢？我们看见了历史的真实，这段比喻再直白不过指向上帝与以色列民所立的这个盟约，上帝赐下祂的美好应许和祝福，赐下这片美好的迦南美地，若说上帝正是那园主，那这位园主所需要向这些租户，也就是以色列人索要的租金，无非就是百姓的顺服和爱的回应，正如律法的总纲所讲的，你要尽心尽性尽力尽意爱主你的神，然而他们却做不到，因而，有一批批先知蒙上帝差遣，可是他们很多都被杀害，这历史的真实也让我们聚焦到这位园主的儿子身上，耶稣十分清楚，这些蛮横的园户也会如此对待祂。因为他们希望将这些据为己有，他们想完全摆脱这园子真正的主人。人的贪心和占有总是会使人认为，很多事物的拥有是理所当然的。这是我们更加深入所应当看见的人共有的罪性。如同我们会以为，房子是我们的，车是我们的，工作是我们的，学历是我们的，这听起来似乎没什么问题，好像真的是我们的一样。身体的健康是我们的，呼吸系统是我们的，所呼吸的空气也是我们的，美貌是我们的，靠自己的才干所赢得的财富是我们的。我们看似或许十分富有，其实一无所有。美貌不是我们的，若非上帝精心设计，将我们的容颜放置在基因的序列里，我们就不是今天这个样子；智慧不是我们的，若非上帝赋予这被造的世界来自祂自己所启示的各样自然规律，我们的知识如何推演至今？倘若上帝收取世上的忠诚与善良，那么美好的爱情便会就此远离；倘若上帝让空气氧分消失殆尽，那么我们就会在窒息的过程当中与健康分离，倘若上帝没有赐下恩典与怜悯，那瘟疫蔓延便随时可以夺取我们的生命，我们占有房子、享受舒适和安逸，我们努力工作，使用才干和能力，我们拥有健康，呼吸尚且新鲜的空气，我们或许美善真诚，拥有许多真挚的关系，但是请不要忘记，这里面所充满的依然是租户和园主的关系，如果我们一直占有这个美好的园子，却不按约定缴纳园主需要我们缴纳的租金，那么我们就与那杀死仆人的租户无异。这段经文应当让我们看到自己生命的光景，是否有那么几个人生当中的领域，我们认为这完全是自己的？在这个领域当中我们是否就如同这些蛮横的租户一样，屡屡拒绝园主善意的提醒，甚至我们是那些认识这福音的恩典，知道园主的儿子已经亲自来到，我们仍旧抵挡祂，拒绝祂，将祂给我们的恩典当作我们抵挡祂的基地！我认为这段经文最安慰我的是第九节，耶稣问这些百姓，你们说，这位园主应该怎么办呢？有些人就回答道“主人要来除灭那些园户，将葡萄园交给别人“，是的，这应该是主人再正常不过的一个回应了，或许这句话也指向那救赎的恩典，因为以色列人的抵挡将会临到外邦，但是我想，当那儿子被真正杀死的时候，园主早该发兵除灭那些那些园户了，可是并没有，审判依旧耽延，恩典仍再持续，对于我们的生命而言，也是如此，上帝仍然忍耐我们生命中尚不完全的，上帝仍然留给我们时间，让我们重新去看待自己生命当中那些抵挡祂的领域。耶稣引用旧约的话说：匠人所弃的石头，已经做了房角的头块石头，代表园户所抵挡的那主人的儿子，才是他们真正合宜并永久的享受这葡萄园的关键；代表以色列人所抵挡的耶稣才是他们真正脱离奴役得到自由，进入永恒的最核心的根基。同样的，当我们在生命当中企图掌控和占有的，我们希望自己做主做决定的，不论是人生规划、事业、爱情、婚姻家庭，我们以为这是我们宣告主权的领地，同样的，上帝的话要来告诉你，耶稣基督依然是我们每一个领域得以建造并且真正享有的根基。不论是你的事业，是你的爱情，是你的健康，是你的婚姻家庭，祂是你所有全部最核心的那一个。摆脱基督的自我，是捆绑自由的锁链，依靠基督的谦卑，才是喜乐与满足的动力！

马可福音12:41-44

耶稣显然与文士、法利赛人进行了很多的激烈的交锋，纳税给凯撒的问题，复活的问题，其实都是这些人有意设计想让耶稣在回应的过程当中得罪其他人，借着获罪于人借机寻找机会杀死耶稣，在这个过程当中，耶稣都一一的以智慧的话语来回应，以至于最后都没有人敢再问他什么，我们再次就不一一赘述。

到了12章41节，耶稣来到了圣殿当中的奉献区域，就在那边坐着，这似乎是一个安静的时候，耶稣很显然是有意并且专注的观察来到圣殿当中的人是如何奉献的。来奉献的人当中，有财主，也有寡妇。耶稣坐在银库的对面，这边的银库很有可能就是当时收纳奉献的箱子。因为它们的形状像喇叭，每一个上面刻有铭文，表明里面收集的钱物的用途。在所有奉献的人中间，耶稣注意到有好些财主做出了自愿的奉献。“若干”一词的字面意思是“很多东西”或者“很多块”，也许表示他们投入了很多个铜币。学者提出，他们也许使用了大量的铜币，“因为这样奉献的数量会显得很大，而且声音也更加响亮”。就好比我们奉献，奉献一张100元和100张1元，后者如果装在信封里头的话，别人看起来会觉得比较多一样，这些实际上是十分伪善的做法。与好些财主对应的是“一个穷寡妇”，这不一定代表穷人就比较孤单，而是与“好些”做对应的“一”凸显了这位穷苦人在许多时候的孤单和无助。寡妇不一定都是穷的，寡妇或许只能代表她在情感上的孤单，然而穷这一字才表明她在物质上的缺乏。耶稣观察的非常详细，因此就看出这位穷寡妇投进去的是两个小钱，小钱是一种希腊的铜币，这是当时最小面值的流通货币，但是马可立刻用罗马读者熟悉的钱币单位予以说明，就等于一个大钱，而一个大钱的价值大约是一个人一天工资的六十四分之一（1大钱=1/4阿斯，16个阿斯=1第纳尔银币）。如果用今天厦门的社平工资，我知道2018年大概是月平均工资7000出头，到2019年大概应该是8000左右，我们就按照8000计算，一天工资就是260，1/64就是4块钱，在今天看来，这意味着这位穷寡妇所有的积蓄拿不出一整张5块钱，而是用4张1块钱来奉献。

　　当耶稣观察到寡妇的奉献时，门徒们并不在身旁。耶稣希望通过实际生活来教导他们一个重要的功课，于是叫他们到身边来，并在那妇人离开的时候指给他们看。耶稣用了一句在圣经中十分严肃的话开始他的教导，他说，我实在告诉你们，一般圣经中出现这句话的时候都是和审判和拯救有关，但唯独看到这儿，听起来似乎没有直接相关啊！只是关于奉献。耶稣说，这穷寡妇投入库里的，比众人所投的更多，在说话的时候，“比众人所投”的这个“投”，圣经用的是现在的语态，在耶稣同门徒说话的时候，或许还有其他人不停的在奉献，耶稣的意思是，这位穷寡妇这样的奉献，比起所有人奉献的要来的更多。因为他们是自己有余才奉献出来，是用超过自己实际需要的部分来奉献。而穷寡妇呢，从比例上看她奉献得最多。在投入这两个“小钱”的时候，她已经奉献了自己全部的财产，奉献了她赖以养生的钱，她维持生计的全部手段。我们可以想象，也许因为她的奉献，她必须要禁食一段时间，直到挣得一点钱为止。在把自己赖以为生的最后方式都献给神之后，她已经完全地将自己交托在神的手里，仰赖他的照顾。奉献的本质不是多少，而是我是属于神的，我的一切都是属于神的，因此上帝在我们生命中居首位。所以，不是计算我生计需要多少，然后剩下的拿一部分出来奉献。而是先计算上帝配得我多少，然后再考虑我的生计。 而寡妇的奉献原则是，奉献比我的生计更重要，言下之意是，上帝比我的生命更重要。 这么穷的寡妇，她不埋怨上帝，她心里对上帝有非常感恩的心，她真的体会上帝是自己随时随在的帮助。 这个穷寡妇倾尽所有的微小奉献，在耶稣的眼里显现出极重的份量，因此在永世里必蒙上帝的奖赏和纪念。因此真实的奉献与一位基督徒的生命相关联，也与他看待永恒与救赎在生命当中的份量相关联，与他人生的价值观相关联。我们在世上的取舍存留是和我们在永远的结局中相关，苟且的留着使自己过的更好，在永远的国中却未必是个好事。

灵修分享 2020年04月05日 可13聂彤

《马可福音》13章，讲到几个非常重要的预言：圣殿将要被毁（1-2）（主后70年直到主后300多年完全应验）；异端的兴起和信徒将要遭遇的逼迫（3-13）（初代教会就已开始，保罗、彼得、犹大、约翰的书信都有记载）；末后的大灾难（14-23）（初代教会时期直到现今一直还在应验），以及基督将要再临（27），而28-31节，则总结了这些预言必要实现，因为“天地要废去，我（神）的话却不能废去”。

刚信主时，觉得“末日”对于基督徒不应该是值得庆祝的日子吗？因为基督再临，信徒就要 “被提到云里，在空中与主相遇。”（帖前4:17）然后，就是与基督“一同作王”（启3:21），然后，在天国里就永远“快乐”了（启：21:4、6、7；22:2、5）！这一切都是圣经说的，就都是真实，且一定会实现的。只是那时的某，总是有意无意地忽略福音书中，主耶稣自己所给出的警告：获得那些“美好”之前，需要付出极大的忍耐和代价。因为主耶稣已经付了我们无法支付的代价，跟随祂的人，不论自认为付了多少代价，无非都是我们能够背负的起，也需要借此磨炼我们心志的，甚至被“送到死地”，主耶稣即亲自经历和背负，对我们来说也是可以安然面对的。

话虽如此说，但真正面对的时候，可就不容易了。被“限在家”的两个月里，若说没有一点恐惧和担忧，那就是犯了“十诫”的第九诫，每天面对着“白昼静如夜”的诡异环境，心情决不可能因为“终于安静”了而美妙起来，而且，不知是否是错觉，最初的几日，连鸟鸣都似乎减少了。理智上知道，这当然不是“末日”，可就是忍不住想一些“有的没的”。2020年真的像某些人说的是“XX日”“XX年”吗？很像的！求神帮助使我们不受迷惑，也帮助我们有坚忍的心忍耐度日，因为情况只会“越来越糟糕”——“民要攻打民，国要攻打国，多处必有地震、饥荒，”然而，这却都只是“灾难的起头”。然后，还要经历大逼迫——“在会堂里要受鞭打…父亲要把儿子送到死地，儿女要起来与父母为敌，害死他们…为基督的名被众人恨恶”，而最大的难处，却是“假基督、假先知将要起来，显神迹奇事”，甚至可能“把选民迷惑了”。不知某最初就知道这些，是否还会“信耶稣”。但感谢主，因为“相信耶稣是救主”这事，不是人凭着“血气”作成的，所以现在知道了这些事，却使某愿意更靠近耶稣，因为有那么一天——“在那些日子，那灾难以后，日头要变黑了，月亮也不放光，众星要从天上坠落，天势都要震动，”而“地上万族要看见人子有大能力、大荣耀，驾云降临”。对于不信的人（包括心中好像拜偶像般“信”的人），末日是恐怖而无望的；而对于真正相信的人，末日是恐怖但又是满有盼望的。在世上，信与不信的，只一字之差，经过“末世”，就成为“天差地别”了！

第一部分：每日灵修分享：

马可福音14章

1）我们需要关注马可福音的两个主要主题：耶稣作为受苦仆人和得胜君王的身份。马可福音写给罗马人的福音书，罗马人崇尚权力武力意志力，所以马可福音告诉他们耶稣是受苦牺牲的仆人是要击中他们的骄傲，但同时我们也应该看到这个仆人式的君王是用另类的方式得胜的，他不是一只可怜的代罪羔羊无法得胜，这样是说服不了罗马人。耶稣是另类的得胜君王，他知晓掌控万事，甚至可以利用被卖、受苦、死亡带来真正的得胜。当我们带着这些认识读这卷福音书，就会发现我们能更加完全地理解马可福音。

2）【可14:7-8】因为常有穷人和你们同在，要向他们行善，随时都可以；只是你们不常有我.她所作的，是尽她所能的，她是为我安葬的事，把香膏预先浇在我身上。

透过平行经文我们知道这位膏抹耶稣的是马利亚（死里复活的拉撒路的姐姐），马利亚可能因为认真听讲的缘故（参路十42），了解到耶稣必须死亡，所以预先如此行。

很多门徒对此的反应是浪费，他们很清高的认为周济穷人更好，耶稣却说穷人常与你们同在……只是你们不常有我。这是指向基督上十字架必须死亡说的，请门徒记念基督的死和珍惜与基督同在的机会。

这个故事也给我们一个行善的提醒，如果我们不能常常记念基督的死这最大的善行，我们怎能有能力去帮助需要的人呢？唯有基督的爱能激励我们去爱，否则我们的善行也是沽名钓誉，被自私的动机充满。

3）所有福音书都指出耶稣知道十二个门徒中有一个要出卖祂；第18节所引用的诗篇四十一9连我知己的朋友，我所倚靠吃过我饭的，也用脚踢我，清楚显示出这件事在祂内心中造成何等的伤痛。倘若我们留意耶稣所引用的旧约经文，就可以看见祂藉着什么样的圣经预表与类比来理解祂自己的经历，因此，我们也可以更深入地领会。

4）设立圣餐的时候是传统犹太人逾越节的节日，那一天是记念上帝拯救以色列人出埃及的日子，其中仪式最重要的部分是逾越节的羔羊，必须宰杀羔羊，用羔羊的血涂在门楣门框上，并且吃了羔羊。

这些出埃及记的记载最终应验在基督身上，四本福音书都没有记载羔羊，其实是为了让所有读者意识到真正的羔羊是基督。所有的福音书都记载了饼被掰开，用酒立约，乃是指向基督的身体要被掰开，宝血要流出来。唯有基督的十字架牺牲可以解释圣餐的意义，也求主让我们每一次圣餐都真的明白基督的十字架。

5）32-42，客西马尼园痛苦的祷告。但到底是什么因素令祂如此伤痛呢？若说这只是凡人对于被出卖、受嘲弄、受鞭打与受死的畏缩，同时因着完全的预知这一切而越发沉重，这样的答案太过肤浅了，虽然这一些无疑也是其中的因素。耶稣不仅预见了这一切，而且也预先告诉了祂的门徒（如：十32～34）。在祂在地上的一生期间，祂都感受到越见加增的压力，直到祂在十字架上发出得胜的呼喊，才终于得着释放（十五37～39），耶稣已经用过类似之受洗与饮杯，来描写他甘愿受十字架的苦（路十二50），正如祂与雅各和约翰的对话中所说的（十38）。

所以，我们必须从十五34，与神分离的感受，来寻找祂伤痛的理由。这就是那“杯”，这就是那“洗”，若是可能，祂宁可避而不受。

6）以这样的暴力方式在晚上逮捕弥赛亚，应验了经上的许可预言（49节）。在此特指的经文可能就是路加福音二十二37所引述的：“祂被列在罪犯之中”，尤其是因为那也是引自以赛亚书五十三12。凡是曾经在世上任何角落看过秘密警察之所作所为的人，必然能深入明白这段经文。逮捕行动通常在夜间进行，秘密的审判表明无法公之于众。这样做是为了受害人易于慌乱而较少抵抗，邻人也较不会聚集来抗议。数千年来，世界并未有多少改变，这是不义的政权常用的手段。

7）彼得失脚的整个记载，随着故事一步一步的进展，令读者惊讶基督的掌权和人性的软弱。彼得卤莽的自恃与对别人的嘲笑（29节），他在客西马尼园中无法自制（37节），他的惊慌逃脱（50节），他的远远跟随（54节），他与耶稣的仇敌如此接近（54节），这一切都使得他实际的否认主成为必然的，而且是无可避免的结果。毫无疑问，彼得最初的心愿的确是由衷而发的（31节），但是信誓旦旦却转瞬失败了。但这一切也都在上帝的掌管之中，表明基督的保守能成功到底，即使我们最深的软弱，祂都知晓。

灵修笔记 4月7日 可15章 杨恩霖

这章记载耶稣受彼拉多审判、被钉十字架、受死并埋葬。

耶稣被带到彼拉多面前受审（1-5节）

耶稣对彼拉多诸多的询问都不回答。彼拉多觉得非常希奇？为何彼拉多觉得希奇？因为耶稣跟其他的犯人不一样，首先，犯人是有权利为自己申辩的，但是耶稣没有使用这个权利；第二，其他的犯人即使自己真的犯了罪也总是要为自己找各样理由来推脱的，但是耶稣没有，他除了回一句“你说的是”以外，什么都不回应。

为何耶稣不回应？因为耶稣知道自己所要走的路，这条十字架的路就是要为我们舍己，他在客西马尼园已经祷告了，他也已经得到了力量可以走上十字架，因此他没必要再使用权利来为自己申辩，即使那些犹太公会的人所说的都是毁谤和捏造的话。

耶稣被判死刑（6-15节）

犹太人的选择，他们宁可要那真正的罪人巴拉巴也不要耶稣。圣经说他们嫉妒耶稣，也深深地感到耶稣对他们统治地位的威胁，所以他们一定要耶稣死，这样他们才不会失去众多的百姓。

彼拉多是有想要释放耶稣的，因为他在审问耶稣时并没有觉得耶稣有犯什么恶事。但是最后他屈服在犹太人的威胁底下，他也害怕群众闹事会导致不可收拾的地步，他也害怕上级领导的问责，他的官位不保，圣经说他要叫众人喜悦，就判耶稣死刑。

犹太人和彼拉多一样，深深地感到耶稣是他们的威胁，如果耶稣不除，他们的统治地位就不稳定，他们就不能长期地拥有现在安稳的生活。但是耶稣说过，路12:51【你们以为我来，是叫地上太平吗？我告诉你们：不是，乃是叫人纷争。】是的，耶稣来，就是要颠覆我们现在安稳的生活，颠覆我们现在看为正常的，实际上是不正常的，被罪，被死亡和撒旦所辖制的生活。

兵丁戏弄耶稣（16-20节）

他们不仅鞭打耶稣，还用长着非常锋利且硬的尖刺的荆棘编成冠冕戴在耶稣的头上，并用一根苇子打耶稣的头，使荆棘冠冕上的尖刺可以牢牢地插进耶稣的头皮，耶稣的头就会很痛且不断有血流出来。他们不但要使耶稣的身体感到痛苦，这只是开始，他们还要使耶稣的精神上感到痛苦，他们戏弄耶稣，嘲讽耶稣。耶稣所经历的这一切，对当时真正跟随他的人，爱他的人，是无法理解的。因为耶稣并没有做什么恶事，却受了如此委屈的刑罚，耶稣对自己所经历的，沉默不语，孤独地承受本来不是他应该承受的，为要使上帝的救恩计划可以完成。他所经历的正应验了先知以赛亚的话（赛53:3-8）【他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样，我们也不尊重他。他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被　神击打苦待了。哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治。我们都如羊走迷，各人偏行己路，耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。他被欺压，在受苦的时候却不开口（或作“他受欺压，却自卑不开口”），他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口。因受欺压和审判，他被夺去，至于他同世的人，谁想他受鞭打、从活人之地被剪除，是因我百姓的罪过呢？】

耶稣被钉十字架（21-32节）

钉十字架是罗马人惩罚造反者的刑法，罗马政府只会钉死奴隶或非罗马公民。把耶稣钉十字架，就表示祂是造反者，是奴隶，而不是祂所自称的王。这正合犹太领袖的心意，因为他们相信被钉十字架是神的诅咒（参申21:23），这样就能说服百姓，神是咒诅耶稣而不是祝福祂。但是讽刺的是，罗马人在耶稣头顶上再钉一个写明耶稣罪状的牌子，表明耶稣被钉死的原因：“犹太人的王”。虽然犹太人的领袖有意见，但是彼拉多已经写上去就不再改了。

犹太人把犹太人的王钉死了。犹太人拒绝耶稣成为他们的王，并且在耶稣的十字架底下来欣赏耶稣，戏弄耶稣，彼此说：“他救了别人，不能救自己。以色列的王基督，现在可以从十字架上下来，叫我们看见，就信了。”感恩的是，耶稣没有从十字架上下来，虽然这些无知的人，也就是我们的写照，在不认识耶稣之前就是如此抵挡耶稣的，但是耶稣的爱胜过我们的愚妄无知，他怜悯我们在罪中的无助，他为我们可以得到救恩仍然还是孤独痛苦地承受十字架的刑罚。

耶稣被钉在十字架上显明了上帝的爱。这说明世界上没有任何一件苦差，祂不肯愿意为我们做；没有任何艰苦的任务，甚至死在十字架之上，祂不肯为我们担当。

当我们仰望十字架时，耶稣犹如对我们说：‘上帝如此爱你，以无止境的爱去爱你们；这个爱能担当世上最痛苦的刑具。’

耶稣的死（33-41节）

两件事：

1）当耶稣大声喊着说：“我的神，我的神，为什么离弃我？”这说明耶稣正在承担我们的罪，正在经历因为承担我们的罪而与父神隔离的痛苦；这也是我们人类的光景，因为我们习惯于没有神的生活，我们以为这是正常的，其实是不正常的。圣经说没有神的人生是黑暗的，是痛苦的。耶稣正在为我们承担这种痛苦。

2）耶稣在十字架上最后一句话，“成了”气就断了，表示他所作的救赎大功成就了。这说明我们有盼望了，我们将会从罪的辖制中得到解救了，我们可以靠着耶稣的宝血自由地进到父神的面前，我们可以靠着耶稣，与父神的关系再也没有任何的阻隔。

当然，在耶稣里一切的丰盛也正等着我们去领受！

耶稣的安葬（42-47节）

彼拉多很诧异耶稣已经死了，正常情况，被钉十字架的犯人是不可能死得快的，但是耶稣在父神计划安排下断气了。这说明“死有时”，死的时间都是上帝的计划。另外，彼拉多询问百夫长耶稣死了的事，说明耶稣真的死了。

亚利马太的约瑟求取耶稣的身体，并安排给予安葬，祂埋葬在尊贵议士约瑟的坟墓里，这正应验了先知的预言（赛53:9）【他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋；谁知死的时候与财主同葬。】祂受死的每一项情节都是按预言而成就了。

这么多人见证耶稣死了，祂死的意义，是代替我们死的，因此我们可以脱离死亡的阴影了。

马可福音第十六章记载了耶稣复活之后，三次向人（特别是一群妇女）显现的事情。马可非常具体的记载了这些妇女的名字：抹大拉的马利亚，雅各的母亲马利亚，还有撒罗米（1节）。马可为什么要如此仔细并具体的记载耶稣复活之后所遇到的这些妇女的名字呢？我想，马可在这边想要说明耶稣复活的真实性。因为当马可在写这卷福音书的时候，这些妇女一定都还活着，所以马可才会一直提到她们的名字。也就是说，马可其实要说明的一点是：如果你对这个事件的真实性还不确定，其实你可以去向这三名妇女查证，她们还活着，可以证实我所说的每一件事。那这些女人到底看到了什么呢？

她们看到那个堵在坟墓洞口的石头被滚开了（4节）。她们看见一个穿着白衣的少年告诉她们，耶稣已经复活了，不在这里（5~6节）。我不知道如果我们当时在那里，我们会有什么样的感受。当我们听到耶稣已经复活的时候，我们会有什么样的心情。应该是大大喜乐，开始唱歌赞美神，对不对。不！我相信我们会跟这些妇女一样，我们是充满惊恐，全身发抖。为什么？因为估计我们也从来没有想过耶稣会复活。虽然耶稣一而再的告诉门徒，他死后第三天要复活。但是，没有一个门徒相信耶稣所说的。所以在第三天，也就是七日的头一日的时候，没有一个门徒来到坟墓旁，居然是一些妇女来了。但是这些妇女也不是来期待耶稣复活。她们其实是来膏抹耶稣的身体。所以，面对她们所看到的情形，她们极其惊恐，因为她们心里一点也没有这种预期。

所以，我们看到这里面的味道了吗？如果马可和当时的基督徒为了要广传福音而捏造出这些故事，他们绝对不会把妇女写成是首先亲眼见证耶稣空坟墓的人。妇女出现在这些叙述当中惟一可能的解释，就是她们真的在那里，并且所报告的是真实的见闻：大石头被移开，坟墓是空的，有位天使宣告耶稣已经复活了。

耶稣的复活对于信靠耶稣基督的来说，是极大的盼望。因为这意味着死亡在耶稣的死中被废掉了，复活的喜悦代替了死亡的阴霾，复活的盼望代替了死亡的毒钩。在马太福音二十八章中，当耶稣颁布大使命的时候，他说：“天上地下的权柄都赐给我了”。（太28:18节）那么我们不禁要问，那么原来有什么权柄不是在耶稣的手中呢？答案是“死亡的权柄”，死亡的权柄在死亡的手中。当耶稣透过死来废掉掌死权的时候，这个时候，死亡在所有属于耶稣基督的人里面没有权柄了。所以，耶稣吩咐门徒说：你们去，往普天下去，传福音给万民听。（可15:15节）因为这是关乎万民能够真正得到平安的福音。

在过去的年日里面，我们受到罪的辖制，我们的身体也同样因着罪的缘故不再完美。在旧约中，当我们读到利未记的时候，讲到献祭的祭品都必须是完全，完美，不可残缺的。那些事奉神的人同样也不可以是残缺的。因为残缺就意味着不圣洁，圣洁与完美完全是有关系的。罪就是一种不完美，而罪就拦阻我们与神建立美好的关系，罪使得我们不能事奉神。

而复活的信息，让我们看到，将来，当我们在基督里复活的时候，我们的身体将没有任何的残缺，没有任何的不完美。今天，我们也许会看到很多被病痛所折磨，因着身体的残障而忍受苦难的人。但是，到了有一天，当我们一同穿越这复活的大门的时候，神会重新赐给我们复活的身体。这个身体是完美的，完全的身体，我们也不再有疾病、眼泪、悲痛，我们是被神完全的喜乐与荣耀所充满，这是何等美好的盼望。这也是基督的复活所带给我们的信息。

路加福音一开始就讲到路加要写这卷

福音书的目的。他是为了向一个名叫提阿非罗的官员来介绍关于耶稣基督的福音。对于提阿非罗是什么人，单单从圣经中我们无法得知，但是从使徒行传看到路加对提阿非罗的称呼的改变，似乎这个人后来又信主了。因为前面是称他为提阿非罗大人，而后面直接称提阿非罗。而这个提阿非罗应该是一个外邦人，所以，路加是想要向外邦人来认识耶稣基督救赎之道。所以在路加福音中，路加特别强调到福音普世性的内容。还有就是路加特别关注社会中比较底层的，那些软弱的、贫穷的、被边缘化的弱势群体，而耶稣基督的福音特别的光照到这些群体。

那么，路加是如何向提阿非罗介绍关于耶稣基督的事情呢？第3节说：这些事我既从起头都详细考察了，就定意要按着次序写给你。也就是说，路加福音是路加经过详细的考察，当然也通过一些别人的记载（1节），并且也通过那些亲自跟随过耶稣基督的人所讲述的，按着次序记载下来。而路加的希腊文功底非常的深厚，所以，路加福音也是用丰富的词汇和卓越的组织能力，结构严谨的进行记录。因此，路加福音具有很强的历史性又同时具有文学性。

所以，路加特别记载了施洗约翰的诞生，而这位耶稣基督的开路先锋那不寻常的出生，也让我们看到了一个不寻常的时代的开启。在施洗约翰的父亲撒迦利亚的预言中，显明了施洗约翰的工作，他是那位成为至高者的先知，是行在主的前面，预备主的道路（参考1:76）。施洗约翰的宣讲将带来的效果是，百姓能够得知神的救恩（参考1:77），使那些坐在黑暗中死荫里的人，得见清晨的日光。（路1:78~79）

路加福音详细记载了耶稣基督降生的故事。在二章1节中，路加详细的记载了耶稣基督降生的历史时间，这个是可以从历史的资料里面查到的。路加不仅是一位医生，他还是一位细心的历史学家。当他在记录耶稣基督降生的事情的时候，特别记到国家政府所颁布的这一项法令。路加福音中对于耶稣降生这一事件详细的时间记载，可以帮助人们对于这一事件的了解，因为当路加在写路加福音的时候，不过离耶稣基督降生不到几十年的时间。是很容易调查的。相信当时还有很多亲身经历的人还活着。

路加记载凯撒奥古斯都所颁布的这个旨意，也使得耶稣基督的降生满足了旧约的预言。在弥迦书第五章2节就预言到弥赛亚必须要降生在大卫的城——伯利恒。可是当时耶稣肉身的父母却已经迁居拿撒勒了。虽然约瑟的祖籍是在伯利恒，但是，现在伯利恒估计已经没有他的产业了，房子也已经卖给别人了，要不他怎么可能会在客店的马槽里生下儿子呢。再加上家境贫穷，不可能再从拿撒勒回到伯利恒去生孩子了。所以，可以这么说，是上帝让凯撒奥古斯都下了这道圣旨，因此，约瑟不得不带着他那身孕已经重了的妻子玛利亚前往伯利恒。所以，耶稣基督的降生不仅是历史的事实，更是旧约预言的应验。

那么，这位神所预言并应许的弥赛亚君王究竟降生在哪里呢？第6、7节说：他们在那里的时候，马利亚的产期到了，就生了头胎的儿子，用布包起来，放在马槽里，因为客店里没有地方。我不知道客店里没有地方是什么意思。可能有暗示两个方面的意思。第一，由于回伯利恒报名上册的人很多，加上马利亚行走不方便，所以，当他们到达客店的时候，客店已经住满人了。还有另外一个原因更可能是因为世态炎凉，人心冷漠。他们无视于这一位贫穷的木匠的妻子已经快要临盆了，害怕给自己增加麻烦，都不愿意把自己的房间让一间出来给她生产，而让他们住进寄放牲口的地方。最终使得这位伟大的救主，创造天地的主宰来到世间的时候，居然被人拒绝，而生在马槽里。

路加福音第二章8节讲到了伯利恒野地里的一群牧羊人，他们是按着更次看守羊群，很显然，这一些羊并不是他们自己的，他们是轮流替别人看守羊群。可以说这是一群卑微的人。但是，就是这样的一群人，却见证了救主的降生。

天使所报给牧羊人的信息是一件大喜的信息，是关乎万民的。在大卫的城里，救主降生了。路加为什么要如此详细的去描述耶稣基督降生的这一事件呢？对于路加来说，福音就是神已经做成的好消息。福音就是关于耶稣基督的事情。甚至在路加的观点中，耶稣基督就是福音。这个关乎万民的好消息。

第12节说：“你们要看见一个婴孩，包着布，卧在马槽里，那就是记号了。”最伟大的真理常常是以最为不可思议的方式展现出来。对于神的荣耀来说，人类根本无法正视。当主的荣光向人类显现的时候，人的回应一定是惧怕，就像牧羊人所经历的。那么，荣耀的神如何能够进入软弱与不完美的这个世界呢？荣耀的神如何能够进入到人的肉身呢？一个婴孩，包着布，卧在马槽里，成为了伟大的道成肉身的记号。也成就14节所带出来那种张力的和睦。“在至高之处荣耀归于神，在地上平安归于祂所喜悦的人。”

圣洁与罪恶，完美与缺欠是不能连在一起的，但是，却透过这个婴孩，使神的荣耀得到最为完美的彰显，也使得人可以因这个孩子得到平安与神的喜悦。当有人说怎么会有童女怀孕生子这种事，怎么会有道成肉身这种事呢？这是不可能的，因为神太伟大了。那我们应该如何去回应呢？我们可以这么说，神是伟大的，但是一个人会否因为自己的伟大而不能坐在地上与小孩子玩耍呢；如果是这样，那人并不伟大。一个认为自己太伟大而不能坐在地上跟小孩子玩耍的人，比一个愿意这样做的人要渺小的多。我们只能说：一位从天上降下来的神，一位降卑成为最为渺小的神，一位为了我们而变得脆弱的神，并不是一位不伟大的神。没有什么比神降生成为一个婴孩更能彰显神的威严、大能和爱了。祂的道成肉身更是显出祂的荣耀来，一位原本全知全在全能的神，居然被约束在一个婴孩的身体里面，需要从牙牙学语开始，需要从慢慢爬的学习走路开始，你说这是何等伟大的神，道成肉身是何等奇异的恩典。

而这个孩子一出生就已经决定了这个孩子的结局，他是为了死而来。为了拯救原本该死的人不至于经历死亡，亲自为我们亲尝死味。所以，当耶稣满了洁净的日子，他的父母亲按着圣经律法的教导，要将这孩子献给主（2:22节）。在圣殿中遇见公义又虔诚的西面，受圣灵感动而论到耶稣的时候，耶稣是照亮外邦人的光，又是你民以色列的荣耀（2:32节）。但这种荣耀对于这个孩子来说，却是痛苦的荣耀，暗示着十字架的荣耀。在这样的苦难中，马利亚的心也要被刀刺透。

路加从多方面记载到对耶稣降生的见证，无论是牧羊人，还是西面，还是亚拿。都要显明以色列的救恩来到，不只是以色列更是全世界的光已经来到。

灵修分享

许秋诚 2020年4月30日 经文：路加福音3章 第一部分：

弥赛亚开始传道前的预备

经文的结构：

一、开路先锋的传道（3:1～20）

二、耶稣基督的洗礼（3:21～22）

三、耶稣基督的家谱（3:23～38）

路加福音是这四卷福音书中，对耶稣的降生及少年时期，叙述最详尽的一卷福音书。而作者关于耶稣的降生及少年时期的记载，也是为着弥赛亚将要开始的工作而做预备的。

尤其到了路加福音3:1～20节，这段经文特别指出耶稣基督的开路先锋——施洗约翰的工作。让我们看到他是如何为主预备道路，如何行在主的前面，如何成就主的使命。

经文在1～2节，作者清晰的向我们提供了一个很重要的历史及人物背景。指出当时的政治领袖和宗教领袖，而这都与耶稣的死有关，因为耶稣亲自在这些政治、和宗教领袖面前承认，祂才是真正的君王；祂才是真正的祭司及神的儿子。以至于世上的政治领袖和宗教领袖要将祂杀死。也可说作者敏锐的写下这些细节，也是为着耶稣的死而做预备的。因为耶稣工作的预备，是在指向祂自己的死，祂在为祂的死而做预备。

施洗约翰的出场，也让我们看到，他的一生就是为着耶稣基督而预备的一生。我们时常会对约翰的死感到惋惜，施洗约翰的下监，也意味着他要走向神所赐的死亡。神将约翰交在希律王的手中被杀时，他不过是三十出头。施洗约翰是如此忠诚的为基督来作见证，他勇敢、忠心的传讲天国的福音。他的影响力是何等的大，他也非常清楚神给他的使命，他在母腹中就被圣灵充满，他从一出生就在预备自己，目的就是为着传讲天国的福音，为基督来预备道路。

从圣经中，我们看到施洗约翰出来传福音的时间并不长。作为一个如此有能力的人，也是神大大使用的先知，他的侍奉是如

此的有果效。但他的生命却是如此的短暂，他传福音的工作更是何等的短。但最重要的是，他已经完成神给他的使命，他在地上已经跑完他当跑的路，他当打的仗也已经打完，将来必有荣耀的冠冕为他存留。当他在地上完成传福音的使命时，他就回到神的面前，进入与神同在的当中，进入永恒的居所。施洗约翰的一生也颠覆我们罪人在地上的观念，这是我们活在地上的盼望和期待吗？我们活在地上，是为着完成神所托付我们为祂工作的使命？还是我们在为自己而活呢？

作者在论述完施洗约翰（伴郎）的工作时，开始将焦点聚焦在主角（新郎）耶稣基督的身上。经文在21～22节中，简短而有力的描述了耶稣基督的洗礼及父、子、圣灵三一神爱的团契的画面。“天就开了，圣灵降临在他身上，形状仿佛鸽子；又有声音从天上来，说：“你是我的爱子，我喜悦你。”

这里让我们看到另一个画面，与之相对应。“从午正到申初，遍地都黑暗了。约在

申初，耶稣大声喊着说：“以利！以利！拉马撒巴各大尼？”就是说：“我的 神！我的 神！为什么离弃我？”（太27:45～46）

因此我们看到，耶稣的受洗也是为着祂的受死而预备的，耶稣的受洗就表明祂将要面对祂的受难。对耶稣而言，他本不需要去接受洗礼。他是完全的神，也是完全的人，但祂却完全顺服天父的旨意，他甘愿站在罪的位置上，来代替我们接受洗礼，也站在罪人的位置，代替我们在神面前来认罪悔改，为着尽到诸般的义。祂为着我们尽一切的义，祂就要面对为我们罪人所面对的，祂必须经历我们罪人所经历的。以至于祂才能够将我们这群罪人，从罪的权势之下拯救出来。也就是如果耶稣基督没有替我们去面对罪的洗礼，我们今天的洗礼就没有任何的意义。如果基督没有为我们去受洗，我们今天的认罪悔改就没有办法得蒙赦免。正因为基督替代我们，祂站在了我们的位置上，去面对罪人的洗礼。祂也为我们站在罪人的地位上，替代我们去面对上帝可怕的愤怒和审判。以至于我们今天得于站在祂的位置上，

被称为“神的儿子，被神所悦纳”。我们有被这样的福音感动和得着吗？

经文最后一段23～38节，论到耶稣基督的家谱。在家谱的记载中，一开始就提到耶稣基督的年纪，路加在此也强调耶稣基督“人”的身份。指出在完全的人上，依人看他是约瑟的儿子。在家谱的问题上，或许给我们带来许多的困惑，因为路加所记的家谱与马太所记的家谱不同。首先马太是以“王”的身份来记录耶稣的家谱，是按照约瑟的家谱而来，约瑟是大卫王的后裔。而路加是与“人”的身份来记录耶稣的家谱，神学家认为是路加是按着马利亚的家谱而来。

马太福音是按照“谁生谁”的记载方式；而路加是按照“谁是谁的儿子”的记载方式。一直记载到最后，“亚当是神的儿子”，亚当是以“人的身份”被称为上帝的儿子。但亚当犯罪堕落了，他失去了神儿子的位份。而末后的亚当——“真正神的儿子”，耶稣基督进入了罪恶的世界，就是要挽回亚当作为“人”的失败。耶稣基督“完

全的神”，却为我们的罪成为了“完全的人”。祂站在完全人的身份上，成为了我们罪人的挽回祭。

“神差他独生子到世间来，使我们藉着他得生， 神爱我们的心在此就显明了。不是我们爱 神，乃是 神爱我们，差他的儿子为我们的罪作了挽回祭，这就是爱了。亲爱的弟兄啊， 神既是这样爱我们，我们也当彼此相爱。”（约一4:9～11）

灵修分享5月1日 路4章 徐惠婷 紧接着耶稣的受洗和耶稣的家谱之后，

路加记载了耶稣受试探，这是三卷符类福音中都有的段落。耶稣受试探与亚当受试探、以及与出埃及以后的以色列人受的试探形成鲜明的对比。首先的亚当在蛇的引诱之下进入了试探，将罪带进了世界，死亡因此进入世界，使所有的人都落在罪和死亡的权下，无一幸免。万物也因着人的犯罪落入咒诅之中，一同叹息。感谢爱我们的主，他并非只有公义，他有着丰盛的慈爱；因此他在创世以先就已经预备了伟大的救赎计划。耶稣基督作为末后的亚当，面临与亚当同样类型的试探时，他却完全顺服上帝的旨意。

神在亚当的后代当中不断地分别，拣选，他从万民中选召了以色列民，把他们从埃及为奴之地领出来，在旷野中训练他们，使他们学习神的律法，使他们成为他名下的子民。只可惜，虽然经历了许许多多的神迹恩惠，以色列民还是硬着颈项时常犯罪。旷野的生活非常艰辛，常常面临缺水的危机，并且每天都在吃同样的食物。以色列民没有以上帝的供应为满足，时常抱怨没有肉吃、没有水喝。相反，主耶稣虽然禁食四十天，面对撒但的引诱，他没有使用他的权柄解除自己的饥饿（他的饥饿是真实的，因为他是完全的人），他完全以上帝的事为念。他完全实践了“人活着不是单靠食物，乃是靠神口里所出的一切话”。摩西警告以色列民到了迦南地以后，不要效法迦南人，为了富足的生活而敬拜当地的偶像，只要单单侍奉耶和华，只是他们后面完全背离了他们先祖向神作出的承诺。神的儿子耶稣基督在魔鬼的诱人的交易面前，选择单单敬拜神。神的意图是：耶稣基督透过全然的顺服至死，得到“超乎万名之上的名”，天下万民在他面前无不屈膝。魔鬼想要引诱耶稣走一条看起来容易走的路，但是一旦耶稣屈服于魔鬼的试探，他就不能成为我们的拯救，他也不能得荣耀。耶稣看穿撒但邪恶的意图，以神的话语击败撒但，显明他是真正的神的儿子。在第三个试探中，魔鬼要求耶稣从殿顶上跳下去，以试试神是否真的会保护他。对于耶稣来说，他完全信任天父的爱和保守，他并不需要用这样的方式试探神。相比之下，以色列人在旷野的生活中却常常试探神：“耶和华神真在我们中间吗？”因此，耶稣基督才是真正的以色列，是神的儿子。

希伯来书的作者说，我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱，他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。（来4:15）因此，我们可以有十足的安全感，就是他完全理解我们现在所受到的各样试探，并且他必定救拔我们脱离罪的旋涡。

耶稣受完试探之后，就开始了公开的传道事工。路加在这章当中三次强调了圣灵的工作，显明耶稣基督在世上的工作也是圣灵的工作。当耶稣基督升天之后，五旬节圣灵降临，自那以后，耶稣基督的门徒都领受了圣灵，因此，我们也被赋予了权能，在这世上传讲福音，呼召人悔改进入神的国度。

值得注意的是，在耶稣的事工当中，传讲神国的福音是核心。因此，当迦百农的百姓邀请耶稣留下住在他们中间时，耶稣并没有顺从民意，而是到其他地方继续传道。我们也要小心，今天我们跟随耶稣的动机是什么？是为了吃饼得饱，得到天堂的门票吗？我们为什么拓展教会？是为了扩大组织，获取各种利益和名声吗？如果是这样，我们很容易成为只服侍自己需要的人，这样我们就白占地土，不结果子，将要面临被砍下来的结局。求主怜悯我们，帮助我们时常以神的事为念。

耶稣基督的到来，开启了一个新的国度。他在拿撒勒的会堂里，读到以赛亚书61:1的经文，然后说，今天这经应验在你们中间了。那就是，他带来了神的禧年。他使贫穷的人成为富足，因为天国是他们的，他使因罪灵性“瞎眼的”、“被掳的”、“受压制的”人们从罪中得自由。物质上的富足会使人无视自己灵性的贫穷，这场瘟疫是否使人的心苏醒过来，意识到财富、享受都不能使我们真正满足？祈求神照明人心中的眼睛，使他们看见这个世界一切荣华的虚幻，使他们看见自己抵挡上帝的罪、灵性的瞎眼，使他们看见在死亡面前，人无能为力，以至他们愿意悔改归向神。

1-11节

耶稣呼召人的方式让我们羡慕，为什么祂不需要怎么呼召，西门彼得就跪在耶稣面前，承认自己是罪人，难道耶稣呼召人也是神迹奇事，用神的大能在人内心动工么？

我想这一定是如此的，但是也许并没有我们想象的那么简单。故事一开始的时候，耶稣可以邀请西门开船到水深之处，西门愿意这样做，代表耶稣和西门在这里并不是第一次见面和认识，从4章，耶稣治好彼得的岳母就可以做出这样的推论。

耶稣在西门和其他门徒面前的确行了很大的神迹奇事，我们难以想象当时的画面，但是从经文的描述看来，他们从一种极大的疲惫失落，因为他们整夜劳力，没有打到鱼，到了只要耶稣一吩咐，他们下网，就抓了许多鱼，甚至渔网要裂开的那种兴奋高昂，这一定是他们捕鱼生涯当中从未有过的。但是神迹毕竟只是神迹，如今的我们不能对着这个神迹说，求神给我这样的神迹，我一定做出和西门彼得一样的回应，这是不可能的，不是上帝行神迹不可能，而是我们这样的人即使看到这样的神迹也未必可以做出如同西门这样的回应，就是撇下所有跟从了耶稣！ 我为什么可以这么讲，因为神迹本身是要来见证这位主所说的话语是与不是，本质上来说，西门应该不是因为神迹而惊叹神的大能，而是因为神迹而信服这位救主基督以及祂曾经所说所行的，就愿意驱使人来跟从祂，我们可以追溯时间线上更早的一些记载和描述，实际上，若是从经文的角度去探索耶稣和西门彼此相识的段落，应该看到在

【约1:40】听 见 约 翰 的 话 跟 从 耶 稣 的 那 两 个人，一个是西门彼得的兄弟安得烈。

【约1:41】他 先 找 着 自 己 的 哥 哥 西 门 ，对 他说：“我们遇见弥赛亚了（“弥赛亚”翻出来就是“基督”）。”

【约1:42】于 是 领 他 去 见 耶 稣 。耶 稣 看 着 他说：“你是约翰的儿子西门（“约翰”马太福音16章17节称“约拿”）， 你 要 称 为 矶法（“矶法”翻出来就是“彼得”）。” 应该是西门的兄弟安德烈先见到主，第一次便与耶稣同住，这是很匪夷所思的一件事情，但是从这件事情当中我们可以看见主那毫无保留的生命，祂并非充满隐私，不让人去观看祂生命的景况，祂丝毫没有遮掩，甚至是第一次相见的人，祂都毫无保留的邀请祂去看祂所住的地方，以至于安德烈第二天就告诉祂的哥哥，我们见到弥赛亚了。

因此今日的撇下一切，并非显得那么毫无逻辑性，也并没有违背人的意志，我们反倒应该看到当人真正遇见耶稣，看见耶稣那生命品格的时候，我们都无法拒绝，也无法不来跟从祂，求神帮助我们，更多地去查看耶稣基督的生命，好让我们因为“品尝“，就更加愿意信靠和跟随。

33-39节

很多人说，禁食是旧约的规定，新约不太要求禁食，那我想说，这么说的人可能对新约也不太熟，从这段经文我们甚至可以看出，新约非但不是没有要求我们禁食，还是明文规定，有些时候，我们就是要禁食，因为耶稣说：新郎要离开他们，那日他们就要禁食了。这到底是什么意思呢？

这段经文讲的是法利赛人攻击耶稣的教导，意思就是耶稣的门徒怎么不禁食了，耶稣用了3点来回应法利赛人有关于禁食的问题， （1） 就如同在婚宴的宴席上，这是一个很

开心的时候，因为婚宴马上就要开始了，哪有宾客禁食的道理，耶稣就如同那新郎来到地面上，这是应当喜乐的时候，因为恩典临到人了！

（2） 新酒无法装在旧皮带里，物理层面的原理很简单，因为新酒容易发酵，而旧皮带质地变脆，无法承受发酵所产生的气泡，这样酒容易撑破皮袋，那么新酒就会溢散，法利赛人固守旧约律法，如同旧皮袋一样，他们无法理解福音的真谛，无法理解耶稣所传讲的好消息，正如同他们固守死的律法，抗拒福音一样；

（3） 新布无法缝在旧衣服上，原因是旧衣服也是变得松散，如果出现破洞，需要缝补的时候，若是拿新布去缝，那么因为新布质地较为柔韧不容易破，且遇水会紧缩，它旧很容易把周围的破口边缘向内拉扯，因而破洞可能变得更大，讲的也是法利赛人固守的死的旧约律法，他们未能理解其本质，就如同旧布之于新布一样，他们一样接受不了。

耶稣是想告诉法利赛人，靠着禁食，徒有外表的形式，你们无法亲近神，因为你们是在靠自己，你们就像旧的皮袋，无法承受新的美酒一样，无法承受福音，无法接纳福音； 对于我们：我们今天的人如何来回应禁食呢？耶稣说，新郎还同在，他们不能禁食。但日子将到，新郎要离开他们，那日他们就要禁食。这话仿佛是对我们说一样。禁食指向一种人的不满足感，举一个例子，现在没收所有人手里的手机，一天之后才还给你，我们很容易就会有不满足感，因为手机在日常生活的细节当中带给我们极大的满足。

耶稣的这句话挑战了我们——我们有没有因为没有认识耶稣，不了解耶稣，没有办法与耶稣，这位新郎同在而产生不满足感？ 很遗憾，很多时候我们没有与耶稣有那种真实的亲密的关系而有不满足感，那么这就是今天我们来回应禁食的一个关键的问题，我们实际上不是没有满足感，而是有太多虚假的满足感！

求神来帮助我们，禁食给现在的我们一个很真实的挑战，本质上不在于我们要不吃饭，本质上乃是在于，你是否愿意放下世上各样虚假的不满足感，可能是你的手机，你的工作时间，你的家庭，你的独处，你各样的娱乐，放下这些，来到这位上帝的面前，寻求祂才能够带给你的喜乐和满足，这才是真正的“禁食”，而这也是主吩咐我们要有的！

灵修分享 2020年05月03日 路 6 聂彤

《路加福音》的特别之处，在于其作者和主要受众都不是“正统”的犹太人，或者说他们是“外邦人”。而且，作者路加特别强调，他“详细考察了，就定意要按着次序写”，因此，第6章所记载的，是耶稣传道之初所发生的。当然符类福音的“马太”与“马可”两本书，也表明这个时间为“传道初期”。但“路加”较“马可”丰富；较“马太”浓缩。

一开始，就记载了耶稣在“安息日”，“挑战”犹太人的“遗传”，因为到耶稣的时代，安息日的许多“遗传”，已经不再是神当初设立“安息日”的真意，这些“遗传”更多的是“人意”。神设立“安息日”就是要人有“休息”的时间和机会，并且是在主里的“安息”（需要敬拜神）。但那不是一种教条。另一方面，耶稣也不断向世人表明，祂是那位——他们所等待的主，因而有一切的主权，特别当耶稣引用圣经《撒上》21章，记载的大卫王及其随从，吃圣殿陈设饼的史实，说明有关安息日的律例绝不是要用来禁止一些必要的工作。

6-10节，医病与否不是那些文士和法利赛人所关注的，他们乃是“窥探”耶稣，“要得把柄去告祂”。但耶稣识破了他们，就用问题来向他们挑战：在安息日行善行恶、救命害命，哪样是可以的呢？祂不认为有中立的可能性。“除了行恶或行善之外，耶稣不承认有其他选择的余地。不肯救命就等于是害命一样。没有中立地带。在祂面前的这个人，正过着受伤害（右手枯干了<应该是一种肌肉萎缩>）的生活。在安息日什么事都不做就是毁坏生命。耶稣来了，是为要拯救。而那些人的“满心大怒”，正说明他们对他们的权威和利益，太过看重以致于“窃取”了神的荣耀——把他们的威望和利益凌驾于神的心意之上。

12-16节是对“拣选十二使徒”的记载，有趣的是，符类福音中（指马太、马可、路加三卷福音书）都有这份名单，也都讲到有一个“卖耶稣/主的犹大”。而四福音书中都不断说“耶稣明知道是谁要出卖祂”。这种情怀是某怎样都无法理解的。当初读到这些的时候，感觉很奇怪，甚至有段时间被一个邪恶的问题所困扰：如果没有“卖主的犹大”，耶稣岂不是无法完成救恩？那么犹大，岂不是应该“无罪”！感谢神，圣灵在心中不断教导、引领，终于有一天明白，原来“我”就是那个犹大，卖了主，或不自知，或沾沾自喜，或懊悔绝望，就是不会“悔而改之”；但圣灵并没有放弃，终至明白了救恩的真意——悔改而归向祂，是复活的“法宝”。犹大的悲哀不单是他出卖耶稣，其实出卖耶稣和不认耶稣（彼得），差别不是太大。但犹大以为自杀就可以赎了自己的罪，所以他的“自杀”就是“自救”。某发散一下：如果犹大是在耶稣的十字架下承认自己的罪，他也许会和耶稣旁边那个认罪的强盗有相同的结局吧！历史没有“如果”，却有警示，告诫我们不要硬心抵挡神。

7-49节，与《马太福音》5-7章的“登山宝训”多有重叠，只是比较“浓缩”。因为这是为数不多的，比较系统的教导，可以说，是从旧约到如今神一贯的心意了！

每日灵修分享：

路加福音第7章

1）1-10，医治百夫长的仆人的故事中，百夫长的信心被耶稣称赞。他不认为耶稣必须亲自在场才能施行医治。所需要的，不过是祂说一句话（他认为话是耶稣藉以达到目的的工具）。能力就在耶稣所说的话里面，此外不再需要别的。这人从他自己的经历中举例证来说明，他若要完成他的命令，不必亲自在场。他可以说去！或来！或你作这事！知道他每一句话都会被顺服。

外邦的军人认识权柄，也感受到耶稣有不一样的权柄。因此他俯伏在这权柄下，谦卑自己不敢劳动耶稣。对比犹太人就显得讽刺了，有正统信仰传承的人拒绝耶稣的权柄。这让我们想到：（1）福音临到是不以信仰自居的自以为义的人，反倒临到了深深觉得不配的人身上。（2）历史上福音就在第一代犹太基督徒后，转移到了外邦人的身上，福音再次临到谦卑的人身上。（3）福音的全球性传播中，总是在自以为得着信仰的人中衰弱了下去，而在新的人群中复兴起来。这是福音的本质决定的，福音临到深觉不配的人身上。从耶路撒冷到罗马，到欧洲北方蛮族，到北美，到南美、亚洲、非洲。（4）福音没有地理位置的中心，福音的中心是在谦卑认罪的人中。

2）11-17，使寡妇的儿子复活。死者是他母亲独生的儿子，而他母亲又是寡妇，这就形成一种非常沉痛的处境。这妇人现在在世界上真是全然孤单了。没有男人的保护和供养，她的生活一定很艰难。在第一世纪，妇女很少有机会可以赚钱维生。在艰难、孤单、忧愁上雪上加霜的，是得知这个家庭的血脉就此断绝了。同着她一起送殡的，有城里的许多人，证明她的苦况受到广泛的了解，并且众人也都对她有极深的同情。

没有人要求耶稣做任何事；乃是耶稣被自己的怜悯心所感，因而自动自发地采取行动。祂首先向那哀哭的妇人说话，吩咐她把眼泪擦干。根据礼仪律法，耶稣摸这杠意味着不洁净，但只要是有人的需要的地方，祂从不担心礼仪上的琐事。当祂摸了杠，抬的人就站住了。耶稣吩咐死者起来，震惊的事情发生，死去的少年人复活了，耶稣亲手把这个少年人交给了这位母亲。

这个故事中，我们可以知道福音乃是上帝亲自的举动，人在罪死亡的捆锁中，连呼求的能力都没有，是耶稣亲自介入人的困境，拉拔人出离死亡，进入永生。

3）7-19，耶稣论施洗约翰

约翰竟然质疑耶稣弥赛亚的身份。我们可能对此感到惊奇，但请不要忘记，最强的人也有信心软弱的一刻，而且身体的痛苦也能导致严重的心理沮丧。

耶稣回答约翰，提醒他，祂所行的神迹正如先知预言弥赛亚会行的一样（赛三五5，6；六一

1）。然后耶稣补充一句：“凡不因我跌倒的，就有福了。”这句话也可以解释为耶稣劝勉约翰不要失掉信心。

耶稣称赞施洗约翰，因为他是旧约中最后一位先知，是作为耶稣的引路人出现的。他大过了旧约任何一位先知，因为他最接近基督，他清晰的介绍基督。但是在耶稣亲自到来之后，凡承认耶稣的名的人，都是在神国度中的人，都是耶稣拯救的人。这些人将远大过旧约的任何一位先知，也胜过了施洗约翰，因为先知们都盼望耶稣，而耶稣之后的人得着了耶稣，这是本质的区别。

4）36-50，耶稣赦免有罪的女人的故事中。令人读下来最惊奇的是耶稣为什么有点狂妄？祂好像不再谦卑，完全的接受这个女人的爱的举动。并清晰的告诉众人，她许多的罪都赦免了，因为她的爱多。但那赦免少的，他的爱就少。耶稣没有任何觉得不配而表谦卑的样子。

因为耶稣就是福音的核心，祂是上帝，祂配得一切的尊崇，如果我们不认识祂是万王之王，我们会把他当成咨询师，困难的时候请教他。当成摇钱树，要钱的时候祈求他。我们自己还是做自己的王，我们把耶稣当成仆人了。这个女人把她所有的献上，她的动作表明她深觉自己不配，她的心完全献给基督。

福音就是让我们认识耶稣才是宇宙的核心，我们生命的主宰。福音就是让人知道自己只不过是乞丐，在物质和属灵里完全的一贫如洗。福音就是耶稣完全的接纳，在众人都不认同的时候，耶稣还会完全的认同。在我们无法接纳自己的时候，耶稣完全的接纳了我们。

灵修笔记 5月5日 路8章 杨恩霖

本章记录了耶稣第二次加利利传道旅

行的事迹。在这章里面作者强调“神国的福音”,因为这是耶稣传道事奉的核心和目的。

一．（1-3节）跟随耶稣的各种人

有曾经被鬼附身的，但是被耶稣治好的人，有生病的被耶稣治好的，有男人，有女人，有大人有小孩，有上层社会的人，有普通低下阶层的人等等。这说明：

1. 在神的国度里面，有各种不同阶层的人，各种不同的弱势群体，尤其是妇女，在犹太社会无法被公平对待，但是在神的国度里面被神所接纳。

2. 这些妇女在钱财上极大地支持了耶稣的传道事工，使福音的事工能够得到扩展。她们在教会历史上功不可没。这些妇女是真正经历到神的恩典的人，她们深深地认识耶稣，愿意为耶稣摆上自己的一点财物。

3. 这些人能够进入神的国，因为他们乃是那真正懂得谦卑并悔改的人。

二．（4-18节）撒种与灯的比喻

撒种的比喻是向着“众人”说的，根据经文的上下文，“耶稣周游各城各乡传道，宣讲神国的福音”，按照耶稣所解释的，“种子就是着神的话语”，宣讲神国的事要通过话语来成就。

在耶稣所讲的这个比喻里面，有四种类型的土地：

第一种，落在路边的，就是人听了道马上就忘的类型，耶稣对此的说明是“被夺了去"。这和“落在好土里”的人有什么不同呢，来比较一下。好土里的人是听了道就“持守”(15)住了，而落在路边的没有守住，被夺走了。现在属这一类型的人应该是最多的。

第二种，落在盘石上的，这是指坚持了一段时间，或话语没有扎根的类型。这个也可以与“落在好土里”的人相比较一下，好土里的人用“忍耐”结出了果子，而落在“盘石”上的人在“受试探的时候”没能忍受的住，就成了“退后的人”（13）。

第三种，落在荆棘里的，用世上的思虑、钱财的诱惑、宴乐挤住了神的道，结不出成熟的子粒来，他们的结果在于“挤住了”，把什么挤住了呢，话语。用世上的思虑、钱财的诱惑、宴乐挤住了，便结不出成熟的子粒来。在这样类型的人里面活着的不是话语的原动力，而是无力的信心，最终成为了死的信心。那落在好土里的人结出了果实，意味着用话语的能力在做工。

耶稣对门徒说：“神国的奥秘只叫你们知道；至于别人，就用比喻，叫他们看也看不见，听也听不明。”

耶稣这话语是对门徒说的，就是传讲神话语之人说的。因为耶稣知道出去传道的时候，会有不听的人，因此耶稣说这话是为了激励传福音的工人不要灰心失望。撒种的人，即使出去宣讲神国的福音，也会有人“看也看不见，听也听不明白”，这意味着接受的人是少的。为什么会这样呢？因为就像撒种一样，有落在路边，落在盘石上，落在荆棘里的一样，也有落在心灵里的。

那么耶稣说了“灯的比喻”，“没有人点灯用器皿盖上，或放在床底下，乃是放在灯台上，叫进来的人看见亮光”(16)。这是什么意思呢？这比喻指的是要放在最适合的位置上，如果“灯的比喻”是以照亮话语，即以宣讲话语为中心来说的。如果光不能照亮，即不传道的话，那么就与灯点着，用器皿盖上，或放在床底下是一样的。

三．（19-21节）遵行天父旨意的人都是亲人

在基督里，不再是以血缘来界定“亲人”的关系了。耶稣基督的救恩打破了血缘的隔阂，凡是被耶稣基督所买赎的人都是弟兄和姐妹了。

四．（22-39节）风浪与群鬼

曾在加利利海边抓过鱼的门徒们说“夫子！我们丧命啦！”，从这样的状况中来看，这是他们从没有经历过的暴风。这暴风与耶稣要到湖对面驱赶群鬼是有关系的，耶稣不是向暴风和巨浪下命令，而是说“斥责”。这暴风可看作是撒但极力敌对耶稣来到格拉森地的手段，但是耶稣却用圣灵的能力击溃了撒但的诡计，并且到达了格拉森地。

这段经文描述这位被鬼附身的人： “那人常住在坟茔里，没有人能捆住他，就是用铁链也不能，因为人屡次用脚镣和铁链捆锁他，铁链竟被他挣断了，脚镣也被他弄碎了，总没有人能制伏他”这人被鬼欺负得很惨，看起来没有人能救他，也没有人敢亲近他，帮助他，但是耶稣却亲自来找他。正如耶稣在开始公开传道的时候，在会堂里宣讲的“叫我传福音给贫穷的人；差遣我报告被掳的得释放，瞎眼的得看见，叫那受压制的得自由”(4:18)，主耶稣是为了这事工而来到了格拉森地。

五．治好血漏的女人和睚鲁死去的女儿复活

耶稣在去睚鲁家的路上，众人拥挤，患血漏的女人偷偷地摸了耶稣一下，

耶稣在此停顿了一会儿，因为他要这女人把她自己的经历见证出来。本来这女人还想要隐藏着，听见耶稣说：“。。。有人摸我，因我觉得有能力从我身上出去”，这话睚鲁一定听见了。那女人知道不能隐藏，就战战兢兢地来俯伏在耶稣脚前，把摸他的缘故和怎样立刻得好了，当着众人都说出来”睚鲁也听到了这个。因此，当耶稣说“女儿，你的信救了你；平平安安地去吧！”(47-48)，他也看到了女人平安回去的样子。就在“还说话的时候”(49上)，传来了会堂长睚鲁的女儿已死的消息。睚鲁在绝望的时候，一定听到了耶稣对血漏女人所说的同样的话，“女儿，你的信救了你”,“只要信！你的女儿就必得救”(48,50)。这是“救恩”的喜讯，而且这救恩只有通过信心才能得到。我们可以看到血漏女人事件是为了加增睚鲁的信心。

路加福音第九章可以说是路加福音的一个转折点。路加花了大量的笔墨来描写耶稣在加利利的巡回事工。而第九章可以说是耶稣在加利利事工的一个高潮。就在这一章中，彼得对耶稣的宣告认信，也使得耶稣开始比较直接的宣告祂来要成就的工作是什么？那就是十字架的救赎。当彼得说你是神所立的基督（20节），面对彼得正确的回答，耶稣却给了彼得完全不能理解的答案。

耶稣说：人子必须受许多的苦，被长老、祭司长和文士弃绝，并且被杀，第三日复活（路九22节）。是的，耶稣是以色列人所盼望的那位弥赛亚，但是这位弥赛亚却完全不是以色列人所期待的那样。这位荣耀的君王为了拯救祂的子民，祂所走的却是一条完全苦难的路，但却是彰显了神伟大的荣耀。 而这样的一条路也完全扭转了神国度的价值观，地上的国所高举的是获得，而神的国却提倡舍弃。所以，当耶稣提到祂来说要走的是一条什么样的救赎之路的时候，祂也向门徒提出了如此的呼召：若有人要跟从我，就当舍己，天天背起他的十字架来跟从我。因为凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必救了生命。（路九23~24） 耶稣在这边要表达的意思是：“既然我是一位上十字架的君王，如果你要跟随我，你也必须走上十字架。”背起我们的十字架是什么意思呢？而必须为耶稣丧掉生命才能救自己的生命，又是什么意思呢？

耶稣其实在这边讲到生命的时候，是指出你是以什么来定义你的生命。也就是说，今天的很多人都以这个世界上许多人所认为有价值的东西来赋予自己生命的意义，比如说，有人觉得自己只有在事业上很成功，那么他的生命才有意义。也有人认为只有自己减肥成功，那么她的生命活得才有意义。耶稣的意思是，你不要把你生命的认同建立在追求这个世界的物质上，因为如果你是以这个为你生命的价值的时候，那么也就是意味着你将失去生命的价值。这也是耶稣所说的：人若赚取全世界，却丧失了自己，赔上自己，有什么益处呢（路九25节）？

耶稣要表达的意思是，当你成为基督徒的时候，你要走的路完全不是这个世界的路，而是神国的道路，这是一条舍己的道路，这是一条与耶稣一样背负十字架的路。这一条路也就是意味着这个世界会认为这是可耻的路，但是在神的国中却是荣耀无比的路。这一条路是通向神国度完全降临的唯一道路。

但是，同样这是一条艰难的路，是凭着我们那软弱的意志根本没有办法坚持走下去的道路。所以，耶稣就又给了门徒极大的福利，就是让他们其中一些人可以预先品尝到神国的降临。“我实在告诉你们：站在这里的，有人在没尝死味以前，必看见神的国。”（路九27节）

28节之后我们看到的是登山变像。耶稣带领三个门徒，上了一座山，我们不知道是什么山，在这山上。路加福音九29节说：“正祷告的时候，他的面貌就改变了，衣服洁白放光。”而在这山上，有声音从云彩中出来，甚至摩西也出现了。这个情形像极了是西奈山的历史重演一样。当然，这并不是西奈山历史的重演，或者我们说这是一次超越西奈山的经历。摩西在西奈山不过是反映神的荣耀，就好像是月亮反射太阳的光芒一样；但在这里，耶稣是显现出上帝那无与伦比的荣耀，耶稣不是反映神的荣耀，而荣耀本身是源自于耶稣。耶稣并不是像以利亚、摩西和其他所有的先知那样，指出神的荣耀；祂自己就是神荣耀的本体。正如希伯来书的作者所形容的：“耶稣是神荣耀所发的光辉，是神本体的真像。”（来一3）为什么上帝要让这些门徒经历到一次如此特别、神圣，而又伟大荣耀的经历呢？我们要认识到耶稣基督所建立的是真正的神的国。基督所要建立的国度，或者说神的国完全不是以色列人所想象的那样，甚至说完全与这个世界所有的国度都不一样。这就是路加在前面所提到的，所有跟随基督的人都应该走一条完全与这个世界不一样的道路。那就是十字架的道路。这是被这个世界所拒绝，以及被这个世界所逼迫的道路。这是一条充满苦难的道路。 但是，主耶稣也同时提出这是一条通向荣耀国度的唯一的道路。这是一条有份于神国度最终完全降临时，能够与主同享美好的道路。但是，这条道路也会被这个世界当作是可耻的道路，是会被百般刁难，会被逼迫甚至是殉道的道路。如果，我们不明白这是一条怎么样的道路，或者说不明白神所要建立的那个国度，那个最终所要彰显的荣耀伟大，我们或者会半途放弃，我们无法在如此苦难中学习坚忍。

虽然，门徒在山上所经历的是一场荣耀的情景，或者说是一场荣耀的敬拜。但是，接下来他们却马上经历到一个十分尴尬的情形。那就是在山下，污鬼的势力仍旧猖獗，门徒们也发现自己居然没有能力赶出那鬼（参40节）。而耶稣透过赶鬼彰显神的大能，当人们都诧异的时候，耶稣却对门徒说：神国度的全然彰显是要透过人子被交在人手里（路九44节）。

所以，当我们要去认识神的国临在的时候，我们要分两个方面来看。首先，神的国进入这个世界，是透过耶稣基督的受难来奠定这个国度的基础。十字架上的受死和复活，是神奠定国度的基础。从这个角度来看，神的国完全是一个颠倒性的，它完全是以软弱的姿态呈现出来。但是，我们要注意到另外一个方面，就是当神的国完全降临的时候，它是荣耀的，大有能力的降临。而这个是要在耶稣基督再来的时候完全显现出来的。但是，路加福音第九章却是以倒叙的方式来让我们认识神的国。在山上，门徒们稍微瞥见的是将来要显现的完全、荣耀的国度，这是使他们可以提前的经历到那个大有能力的国度的降临。但是在山下，门徒们所经历的是耶稣基督如何的去成就这个国度，是如何的奠定这个国度的基础。

在山上，我们看到父神为了耶稣所承担的使命、为了祂要击败一切邪恶势力所将要忍受的苦楚，神透过圣灵加添力量给祂。而在山下，我们看到的是软弱无助的我们，在死亡之中挣扎的我们，但是主却甘愿来拯救我们，祂用自己的死来代替我们的死，祂用自己的生来换取我们拥有永生的生命。当我们只有真正的感受到主耶稣如此的爱和恩典，我们的心才能够真正的来敬拜祂，也预备我们，在神的国度里面，去体会神十字架的荣耀，去彰显神国度的生命本质。

灵修分享

许秋诚 2020年5月7日 经文：路加福音10章 差遣与教导

经文的结构：

一、主亲自差遣七十门徒（10：1～24）

二、主教导什么是爱邻舍（10：25～37）

三、马利亚选择上好福分（10：38～42） 耶稣基督在地上传道的工作重心，主要

集中在差遣和教导上。正如耶稣基督在复活升天之前，所赐下的大使命。“ 所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”（太28：19～20）

在路加福音10：1～24节中，耶稣基督亲自差遣七十个门徒，进入到各城、各地方去。在第九章中，耶稣刚刚差遣完十二使徒。当这群跟随基督的门徒，他们跟随主一段时间后，他们亲眼看见，也亲身经历耶稣基督传道的工作，及关于福音的教导。耶稣基督是他们最好的老师，祂亲自操练这群门徒，让他们两个两个的进入福音的禾场。可以说，传福音是门训中最好的实践课程。用传福音的行动，来回应所信之道。

当耶稣差遣这些门徒出去传福音时，对于门徒而言，这是一场信心操练的实战课程。他们如同羊羔进入狼群，没有带钱袋，没有带鞋，也没有口袋。他们需要进入陌生的家庭，与他们建立关系，问他们的安！当有家庭接待他们，他们就住在这家庭中，与他们同吃、同喝，直到离开这个地方的日子。

当在城里没有家庭接待他们时，他们就需要离开这座城，进入到下一个城，这期间他们可能会露宿街头，他们可能没吃的，也没喝的。他们甚至会面对各样的挑战、压力、逼迫等等！但神却应许他们，这些不愿意接待他们的城，将来要面对上帝极大的审判和咒诅。因为耶稣说：“听从你们的就是听从我；弃绝你们的就是弃绝我；弃绝我的就是弃绝那差我来的。”（路10:16）

耶稣让门徒认识到，传福音是祂所赐下的使命，是门徒当尽的责任和本分。而使人信主的主权却在于神自己。门徒只需要凭着信心，带着爱心来传讲全备的福音，最后将结果交托在神的手中。只是这个城里的人，是否悔改相信福音，都在神的主权之下。这给我们基督徒何等大的安慰和恩典，也让我们去反思在我们日常的生活中，我们有没有带着福音的使命，出于信心来传讲福音。因为我们的喜乐和盼望，是因着我们的名被记录在天上。

在经文23～37节中，让我们去思想，我们要怎样才算是爱邻舍？当法律赛人来试探耶稣，认为自己似乎在行为上，已经做得不错了。他们认为自己知晓律法的规条，能够将律法准确的归纳出来，似乎严格按照律法的要求来遵行。但罪人却活不出爱神和爱邻舍的诫命来。

在经文中，耶稣用了一个很简单的例子，来说明“谁是我的邻舍”。当有个人落在强盗的手里，祭司作为人与神的中保，作为敬拜侍奉神的带领者。他本应该主动的帮助这位落难者，但他却当作没看见，离开了。利未人也在圣殿中侍奉神，他们同样是神所拣选，分别出来侍奉神的。但他看见后，仍然不动于衷，照样走自己的路。唯有撒马利亚人，本事被犹太人所弃绝，被认为是不洁之人。却动了慈心，不但是给他包扎伤口，将他送至店里，更是将住店的钱一并付清。

这是何等讽刺的一幅图画，我们内心所存的就行出来。我们是好撒马利亚人吗？我们是否带着怜悯和恩典去帮助我们的邻舍呢？耶稣让法律赛人“你去照样行吧”！一方面让法律赛人认识到自己没有办法真实的爱神、爱人；另一方面也让法律赛人看见自己的罪来。求神帮助我们，我们唯有依靠福音的恩典，我们唯有让基督的爱得着我们，以至于我们才能够去爱神、爱人。

经文最后一段38～42节，让我们去思想在我们有限的年日之中，什么是最好的福分。在经文中，耶稣没有反对马大所做的事情，但耶稣却指出马大的问题，就是她被许多的事思虑烦扰。耶稣肯定了马利亚所做的事情，因为她已经选择了上好的福分，就是她已经抓住了机会，使自己安静在主的面前来听耶稣讲道。

在马大看来，马利亚这个时候应该过来帮助自己忙家务活。而在马利亚看来，她知道能够与主同在，听主的讲道，是她生命中最宝贵的事情。而马大在服侍的过程中，内心却被各样的事情搅扰，产生了埋冤。马利亚却带着谦卑和喜乐来听道。

这让我们去思想在这忙碌的世界之中，什么是我们生命中上好的福分呢？我们每天可以选择做很多的事情，但我们生命的专注点在哪里呢？让我们好好反思我们一天的生活，让我们能够回到基督的面前，让我们选择那永远也夺不走的福分，就是与主亲近的时间，透过读经、默想，来与祂同在！因为祂与我们同在！

灵修分享5月8日 路11章 徐惠婷

主祷文（路11:1-13）

主耶稣在世上的时候给我们示范了一个祷告的榜样。主耶稣说，他与父原为一，他时常向天父祷告，这让我们看见他与天父那亲密无间的关系。当亚当被造的时候，亚当也是坦然无惧地在神面前生活，并且完全信赖神、顺服神，以神为乐，忠心顺服神。但亚当、夏娃一犯罪，他们就躲藏起来，并用无花果树的叶子为自己遮羞。他们开始躲避神。他们失去了与神亲密的关系。并且自那以后，人天然地抵挡上帝，享受上帝的恩典，却不感谢他；反而去求告那受造之物，以各种木头、石头、金银雕刻的偶像为神。他们向假神祷告，为得平安，然而苦难、疾病、死亡并没有因此而远离他们。

当主耶稣来到地上的时候，他也祷告；门徒似乎感受到了主的祷告很不寻常。主耶稣很享受祷告的时间，他可以彻夜祷告；他忙碌、疲惫的时候，却选择先去祷告。对他来说，祷告已经是他的生活方式，是一件并不需要刻意去做的事情。他随时与上帝保持联系。

他与上帝之间的关系令人羡慕。门徒想知道，什么样的祷告是合神心意，是大有能力的？于是有了这段主祷文的记录。

主祷文让我们看见：

首先，我们是向我们在天上的父祷告。当我们称神为我们的父时，表明我们已经被上帝收纳为儿子了。这是怎么作成的呢？原本罪已经使我们与神隔绝了，我们与神是无份的；但是藉着我们的大祭司献上的挽回祭，神竟然不计算我们的过犯，他垂听了他的独生子为我们这些原本死在过犯罪恶中的人所献上的祷告，并且还称我们为儿女。既被称为神的儿女，我们就有向他祷告的特权了。祷告对我们来说，也成为一件自然而然的事情。哪有儿女不与他的父亲沟通，不向他的父亲祈求的呢？地上的父亲尚且知道拿好东西给儿女，更何况我们在天上的父呢？（因为有爱）他乐意应允我们所献上的祷告。那么为何我们却时常感到难以投入祷告呢？有句很实在的话，祷告直到你进入祷告为止。外面的世务、内里的罪，很容易影响我们使我们忘记来祷告，或者只是匆匆忙忙地祷告，好像完成任务一样。并且，我们很容易凭着私意来祷告，以至得不到垂听，以至我们觉得祷告没有用。因此，我们需要求主教导我们祷告，我们需要按着主的心意来祷告。

其次，我们看见祷告的内容是什么。前三项是围绕着神的名、神的国、神的旨意而发出的祈求，第四项是个人在世上的需要，第五项是祈求赦免，第六项和第七项是关于胜过试探和恶者。这个祷告的顺序很清楚，是先求神的国和神的义（愿神的……），再为自己祈求。

在为自己祈求的内容中，只有一项是针对在世上的需要，就是第四项（我们日用的饮食）。并且当我们如此祈求的时候，就向世人彰显了对上帝的感恩和倚靠。世人常将成就归功于自己的努力，并且狂妄地以为人定胜天。我们却要活出完全不一样的生命，常常仰赖神，并以感谢为祭献给神。因此就连我们在为自己在世上生活期间的需要来祈求的时候，我们仍是挂念神的名、神的国与神的旨意。

第五项祈求，是祈求神赦免我们的罪，因为我们也赦免凡亏欠我们的人。这项祈求的目标是“和好”：与神和好，与人和好。饶恕得罪我的人，是一件按人的本性根本无法做到的事情。只有在上帝的律法的光照下，我们才会看见自己的罪，才会意识到自己需要上帝的饶恕；也只有在上帝的救恩里面，在耶稣基督在十字架上赦免仇敌的祷告中，我们才会看见自己深深不配得到所蒙的恩惠，以至于被激动去饶恕得罪我们的人。当我们饶恕仇敌的时候，神的名就被尊为圣，神的国就彰显在世人面前，神的旨意就行在地上了。所以这项祈求也是对前三项祈求的回应。

第六项与第七项祈求也是如此，我们并不能靠自己胜过来自恶者的试探，我们只能倚靠神，更具体地说，我们需要倚靠圣灵叫基督从死里复活的大能。当我们胜过试探的时候，也就是神的名被高举、神的国被彰显、神的旨意得以实现的时候。

但愿我们能够对照主祷文来列定每日的祷告单，这样我们的祷告生活一定会满有意义，我们会更多、更丰富地经历上帝，与上帝同工，祝福身边的人。

最后，我们需要恒切地祷告。

当我们祷告的时候，我们当然确信上帝会垂听我们的每一个祷告（前提是：合神心意）。但是许多时候，我们需要等候，在等候的过程中，我们需要恒切地祷告，就像这位半夜来敲门寻求朋友帮助的比喻，不要灰心，总要持续地祷告。有时我们以为祷告似乎没有带来什么变化，但是神在暗处却做了许多我们并没有觉察的工作。神乐意给叩门者开门，并且要厚厚赏赐给凡寻求他的人。而最好的礼物，就是圣灵。你愿意祈求圣灵常常感动你，装备你，去为基督作见证吗？

主祷文在指引我们如何祷告的同时，也在提醒我们该如何在地上生活。因为当我们照着主祷文去祷告的时候，圣灵就会引导我们照着所祷告的去回应上帝的救恩。因此，若我们常常在内室与神交通，久而久之，我们就越来越有基督的面容，就像摩西在神面前禁食四十昼夜，领受律法，下山之后，面容竟然发光一样。愿我们都能彼此勉励，不断地按着神的旨意祷告：“我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣……”

路加福音十九章记载了四件事，呼召撒该悔改，十锭银子的比喻，耶稣荣耀进耶路撒冷以及洁净圣殿的事。

在四本福音书中，只有路加记载了撒该这个税吏长悔改的故事。而透过这个故事，显明了路加福音的重点，那就是第10节：“人子来，为要寻找、拯救失丧的人。”这是耶稣基督降世的目的，祂是为了拯救罪人而来。 撒该是一个什么样的人呢？从身份上来说，他是一位税吏长，是财主（2节）。从外形上来说，他是一个矮个子（3节），从犹太人的眼中来看，他是一个背叛自己民族，替罗马来欺负自己同胞的罪人（7节）。

但是，就这样一个人，却得到了耶稣的救恩。“今天救恩到了这家，因为他也是亚伯拉罕的子孙”（9节）。对于犹太人来说，这是一件不能理解的事情。他们认为当基督来的时候，救恩应该是临到那些敬虔热心，并且是忠心遵守律法的法利赛人身上才对，为什么耶稣却宣告说救恩要临到这个，在他们看来是糟糕到极点的罪人身上呢？这个撒该为了给自己谋利，居然去帮助罗马人来欺负自己的同胞，这种人已经算是放弃了自己作为亚伯拉罕后代的身份了。但耶稣却说：“因为他也是亚伯拉罕的子孙”。

所以，在这个故事中，路加要告诉我们的是，你对这位救主的认识是什么？如果你仅仅是从神公义圣洁的角度来讲，那么有谁能够在神面前站立得住呢？又有谁配得神的国度呢？只有真正的认识到自己是何等可怜失丧，才能够明白自己是需要救主。只有明白自己所领受的恩典是因着神的怜悯与慈爱，你在神面前的回应才是充满感恩和喜乐的。

而这个也正是接下来关于十锭银子的比喻中，那个把银子包在手巾里的，他对主的认识是错误的，是充满惧怕的，所以也受到了责备与审判。怎么说呢？他为什么会把银子包在手巾里呢？从他对主人的评价可以看得出来，他根本不了解主人的特质。“我原是怕你，因为你是严厉的人。没有放下的，还要去拿；没有种下的，还要去收。”（21节）

所以，在这边我们看到这个恶仆，其实是对主人完全不认识。按照救恩的角度来讲，他其实对于神的救恩完全不明白。他对于这个主人的认识是：严厉的，没有放下的，还要去拿，没有种下的，还要去收。所以，他对于主人的回应是充满恐惧的。当你是充满恐惧的去回应主人的吩咐的时候，你的内心是没有喜乐的，你的顺服是勉强的。而这样的认识只会带来两种结果，那就是，你会害怕自己做不好，而招到主人严厉的惩罚。所以，你的回应一定是懈怠，是消极的。因为，你怕做的越多，错的就越多，那么，你需要承受的惩罚也就越大。如此一来，你就把这银钱藏起来，不敢动。另外一个结果就是，当你觉得自己做的不错的时候，你一定是带出骄傲的。这种骄傲会使得你目中无人，看不起那些做不好的人。

这也是前面关于撒该的例子中，为什么犹太人会认为撒该是一个罪人，是不配得到基督救恩的人。律法主义的问题一定是带来恐惧与骄傲。因为他不认识自己也不认识神的救恩，他的焦点一定是在自己身上。但是对于一个真正明白是神恩典的人，他的焦点是在神的恩典属性上，他所看到的是神的怜悯和恩赐。他工作的动机是因着感恩，而不是惧怕。是因着对神的救恩而做出喜乐的回应。所以，对于这样的人，他们对神的认识不是只是从神公义的角度来认识，而是也从神怜悯与慈爱的角度来认识。公义与慈爱，信实与怜悯在主的身上是分不开的。

所以，接下来当耶稣进入耶路撒冷的时候，众门徒都欢呼起来，大声赞美神说：“奉主名来的王是应当称颂的！在天上有和平，在至高之处有荣光。”主的确是他们所盼望要来的王，是应许的弥赛亚。但是，这个弥赛亚却又是有点反常。因为他的形象会让人觉得不是那么对劲。他是骑着一只从来没有人骑过的小驴进耶路撒冷（30节）。你想想这跟一个伟大君王的形象好像并不是太吻合，以至于那些法利赛人都要耶稣拦阻他的门徒如此的欢呼（39节）。

但是，主耶稣却表达出这些欢呼是应当的，因为他就是要来的那位王。如果门徒不欢呼，那么这些石头都会呼叫起来（40节）。但是耶稣所表现出来的君王的方式也的的确确不是这个地上的君王所表现出来的形象。他来不是要来统治世人，就像外邦君王一样。他来乃是要拯救世人。因为这些百姓所面对的是何等的困苦，这个困苦并不是只是来自于政治上的逼迫，更是信仰上的背叛。

基督是我们的君王，他是带来丰富的恩典而来，在他有说不尽的怜悯与拯救。但是，他仍然是公义圣洁的主，是轻慢不得的神。所以路加在最后一章也记载了耶稣洁净圣殿的故事。圣殿是作为祷告的殿，人们却把圣殿变成了贼窝（46节）。耶稣对圣殿中不法的行为进行驱赶，他要彰显的是神的圣洁与公义。但是，他如此一来的结果却遭到祭司长与文士的仇恨，他们想要杀耶稣（47）。但殊不知，这正是要体现耶稣救恩的奇妙。祂要建立真正圣洁的神的殿，是真正敬拜的圣殿，而这个建立却是透过主自己的被杀，被审判而重新建立起来。因此，惟有透过耶稣基督，我们才能够真正的来到神面前，我们才能够真正的来敬拜那位圣洁公义的神。教会也成为真正敬拜和祷告的殿。

灵修分享

许秋诚 2020年5月14日 经文：路加福音20～21章 第一部分：

耶稣在殿里的教训

经文的结构：

一、耶稣对祭司长、文士和法律赛人的教训（20:1～26）

二、耶稣对撒都该人的教训（20:27～47）

三、耶稣对十二门徒的教训（21章）

在路加福音20～21章的记载中，是以耶稣在圣殿的教训为中心展开的。耶稣在向不同的群体教导福音的真理，这也是耶稣基督在上十字架之前，最后公开的教导和讲论。 经文在20章中，这是耶稣对反对和试探祂的人的教训。这群祭司、文士、法利赛人并长老，可以说是一群有地位，有影响力的人。当他们发现有一位比他们更加有影响力，更加遵行律法，更加谦卑，更加有荣耀的人出现时。我们看到他们带着各样的嫉妒和厌恨，来抵挡和试探耶稣，他们最终的目的就是想将耶稣除灭。他们认为耶稣的存在，已经深深的影响了他们的地位和威望。他们邪恶到一个地步，就是想透过杀死耶稣来达到自己的政治目的。但他们对耶稣的认识却是何等的有限和缺乏，耶稣基督是真正的大祭司，也是真正的先知和君王，但祂的国却不在这地上。

这群抵挡耶稣的人前来质问祂的权柄，“是谁允许你做这些事情的”？这是一件非常有意思的问题。就好比一个仆人来到主人面前，向主人说：“谁允许你进入这间房间的”。耶稣却很有智慧的回答他们，祂先问他们关于约翰的洗礼是从哪里来的。因为耶稣知道他们不能回答。接着耶稣直接用一个“恶园户”的比喻，来指出他们的罪来。 当创造宇宙万有的主宰，进入到祂所创造的世界中来救赎犯罪堕落的人。但可怕的是，这群抵挡耶稣之人尽然将祂杀死。目的是想抢夺耶稣的权柄。耶稣却明确指出他们的结局，他们与神的国无份。

当他们明确知道耶稣是指着他们说的，他们不单是不愿意悔改。反而变本加厉的想要下手抓拿耶稣。他们想寻找耶稣的话柄，好使祂被交在巡抚的政权之下。他们想透过询问纳税给凯撒的事情，来寻找机会。耶稣却智慧的回答他们：“凯撒的物当归给凯撒，神的物当归给神。”

今天基督徒也活在这样类似的处境之下，家庭教会常常会被当地的政权问及，是谁给你权柄聚会的？谁是你们的头？我们只能诚实的回答：“当然是我们的主耶稣基督啊”！他们当然不认了！耶稣基督是谁？我又不认识祂！祂与我没有半毛钱关系！不管你们信什么，在我的地盘我做主。教会则回应：“这不对吧！应该是凯撒的物当归给凯撒，神的物当归给神。”接着当局者赶紧翻看条例，发现哪有这样的规条？教会回答：“你们找错地方了，这是在神的律法中，要在圣经里找。”好了别说了，你跟我走一趟，一起喝个茶吧！

家庭教会今天常常要面对这一切，但耶稣已经胜过这一切，感谢神，使我们有这样的机会一起来经历祂的恩典和同在。

在经文21章中，是耶稣对教会的教训和劝勉。因为教会在这罪恶的世界之中，要面对极大的压力和挑战。首先耶稣论到，因着耶路撒冷的罪，圣殿必须先被拆毁；其次是异端和灾难会不断的兴起；接着是教会的弟兄姊妹会被逼迫、交在执政掌权者的手下，甚至落在监里。最后当福音传遍天下时，当得救的人添了，末期才会来到，耶稣基督要驾着云降临。这是我们教会在地上的盼望吗？

当这一切临到我们身上时，我们会害怕吗？求神帮助我们，使我们能够谨慎而不害怕。因为我们得救赎的日子近了。耶稣说你们不要惊慌，为什么我们可以不惊慌？因为作为属神的选民，我们终极的盼望不在这可见的世界之中，因为这个可见的世界，有一天要被彻底的拆毁，神要为我们重建一个新天新地。当这些灾难临到的时候，就表明我们得救赎的日子更近了，我们将要被基督接入属神的国度之中，我们将来要进入神所更新的新天新地之中。我们可以不惊慌，除非我们将目光定睛在属神的国度中，我们的信心和盼望不是建立在这个可见而败坏的世界之中，而是定睛在为我们受死复活的救主身上，求神帮助我们，让我们在这末后的世代，让我们单单依靠耶稣基督而活，以至于我们的生命会充满喜乐和盼望。

耶稣在这里强调一件事情，就是福音必须传遍天下，福音必须先传给万民，也只有得救的人添满了，然后末期才会来到，耶稣基督才会再来。而福音又是在一个怎样的处境之下被传开的呢？是在平顺的日子中，是在我们生活舒适的境况下，是在我们信仰公开、自由的处境下吗？不是的，经文恰恰相反，耶稣说：福音正是在被逼迫和打压的处境下被传开的。在基督教的世界历史中，福音就是带着殉道者的血，不断的被播撒出去的。我们很熟悉的一句名言：“殉道者的血，是教会的种子”。因为福音的本身，耶稣基督成为教会历史上的第一个殉道者，祂透过自己的死来建立在地，而属天的教会。而教会今天也需要用同样的方式，来回应这个被罪恶所辖制的世代。

灵修分享5月15日 路22章 徐惠婷

在路加福音22章中我们看到人子被卖、后的晚餐，对门徒的教导和嘱咐，被捕前的祷告，被捕受审等一系列事件。

1. 犹大卖主（1-6节）：钱财的迷惑

在跟随耶稣的十二个门徒中，竟有一位后走上了卖主的道路，这实在令人难过。虽然犹大有机会近距离地听到主耶稣的教导，看到主耶稣所行的诸多神迹以及主耶稣那完全的生命样式，但是他并没有被神的道所改变。

福音书的作者说，“他是个贼，又带着钱囊，常取其中所存的”。金钱成为他的神，以致于他竟然走上了杀人者的道路。

不要以为我们比犹大高尚。事实上，我们每一个人都很容易成为金钱的奴隶，我们或者很小心谨慎地花钱，或者大把大把地挥霍金钱，在无尽的消费中寻找自我价值。 - 1 -

然而，耶稣正是为着我们这些容易倚靠钱财的人而死。他在十字架上的死，也将我们对金钱的欲望钉在十字架上，使我们活出公义自由的生命。

2. 后的晚餐（7-23节）

主耶稣在逾越节的筵席上设立了圣餐。每次当我们守圣餐的时候，我们一方面记念主的身体为我们被掰开，主的血为我们而流，使我们得以脱离罪与死亡的权势，一方面等候将来主耶稣再来时迎接我们进入他的大筵席中（16节）。

我们的生命需要常常回头看——记念十字架上救主的舍命，使我们因着这样的救恩不再被控告，并且不再成为罪的奴隶，我们也需要常常往前看——那将来的盼望将使我们轻看现今的苦楚，并且努力积攒财宝在天上。

3. 对门徒的教导和嘱咐（24-38节）

- 2 -

在逾越节的筵席上，我们看到一幅很不合时宜的画面。当主耶稣设立圣餐，预言自己将被门徒中的一个出卖时，门徒中间竟然起了争论：到底谁可算为大。这不是他们第一次这样争论，只是这一次争论竟然是发生在主耶稣即将被卖的这一夜。

门徒关心的是，在主耶稣将要带来的国度中他们的地位如何。犹大关心的是钱财，他们关心的是地位。主耶稣以他自身的榜样教导门徒，为大的要像年幼的，为首的倒要像服侍人的。这就是天国的价值观。权力是为了更好的服侍，是为了爱；而不是辖制人，为自己谋取利益。主耶稣知道谁是他的羊，谁会对他忠心到底。他对门徒循循善诱，并且应许他们，要将他的国度赐给他们，使他们在弥赛亚的筵度上吃喝，并审判不信者。 门徒是软弱的。主对他们预先说明，他们将会遇到试探，并且会跌倒，因为撒但想要得着他们。他们想倚靠刀剑，结果他们必定因为惧怕刀剑而逃离。但主兴起彼得，使彼得不失去信心，还要坚固其余的弟兄。有意 - 3 -

思的是，主选择使用将会三次不认主的彼得。这使我们看到神的恩典真是奇妙莫名。他可以转变一个人到这样一个地步，并且他竟愿意使用这样一个软弱的器皿，这使我们不去崇拜人，而单单看见神的权能与荣耀。

4. 被捕之前的祷告（39-46节）

主耶稣经常去橄榄山祷告，39节说，他“照常往橄榄山去”。他吩咐门徒要祷告，免得入了迷惑。门徒接下来要经历的试探是大的，若不祷告，他们就没有力量胜过试探。亚当、夏娃在面对蛇的引诱时失败了。现在这位末后的亚当来到世上，即将走向十字架的时候，他也面临极大的试探：“何必为这些败坏的人白白受死呢？不值得啊！”主耶稣所要面临的苦杯是极为沉重的，是笔墨所无法形容的。

经文说，他极其伤痛，祷告更加恳切，汗珠如大血点，滴在地上。但是他渴望顺服天父的旨意，虽然这意味着他要付上极大的代价。他要承担所有人类的罪孽，代替我们接 - 4 -

受上帝的忿怒的审判。他要从撒但的手中把我们拯救回来，使我们重新成为贵重的器皿，荣耀他的父神。

我们再次看见门徒的软弱。经文说，他们因为忧愁睡着了，他们没有祷告。之后我们就看见门徒在主被捕之后的失败。我们需要祷告，因为我们本是软弱的；我们需要祷告，因为借着祷告，我们可以与爱我们的神亲密的相交。

5. 被捕受审（47-71节）

主耶稣是在深夜时被捕的，一场不光彩的审判就这样开始了。主耶稣被戏弄、被鞭打、被审判以至被钉十字架，他遭遇强烈的逼迫，不公义的对待，因此他能体恤圣徒们所面对的逼迫与刑罚。

这个世界会恨恶基督徒，这是必然的现象。我们不要指望得到人的理解，相反，我们要理解他们对我们的不理解。我们要祈求圣灵光照他们，就像当初光照逼迫教会的扫罗那样。我们要祈求圣灵光照我们，使我们热爱 - 5 -

人的灵魂得救胜过得人的喜悦。

当我们重温福音书这段很熟悉的段落时，愿圣灵使我们的心不再刚硬，而是能够再次遇见十字架上那位戴着荆刺冠冕的主，愿我们都愿意向他悔改，单单夸耀他的救恩，传扬他的美德。

- 6 -

灵修分享 2020年05月17日 路 24 聂彤

阅读四福音，要说最“爽”的章节，莫过于耶稣复活篇了。《路加福音》24章和《马太》28章，《马可》16章，《约翰》20章，都是令人充满喜乐和盼望的“复活篇”。四本福音书都比较详实记录的，是“几个妇女”，她们可以说是复活见证的“第一人”，并且她们的名字也被忠实地记录下来：抹大拉的马丽亚、雅各的母亲马丽亚（马太记载：那个马丽亚）、撒罗米（路加记载：约亚拿；也可能是两个人）。路加的记载中，还特别详实记载了，去往以马忤斯的路上，耶稣向两个门徒显现的事情。

这件事，马可一带而过；而马太和约翰并没有记录，可见，这事对路加，这个有外邦血统的基督徒来说，是很重要的事件。记录那些妇女，因为她们是“第一见证人”，任谁也无法否认和绕过（说圣经歧视妇女的，再次被打脸）；记录了彼得，也许路加参考过《马可福音》；“漏掉”约翰，原因就不得而知了。但以马忤斯路上的两个门徒，他们不是“使徒”，换句话说，他们不是耶稣那十一个半的“亲传弟子”（卖主的犹大近身跟随耶稣许久，却最终失丧了，但毕竟跟随过主，就算半个吧——某之愚数），但路加甚至记录了其中一个人的名字：革流巴。按照《路加福音》最开头的说法：详细考察后，“按着次序”写的，可以推断，耶稣复活后，向革流巴他们显现，早于向其他使徒显现，正是革流巴他们将耶稣复活，已向他们显现的消息带给其他门徒的（33-37）。

我们知道，《路加福音》主要写给那些，不具犹太教背景的外邦人士，那时的“非犹”文化主要遗传自“希腊文明”。所谓的“雅典民主”可不是现代意义上的民主，而是男性公民的民主。妇女及外邦移民、奴隶、他国公民都没有享受民主权利。古罗马法典不仅剥夺了妇女的人格，甚至她们的女性身份也成为被剥夺公民资格的罪名之一，与乳臭孩童和丧失理智的疯子相提并论。这样，妇女的见证，是不足以让外邦人信服的。因此，革流巴和同伴的见证就显得极为重要了。特别是当妇女们转述了天使的话，说耶稣复活了，而“使徒以为是胡言，就不相信” （11），

那么，耶稣亲自向之显现的革流巴和他的同伴，就成为极其重要的见证人。他们是最早亲眼看见复活后的耶稣，并且因为其容貌的改变，最重要的是他们对“复活”的怀疑，以致认不出是主，及至耶稣在他们面前做了具有代表性的动作——“拿起饼来，祝谢了，擘开，递给他们”，这时，“他们的眼睛明亮了，这才认出耶稣来”（30-31），甚至“忽然耶稣不见了”，他们也没觉得“惊悚和骇人听闻”，反倒心里火热起来，连夜返回耶路撒冷，将见证带给使徒和其他门徒。然后是耶稣亲自向众人显现，更证实了革流巴他们的见证是真的。

古罗马帝国的法律，在同时代是比较先进的，讲求证据，路加细致入微的记载，对于“非犹”背景的人来说，更容易明白和接受。感谢主，祂的道丰富而全备，适合任何时代、任何背景的人，可以得着而生！

【徒1:3】他受害之后，用许多的凭据将

自己活活地显给使徒看，四十天之久向他们显现，讲说上帝国的事。

有一些时候我们会感到诧异，似乎在整个救赎历史当中，神完全有能力用看起来“更简单”的方法来实现祂的救赎，例如让人心解经，例如让人类消灭，例如基督在世人面前展现“更伟大”的神迹奇事，例如带领天使击破罗马阵营，例如……耶稣复活后，为何不向彼拉多显现，不向凯撒显现，不向该亚法显现？似乎这一切对于基督教的传播会显得更加直接而彻底，可是当圣经如此记载的时候，我们应当思想神的智慧和怜悯，复活后的基督最主要要来向那些曾经跟随他的门徒显现，那些软弱的、卑微的人显现，我想说这是教会的雏形，可是却是上帝所看重和保守的，这些门徒虽然软弱，但是他们跟随基督的时候，他们听到了福音，他们领受了神国的道，他们所面对的不是一系列的神迹奇事而已，因为若单是这些，纵然死人复活，人依然不会从自我中心的辖制当中走出来，神拣选那些卑微软弱的人，呼召这些人，不仅领受福音，也要将祂复活的大能丰丰富富的彰显给他们看。福音的工作、救赎绝不是我们所想的那样，可以用简单的方式去解决，若非如此，基督就无需被钉十字架，基督徒应当如此祷告，求神帮助我们信靠福音的大能，信靠复活的基督，胜过信靠这个世界的方式。

【徒1:6】他们聚集的时候，问耶稣说：“主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？”

门徒经历了跟随耶稣的几年，经历了软弱与跌倒，更经历了亲眼所见耶稣的复活，按着一般故事的叙述，这个时候的门徒应该已经“近乎成熟”了吧，然而事实不是如此，他们仍然问出了一句令人瞠目结舌的话，他们依然对于耶稣的死与复活，对耶稣所要成就的事情，对于自己的使命仍然一无所知，这既是令人觉得悲凉的，同时也是需要我们警醒的，因为我们也是如此。我们应该祷告，求神帮助我们更多的去明白主在祂自己的话语当中所给我们的吩咐，也引导我们更清楚的去看见自己在这个人生当中的托付与异象到底是什么，在哪里。

【徒1:24】众人就祷告说：“主啊，你知道万人的心。求你从这两个人中，指明你所拣选的是谁，叫他得这使徒的位分。这位分犹大已经丢弃，往自己的地方去了。”

【徒1:26】于是众人为他们摇签，摇出马提亚来。他就和十一个使徒同列。

摇签是具有当时文化背景的一种议事方法，就好比旧约的祭司，也会透过乌陵和土明决定事情一样，但是我们需要谨慎，这并不是一个可以应用在我们现在生活当中的方法，我们应该看到众人是以祷告开始，也就意味着说，整个决定是以祷告为核心，他们最终仰望的是那位决定万事的主，并不是自己，也不是机率，主借着摇签的方式告诉他们最终的结果，在现在的处境来看，我认为按着我们的做法就是像教会开同工会，各位同工同感一灵，祷告并同心协议作出决定，也好比弟兄姐妹之间彼此商讨，为某一件事情出谋划策，在圣灵的带领下看见神的预备。摇签的方式很多时候是人心的迷思，因为现在处境的摇签，人们更多看重的“速求”而非圣灵的带领，看重的是人的决定，而非上帝的心意，只是借着摇签，向外宣称属灵来将自己的做法和决定合理化，这样无疑就成为魔鬼撒旦的诡计和陷阱。我们应该祷告求神帮助我们，以耐心等候的心来等候神在我们生命当中的带领，以确实的神在祂自己所默示的话语当中，那完备的信息里，看见神在我们生命当中规定的各样原则，而不是在对神的话语无知的思维里盲目的自信，以及依靠人的自负来做决定。

【徒2:3】又有舌头如火焰显现出来，分开落在他们各人头上。

【徒2:4】他们就都被圣灵充满，按着圣灵所赐的口才说起别国的话来。

圣灵临在人的身上在圣经当中，这并不是第一次，扫罗、大卫、参孙在旧约当中其实都有被圣灵充满的经历，然而在这里提到的圣灵降下是完全不同的，因为这里所说的，正是应验了【约16:7】然而我将真情告诉你们，我去是与你们有益的。我若不去，保惠师就不到你们这里来；我若去，就差他来。如同这句经文所说的，是圣灵保惠师的降下。初次的降下，圣经对其有特别的描述，例如响声、大风、舌头、如火焰等等，并且很直观的让门徒看见圣灵的降下，我们感谢主怜悯我们这些软弱卑微鼠目寸光的人，因为若非如此，我们便不知道原来圣灵真的降下，恐怕我们会自夸这一切都是自己的能力，圣灵可见式的降下提醒我们神的话语以及祂的工作是信实的，但这不应该成为我们衡量圣灵降下与否的标准，初代教会有它特殊的时代背景和圣灵在教会建立初期很特别的工作，但是我们仍然应该承认，我们所信靠的这一切应当凭着心灵和诚实，也就是真理来面对，而不应该强调具体的形式，例如我们不应该说，现在我们没有看到圣灵如火一般降下，就否认圣灵内住在我们心中的真实性。因为耶稣也另说【约3:8】风随着意思吹，你听见风的响声，却不晓得从哪里来，往哪里去；凡从圣灵生的，也是如此。”意思就是，按着我们的知识和眼见，其实我们仍旧不晓得全部，圣灵的工作仍旧有奥秘。

当圣灵降下来，门徒不是成为“超能力者“，可以呼风唤雨，大显神迹，当然，他们也有，例如医病赶鬼之类的，在后面我们会看到。很特别值得我们留意的地方在于，当圣灵降下以后，他们所做的最奇妙的事情便是”按着圣灵所赐的口才说起别国的话来。“藉着这段经文我们想到起初神创造天地的时候，上帝是透过语言来创造这个世界万物的，也就是上帝的言说，圣经从来没有讲，人类的历史是从没有语言到有语言的过程，好像语言是人所创造的，圣经告诉我们，语言是神创造这个世界的工具，上帝才是语言的创造者，并且上帝将语言赋予人，创造的时候藉着语言，如今五旬节，圣灵降下来也”创造更新“人的语言，这是十分特别的。

【徒2:14】彼得和十一个使徒站起，高声说：“犹太人和一切住在耶路撒冷的人哪，这件事你们当知道，也当侧耳听我的话。

以彼得为首的门徒，站起，圣灵改变人心的工作是奇妙的，昔日三次不认主的彼得，昔日拦阻耶稣不上十字架的彼得，昔日当耶稣被钉之后如丧家之犬，躲进房间，门窗紧闭的门徒，昔日当耶稣不再后（耶稣3日后便复活），但是门徒却当期渔夫，可是如今他们却勇敢的站起，传讲福音，我们实在不得不赞叹圣灵的大能。我们应当祷告，求圣灵帮助我们，可以回应起初的呼召，纵然我们曾经如此不信、悖逆、软弱，在世俗与天国之间游移不定，但是求圣灵在我们心中做那奇妙改变的工作，也让我们真诚去回应所领受的恩典，我们便站起，勇敢传讲福音，活出福音的见证。

【徒2:43】众人都惧怕。使徒又行了许多奇事神迹。

【徒2:44】信的人都在一处，凡物公用， 【徒2:45】并且卖了田产、家业，照各人所需用的分给各人。

【徒2:46】他们天天同心合意恒切地在殿里，且在家中擘饼，存着欢喜诚实的心用饭， 【徒2:47】赞美上帝，得众民的喜爱。主将得救的人天天加给他们。

面对福音，众人，也就是那些听了福音不信主的人的内心首先是惧怕的。在和朋友或是亲人对话的时候，我们不要首先就指控对方的叛逆，这很容易让人抵挡，其实当人在面对福音的时候，人心首先会有的很有可能是惧怕，只是大部分人也将这种惧怕隐藏起来，这是人的不自知，我们自己也常常是如此，当福音更新我们的时候，我们的心何尝不是恐惧，抗拒呢？初代教会的基督徒，他们的生活成为美好的见证，我们似乎看不见那种割裂，也就是日常生活与敬拜的割裂，不是一周工作六天，留出半天参加主日敬拜，不是的，当我们观看的时候，我们发现他们天天都在彼此相交，天天都在敬拜，这固然有当时的时代背景，当时的文化处境，但是我们不应该否认，时时刻刻的敬拜便是我们生活真正的样式，敬拜不等同与唱歌读经，实际上在我们现代的处境当中，我们发自内心的敬畏老板，我们由衷的希望爱我们的同事，愿意忠心的把所托付的做好，我们在一些平凡的细节当中努力的去诚实，心口一致，对抗怒气和焦虑都是敬拜的过程，因为在这个过程当中，我们不断的以自己的所是，来认识上帝的所是，我们不断的以自己的有限来到那位无限施恩者的面前，工作是敬拜、生活是敬拜、制定项目策划书是敬拜，回家煮两三道小菜也是敬拜，这些都是敬拜，当然讲到这里，实际上我们也不能说既然如此，那我又何必上教会去敬拜呢？这是不同的，所以当我们观看初代教会的生活，我们就会明白，我们仍旧需要有那种庄严肃穆，那种共同领受一个恩典的弟兄姐妹彼此相交的敬拜，是用诗歌、真理来到父上帝面前的敬拜，这两者对基督徒的属灵生活都是必不可少的！因此当一个族群，以不一样的生命价值观，不一样的共同体彼此连接在一起的时候，这种见证才是震撼人心的，以至于，众民以惧怕开始，而以喜爱结束，主将得救的人天天加给他们！，愿我们的教会在逼迫当中也活出那活泼的生命！

灵修分享

许秋诚 2020年7月23日 经文：使徒行传10～11章

福音进入外邦人的家

经文的结构：

一、彼 得 被 圣 灵 指 示 进 入 哥 尼 流 的 家（10:1～33）

二、彼 得 被 圣 灵 引 导 在 哥 尼 流 家 讲 道（10:34～48）

三、彼得向门徒们见证外邦人的归信（11章）

在教会的初期，我们很难想象福音要传入外邦人中，是何等艰难的事情。这需要跨越种族的界限，这需要放下犹太血统的骄傲，更是需要圣灵亲自的工作。而福音不仅仅是要进入到外邦之中，福音必定要带来更新。福音要使犹太人和外邦人合一，使自主的和为奴的合一，使男人和女人合一。

在使徒行传的10～11章中，我们很难去理解在当时的文化处境中，为什么福音要传入外邦的群体是这样的艰难。甚至作为使徒彼得，他都需要在圣灵的引导下，去跨越这样的种族界限。因为按照彼得的本意，他要将福音带给外邦人，这都是极大的拦阻和障碍。而我们今天不愿意传福音的拦阻和障碍又是什么呢？这是我们需要去思想和悔改的地方。

在经文10:1～33节，这段经文让我们看到哥尼流虽然是凯撒利亚人，也是一个百夫长。虽然他是外邦人，但他和家人都敬畏神，也多多的周济百姓，并且也常常祷告神。这不得不去让我们思想神在外邦人中的工作。当福音还没传入外邦人中时，神就已经在外邦人中做了预备的工作。是神亲自拣选外邦人来归向基督。而彼得则是顺服圣灵的引导，进入到哥尼流的家中。并且在彼得还没有去哥尼流家时，圣灵就已经预备了福音的大门。按照彼得的遗传和传统，“犹太人和别国的人亲近来往，本是不合例的”。但他仍然顺服圣灵的引导，也唯有福音能够打破这一切。

在经文10:34～48节中，当彼得清楚的知道这一切都是圣灵的工作时，彼得就开始向着哥尼流一家来讲道。这是教会历史中何等伟大的时刻。彼得的证道简短而有力，他清晰的表明基督的就是神的儿子，祂满足一切律法的要求，祂是完全的人，但祭司长，文士、法律赛人、长老等等，却把祂挂在木头上杀了。神却使祂从死里复活，并且向彼得这些使徒和门徒显现。彼得就是这事的见证人。彼得也强有力的表明，基督就是那审判活人和死人的主。凡信祂的人，必因他的名得蒙赦罪。当彼得在传讲福音的过程中，圣灵就降临在一切听道的人身上。圣灵不单是降临在受割礼的犹太人身上，同时也降临在未受割礼的外邦人身上。这是何等荣耀的时刻。因着哥尼流一家都领受了圣灵的浇灌，彼得就为他们施洗，使他们归入基督的教会。

在经文11章让我们看到，虽然彼得经历了圣灵的工作，也见证了神的荣耀。但当使徒和犹太的弟兄听说外邦人也领受神的道，并且听说彼得进入未受割礼之人的家和他们吃饭时。他们不是惊喜不是感恩，而是感到困惑和不能理解。以至于他们需要质问彼得，彼得也需要来见证外邦人的归信。我想我们常常会误解别人，我们也时常被别人误解。这就需要很好的沟通和分析，目的也是为着见证神的荣耀和大能。当彼得将哥尼流一家的归信见证出来时，“众人听见这话，就不言语了，只归荣耀与 神，说：“这样看来， 神也赐恩给外邦人，叫他们悔改得生命了。”

这是值得我们去学习和思考的，一方面我们需要来反思，如何来见证神在我们生命中的工作，另一方面见证是为着人能够将荣耀归给神，而不是归给我们自己。以至于福音开始大范围的在外邦人中传扬开来，神也因此更加的兴旺教会。

灵修分享7月24日 徒12章 徐惠婷

使徒雅各是继司提反之后的第二个殉道者，在这之前门徒受到的逼迫主要来自犹太教，现在教会开始受到当权者的逼迫。希律王使用手中的权力杀害门徒，为要取悦犹太教的人，对希律来说，这是他的政治策略。看起来，门徒也像羊羔一样，在暴力面前软弱无力；看起来，基督的跟随者就要在这种淫威底下离弃信仰——这正是希律的目的。但结果却是主的道日见兴旺，越发广传。

为什么会产生这样的逆转？为何逼迫不能消灭教会？为什么门徒在遇到刀剑的威胁时仍然不惧怕？如果不是他们亲眼看过、听过、摸过复活的耶稣，他们怎能有这样的勇气和力量？殉道者的血是教会复兴的种子。死亡不能使我们与基督的爱隔绝，因为基督已经以他自己的死废去了死亡的权势。基督徒在面对死亡威胁时所展现出来的勇气、信心、忠心，就非常有力地为福音作了见证。

另一方面，逼迫没有打击信徒传福音的热情和努力，反而激发他们更加勇敢且迫切地传扬这生命的道。

约翰的哥哥雅各被杀之后，信徒一定非常悲伤，如今主所重用的使徒彼得也被捕，等候除酵节过后行刑。在这种恐怖的势态下，他们唯一能做的，就是一齐跪下来向他们的主祈求祷告。希律逼迫教会的决心如此之大，以至于他们甚至不敢相信神会垂听他们的祷告将彼得从希律手下救出。而当彼得如此奇妙地获得拯救时，不论是彼得，还是当时切切为彼得祷告的信徒，一定都被神深深地安慰、大大地鼓舞。尽管逼迫者的势力看起来是那么强大，甚至可以随时取人的性命，但是主一直在天上观看，要刑罚一切作恶的，并要为受屈的人伸冤（结局是希律因为不归荣耀给神而被击杀）。彼得向信徒叙述完获救经历，就离开耶路撒冷，继续往别处去传道。彼得的这次奇妙经历显明，主在天上统管万有，若他不许，没有人可以伤害他的仆人，并且神的道将因此更加地被广传。主耶稣亲自示范当趁着白日的时候赶紧作工。什么是白日？对于主耶稣来说，就是他尚未被捉拿的时候；对于彼得，就是他尚未殉道的时候；对于今天的我们，就是我们还是自由的时候，就是我们还存在地上的时候。

因此，逼迫之下，福音更加被广传不仅是圣灵在不信的人心里工作的结果，也是圣灵激发信徒活出爱的生命、迫切传福音的结果。

从2019年底新冠疫情爆发至今，种种的灾难在提示我们，主来的日子真的越来越近了。我们原以为灾难会使统治者有所敬畏，减轻对教会的逼迫，然而当疫情得到控制以后，我们竟发现当权者对教会的逼迫更加厉害了。甚至我们亲爱的弟兄姐妹的家也遭遇强拆。面对如此野蛮的行径，我们心里的愤怒由然而生；但是当我们来到主的面前祷告的时候，我们就看见，主要我们如何对待这些逼迫我们的人。

我们的生活、动作、存留都在乎神，神让雅各为他殉道，却差遣天使救出了狱中的彼得，同样都是为了他国度的缘故。我们不知道主何时再来，但我们知道，我们当警醒祈祷、忠心地传讲福音。当疫情渐渐得到控制，洪灾、地震、饥荒没有临到我们的时候，我们就又渐渐地回到原先那安逸的生活节奏里，我们又与世人一样思念忧虑今生的事了。求主怜悯我们，吸引我们快快地来到他面前，求他的旨意向我们显明，使我们不论得时不得时，都传讲这福音的真理。

灵修分享 2020年07月26日 徒14-15聂彤

《使徒行传》从13章开始，记载的重心转向了被主耶稣光照后悔改的扫罗——即使徒保罗。最开始，保罗是和巴拿巴一起，奉差遣去进行旅行布道。他们从今日叙利亚的“拉塔基亚（Al Ladhiqiyah）”附近出发，经过塞浦路斯岛，进入今日土耳其的安塔利亚湾的安塔利亚（圣经记为“亚大利”），再到“安提阿”。14章来到“以哥念、路司得和特庇”（在今土耳其“科尼亚”城一带）。这一路行来可谓“惊心动魄”——在以哥念引 起 纷 争 ， 被 反 对 派 的 人 凌 辱 、 追 打（14:1-7）；在路司得真是“一念天堂，一念地狱”——医治了生来瘸腿的，被奉为神明，甚至“宙斯庙”的祭司要献祭给使徒，又因以哥念去的反动派的挑唆，几乎被人用石头打死……（14:8-20）这一方面人我们看见罪人抵挡真神的顽固的悖逆和疯狂的暴虐；另一方面看见神仆人对福音的笃信与尽忠。福音不是“以暴制暴，改换天地”，福音也不是“枪杆子里面出政权”，福音是“神的大能、神的智慧和神的爱”，要救一切相信的人。值得注意的是22节：他们就“坚固门徒的心，劝他们恒守所信的道，又说：‘我们进入神的国，必须经历许多艰难’”。很多人以为“信耶稣，保平安，享富足，尽顺利，得永生”，若真如此，恐怕世上便不会有除了基督徒以外的人了，谁也不是傻瓜，这么“好”的宗教需要费力宣传吗？信从福音是要计算代价的，信耶稣，在祂里面才有真平安，那是在“在患难中仍有平静”的平安；信耶稣，在祂里面才真正享有富足，那是“外在贫穷而内心仍有满足而喜乐”的富足；信耶稣，先要有顺服祂的心，就必在一切所行的事上顺利，因为是顺从祂的引导；信耶稣，必相信耶稣所成就的一切，也必要与祂一同承受永生！然而，当罪人还不愿谦卑下来，承认自己的罪时，就会极力地反抗福音，反抗神，反抗神所差派的福音使者。凡跟随耶稣的，都必须有准备“革了自己的命”的决心和勇气，才能真正成为耶稣的门徒。

15章记载了一个重大事件——“耶路撒冷会议”的召开。这是真正打破“犹太人”与“外邦人”的隔阂；真正是“在基督里，不分种族、国家、民族”的“肢体”，是“一家人”——“…外邦人…得听福音之道，而且相信。知道人心的神也为他们作了见证，赐圣灵给他们，正如给我们（犹太人）一样；又藉着信，洁净了他们的心，并不分他们、我们。现在为什么试探神，要把我们（犹太人）祖宗和我们所不能负的轭放在门徒的颈项上呢？我们（犹太人）得救乃是因主耶稣的恩，和他们（外邦人）一样，这是我们所信的。”（15:7-11）人分党、结帮，是出于人罪恶的本性，是神所不喜悦的，祂喜悦万国、万民、万邦一同敬拜祂，万口齐声颂赞祂。新天新地中只有“神的子民”，不再有“中国人、日本人、美国人、印度人……”，所以，今天若有基督徒还会“抵制X货”，网络上转发“XX鬼子遭难大快人心”，还会被“民族主义”煽动，谩骂X国时，基督徒啊，这真的会伤了主耶稣的心呀！当晓得经上记着说：“此后，我要回来，重新修造大卫倒塌的帐幕，把那破坏的重新修造建立齐来。叫余剩的人，就是凡称为我名下的外邦人，都寻求主。这话是从创世以来显明这事的主说的。”（15:16-18，参摩9:11、12）

使徒行传16章

1）第一个人物吕底亚，她是一名经商的妇人，经营染色的布匹。她来自推雅推喇城，那城因其出产的染料而闻名（那里出土的一处古老的碑文就提到位于那城中心的一个染色从业者行会或协会）。吕底亚要么自己就是一名染匠，或是一位借助与家乡人的关系从事染布贸易的商人。其次，我们知道她也是一个“敬拜上帝的人”（14节），她已经归信了犹太教，信奉旧约圣经，敬拜独一的真上帝。

2）第二个人物是使女，“她被邪灵所附，使她能说预言”（16节）（新国际版圣经（NIV）的翻

译），希腊原文的字义是说：“她被蟒蛇之灵所附”。于是很多人就到那个使女的主人们那里，花钱问她问题，请她为他们算命（“她用法术叫她主人们大得财利。”16节）。使女的主人们非但不同情她那些怪异的举止和所遭受的精神上的折磨，反而还利用她为自己牟利。

吕底亚和使女两人身份之间的强烈反差是显而易见的。吕底亚是一个非常受人尊敬的经商的妇人，是当时社会的主流人士，但这个使女甚至连社会中的一个正常成员都算不上，她几乎就只是一出怪人秀中的一件财产罢了。吕底亚崇尚道德并且敬虔，认识并爱慕圣经，但使女却是对任何道德意识或是关乎真理的知识完全陌生。吕底亚有很多为之骄傲的资本，而使女却完全是一个边缘人，没有任何的尊严可言。无论是在社会层面，还是经济层面，吕底亚都拥有中等阶层的能力，但使女却是完全软弱无力，甚至连任何自控能力也不具备。

3）第三个人物是禁卒，是一名中产阶级，是一名公务员。狱卒的情形是在吕底亚和被鬼附的使女“之间”。他不是一个崇尚道德、敬畏圣经的人，但他也并非一个生命完全失控和破碎的人。他不像吕底亚，在研读圣经的过程中平静、温顺地来到主面前，非常清楚自己所经历的是什么。他被职业所困，在巨大的工作压力下生活，差点自刎。

4）他们三人之间的区别：a）种族层面：吕底亚是来自小亚细亚的外族人，使女可能是希腊人，狱卒也许是罗马人。b）社会层面：吕底亚很可能是富人阶层，使女在社会中处于非人类的地位，狱卒是属于中产阶级的公职人员。c）心理/精神层面：吕底亚非常智慧并有完全的“自控力”，使女是精神错乱，而狱卒也许是一个退伍军人，一个普通的“工人”。d）“感受到的需要”：吕底亚可能文化水平更高，对自己的世界观以及对生命意义的认识感到不满足（毕竟，她似乎拥有了其它所有的：自制力、成功、家庭）。保罗回应她的方式是一次温和的谈论。使女的需要更加深刻和激烈，她是一个被情绪所控制、生命完全破碎的人。保罗回应她的方式是一句有权柄的、命令式的话语。狱卒需要福音的情绪比吕底亚更为强烈，但又不如使女。他似乎是意识到：“自己并不具备面对生命中的挑战所必需的那一种要素”。而保罗对这样一个“行动类型”的人（很可能不是“学术类型”的人）的回应方式是相当直接地阐述福音，并呼吁他做出决志。

无论是从种族层面，还是社会、心理层面，他们三人都大相径庭。然而，他们三人都被同一个福音所改变，都被接纳归入同一间教会。

5）这个故事中最令人吃惊的（或许也是作者特意铺陈的部分），就是这三个人物是与像保罗这样的男性犹太人拥有完全相反的人生经历的人物。事实上，在一天的清晨，每个犹太人家庭的一家之主都会起身感谢上帝（以一种非常具有代表性的公祷文），他没有被生为一个外邦人、女人、或奴隶。然而在这里，所有这三种类型的人如今都以弟兄姊妹的身份与保罗联合，并且成为这个崭新的教会的全新的根基！特别值得注意的是，路加在故事的末尾称所有这些新信徒为他们的“弟兄”（40节）。这是何等重要的一件事！我们应当让世人看到，在教会外根本无法相容的人们，透过基督，可以成为弟兄姊妹！

灵修分享

许秋诚 2020年7月30日 经文：使徒行传21章 保罗为着福音被捕

经文的结构：

一、保罗上耶路撒冷被捕前的预言（21：1～9节）

二、保罗明知上耶路撒冷去会被捕（21:10～25节）

三、保罗在耶路撒冷为福音而被捕（21:26～40节） 耶稣说：“为义受逼迫的人有福了，因

为天国是他们的。”当一个人真的愿意为着福音而受逼迫，甚至愿意为着福音而被捕，乃是因为他清楚的明白什么是福音，同时也认清福音的代价。更是明白将来在神面前的荣耀——神要将天国赐予他。

在使徒行传21章，让我们看到，保罗就是愿意为着福音而被捕的人。当先知预言他上耶路撒冷将要被捕时，保罗却表明了自己在神面前的心志：“我为主耶稣的名，不但被人捆绑，就是死在耶路撒冷也是愿意的。”这是何等伟大的宣告。

在经文21章4节，当保罗在推罗时，门徒们因着被圣灵感，就劝他不要上耶路撒冷去。当保罗来到凯撒利亚时，先知亚迦布特意从犹大下来，将保罗要上耶路撒冷的遭遇显明给保罗看。甚至本地的弟兄姊妹都极力的劝阻保罗，让他不要上耶路撒冷去。但保罗没有因为害怕而退缩，保罗却表明自己愿意为着主的名而死在耶路撒冷。这是何等大的信心和勇气。

这让我们去思想，当彼得知道耶稣要上耶路撒冷去受死时，彼得的反应是，拉着他，劝他说：“主啊，万不可如此！这事必不临到你身上。”而耶稣对彼得的回应却是，“撒但，退我后边去吧！你是绊我脚的；因为你不体贴 神的意思，只体贴人的意思。”于是耶稣对门徒说：“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架来跟从我。

耶稣知道祂为什么要上耶路撒冷，耶稣清楚的知道，祂上耶路撒冷就意味着要喝下神所赐的苦杯，祂要面对被捕，被羞辱、鞭打、被钉死在十字架上。但耶稣却坚定的走上了神所赐予祂的死亡。因为只有祂的死，才能够拯救那些杀害祂的人，只有祂的死才能够换回罪人的生命，才能够打破魔鬼的头。

我们常常很难理解保罗为什么不听弟兄姊妹的劝告，如果保罗这次不上耶路撒冷，就不会这么快被捕，他就可以更多的服侍教会，他就可以更好的活着。真的是这样吗？如果耶稣当时听彼得的劝告，祂不去耶路撒冷过逾越节，祂应该可以为父神在地上工作更长的时间。但父神为祂儿子所预定的时候已经到了，耶稣清楚的知道，祂要荣耀神的时候到了。保罗同样相信他在地上的年日，都在神的手中，他也清楚的知道，他上耶路撒冷是为着主的名而去的。

当秋雨圣约教会的王怡牧师被捕时，我同样听到许多不同的声音。他们认为如果秋雨教会不要太高调，如果王怡牧师不发起牧者联署，如果王怡牧师能够在某些方面妥协，如果王怡牧师不要什么什么。但他清楚知道神给他的呼召，他清楚知道他所要面对的争战。他愿意为着福音的缘故而放弃肉体的自由，而使自己的生命活在自由之中。他愿意为着高举主的名，而写下遗嘱。正如保罗高声的呐喊：“我现在被浇奠，我离世的时候到了。那美好的仗我已经打过了，当跑的路我已经跑尽了，所信的道我已经守住了。从此以后，有公义的冠冕为我存留，就是按着公义审判的主到了那日要赐给我的；不但赐给我，也赐给凡爱慕他显现的人。”（提后4:6～8节）

求神帮助我们，我们承认，面对逼迫、面对被捕我们是害怕的。我们是缺乏信心和勇气的，因为我们常常不相信我们生命的主权在神的手中。求神翻转我们的生命，让我们认识到耶稣基督是复活的主。因着祂的复活，我们的生命可以胜过死亡，我们也不再惧怕死亡。也让我们能够为主的名面对各样的逼迫和挑战。

3-9节：这是一位辩士名字叫做帖土罗对保罗发出的控告，他控告的内容可以归纳为三点：

（1）这个人如同瘟疫一般；

（2）拿撒勒教党里的一个头目；

（3）污秽圣殿

帖土罗的发言，极尽谄媚之态，他先从阿谀奉承开始，大大称赞了腓力斯的行政能力，然而实际上，在历史当中，腓力斯是一位残暴、无能、阴险的人。所谓得享太平，不过是用军事手段暴力镇压而换来，所以这个人说话，简直是夸夸其谈，但是目的主要就是为了迎合官长的喜悦，实际上何等无知。明明不应当感谢，却要感谢，真是虚伪至极。

10-21节：这是保罗为自己的发言，实际上我们应该留意，保罗很少为自己分辨，保罗争辩的焦点永远是为着福音，这是十分令人动容的

针对帖土罗的第三点：污秽圣殿，保罗的回应是：11-12节，大意就是，保罗陈述了事实，因为只到耶路撒冷12日的时间，他12天的行程当中完全没有控告当中所提到的污秽圣殿的事情，因此这些事情无法证实；

对于第二个罪名，拿撒勒教党的一个头目，保罗先承认自己信奉他们所称为异端的道，然后保罗说明自己所信奉的是什么，保罗说“我正按着那道事奉我祖宗的神，又信合乎律法的闲置书上一切所记载的……都要复活，意思就是：

（1）保罗相信犹太人祖宗的神；

（2）保罗相信合乎律法和先知书上的记载，即相信旧约记载的应许和预

言；

（3）依靠上帝，并且有复活的盼望，并且相信基督会再来

保罗自己的申辩当中，唯独没有对“这个人如同瘟疫一般”的申辩，这是很值得我们思考的，因为这项罪名直接控告了自己，本应该是最应该辩驳，也应该最先辨驳的，保罗反倒闭声不语，我想这是一个真正福音的勇士站立在官长面前的姿态，不是为自己的名誉、声望而站立，不是为自己名受损而辩驳，乃是为福音，乃是为基督，乃是为福音的广传。基督也是如此，当人将祂逮捕，带到大祭司的家中，深夜审讯祂的时候，祂都是以沉默来面对这些人无端的控告，但是他们的见证彼此不相符，也不足以定祂死罪，后来大祭司问祂：“你是那当称颂者的儿子基督不是？”，耶稣随即回答“我是，你们必看见人子坐在那全能者的右边，驾着天上的云降临。”，历史是如此的相似，主耶稣基督明知道这是足以定祂死的罪，但是祂却不在这样的话语面前选择沉默，因为祂就是为此而来，祂就是为我们而死，并且定意要持守到底，基督如此，那跟随祂的保罗也是如此，这是值得每一个基督徒去思考的，信仰应当使我们为之生，为之死。

24-27节：

如果要给腓力斯的人生一个评语的话，那我能够想到的唯有一个词，叫做“追悔莫及”，实际上他何等有幸，能够听保罗这样伟大的神学家讲论福音，并且保罗是十分有针对性的向他传福音。据文献所传，巡抚腓力斯是一个非常残忍和放荡的人，他的夫人犹太女子土西拉是希律亚基怕的女儿，是非常妖艳的女子。她原来是和别人结了婚，但巡抚腓力斯阴险地夺取，做了他的第三个妻子。保罗不是对着虚空讲福音，保罗选择讲：公义、节制和将来的审判，样样都如同利刃刺透心脏一样刺向这对夫妻，劝他们悔改。腓力斯的心是有回应的，因而祂会感到恐惧，但是仅此而已还不够，祂应当悔改信福音，这是祂唯一的出路，遗憾的是，他并没有，更遗憾的是，长达两年，相信这两年下来，腓力斯听保罗讲全备的福音，在新约的叙事当中，他听的应该算是比较多的，但是他仍旧没有信主，过了两年，又发生了什么事情？ “波求非斯都接了腓力斯的任”（27），巡抚更换了。腓力斯被召回本国，官职被剥夺。听说腓力斯的哥哥帕拉斯(Pallas)在尼禄皇帝面前求情才使腓力斯避免了惩罚。他明知保罗无罪，也没有释放保罗，而是拖延了审判。虽然神怜悯他给了他两年的时间悔改，但是他说：“你暂且去吧，等我得便再叫你来”，他就拖拖拉拉没有悔改，这样永远失去了得救的机会。

25章1-12

犹太人本想害保罗，故意提到“重大的事”，可能就是指有关凯撒的事情，犹太人应当是故伎重演，以控告耶稣的方式来控告保罗，犹太人本想用更大的罪名控告保罗，但是却促成保罗可以到皇帝面前作见证的契机，也使得他们原本想把保罗押回耶路撒冷审问，好在路上杀死他的计划落空。魔鬼的计划何等猖狂，但是主若不许可，一个也别想成功。如同今日，逼迫如豺狼追赶兔子一样猖狂，但是主若不许可，一个教会也不会被真正取缔，而是会因着逼迫而更加奋勇刚强！

有人说，基督徒就应该作沉默的羔羊，像耶稣一样，默默的承受环境的逼迫和攻击，诚然如此，基督徒应当学会称为羔羊的样式，也应该学会忍耐、包容，用爱去回应，而不是以恶报恶，但是这不应该理解为基督徒对所有的回应都应该说不。我想如果保罗如果这样的话，就失去了很多在这些人面前见证基督的机会，接下来我们甚至看到亚基帕王都来到这里，听保罗传讲福音，这是何等荣耀的时刻。从前希律王为了害耶稣，将伯利恒城里并四境所有的凡两岁以里的男孩都杀了，他的儿子加利利的分封王希律安提帕(Herod Antipas)割了约翰的头，又审问耶稣。他的孙子希律亚基怕一世就是第12章2节记述的用刀杀了雅各布又把彼得收在监狱的人。现在要听保罗辩论的这个人是亚基怕一世的儿子亚基怕二世，也是希律王的曾孙。路加在他的福音书记述，从前希律和彼拉多彼此有仇。在那一天就成了朋友 路 23：12。现在场面从<希律，耶稣，和总督彼拉多>变成<希律亚基怕，保罗，以及巡抚非斯都>了，历史在重演。主指着保罗说：“他是我所拣选的器皿，要在外邦人和君王并以色列人面前宣扬我的名”(9：15)，现在保罗在主所预备的特别的会从面前行特别的使命。

处于这个时代的基督徒，在宣教历史厚重的传承当中应当明白，有些时候不是单纯的选择发声或者不发声，不是武断的判定谁对谁错，我们应当知道，若发声，是为福音的缘故，若隐忍，也是为福音的缘故，发声与不发声，若是基于福音，我们就总是基督的人。

灵修分享 2020年08月02日 徒26聂彤

在《使徒行传》25章那里，保罗已经在非斯都面前自辩过了（25：8～11），因此路加自然把目前这一番话，当作主要向亚基帕说的了。因此，这里保罗辩词的高潮，是指向犹太人，而不是罗马人；这也配合了已确立的实证——保罗没有触犯罗马律法。亚基帕被放在整个场面的中心（25：23、24、26），非斯都把大会的操掌权交了给他。 辩辞是自传形式的。先讲述保罗早年，强调他是个犹太教的忠贞份子，由此可引伸到基督教是犹太教延续的道理。接着描述他起初怎样仇视教会，目的在于表示他不是盲目地信仰基督教，而必定是一个坚强有力的信念，才引至他改变态度的。这里第三次提到保罗悔改的经历，重点则落在他蒙召向外邦人作证，传扬救恩。他向犹太人及外邦人传道，正是顺服这个呼召；也正因此他被犹太人捉拿了。可是，保罗传讲的一切，实在不该引起他们这样的反对：摩西和先知们早已预言弥赛亚的受苦复活，并宣告兴旺的道给犹太人和外邦人。因此，焦点就在乎犹太人的盼望怎样解说了。

24-32节非常的精彩：非斯都的话，好像打岔了保罗滔滔不绝的话，但其实他已给了总结。这罗马人看来仍未领会犹太神学的微妙，只能大声插嘴，还表现出有点不客气的态度，说保罗疯狂了。他说保罗太有本领才学，有时太有学问是无益的。这也许表示头脑现实的罗马军人，根本没时间作宗教暇思呢。不过，也不能说路加是想刻画一种传统的罗马人心态，因为前面13：7、12，他写过一个对福音有很好印象的罗马巡抚。 保罗否认非斯都对他“癫狂了”的指认，为了印证他的话，他向亚基帕呼吁。他说非斯都王本“晓得这些事”，所以敢放胆直言。使徒行传前半部，提到过信主人数的统计，若当真看过，就必然体会基督教运动已在巴勒斯坦喧赫一时了，同时使徒宣称耶稣从死复活，也必然是人所共知的事。亚基帕也必有所听闻。

但保罗希望亚基帕更要留意先知的讯息，就是基督徒认为是指向耶稣的讯息。若亚基帕是个敬拜神的犹太人，就必然相信先知的话──也必然要接受信徒的看法，认为先知预言的应验，基督是唯一可能的实证。可能亚基帕充其量只是相信先知说弥赛亚要来，而保罗要强调的是，基督徒对预言应验的看法，与犹太人并非必然相同。但亚基帕的回答：“你想稍微一劝，便叫我作基督徒啊。”是想要 “两不得罪”的途径——不承认、不反对！

这样的一个案件，犯人根本显然无罪，皇上也乐于免了上诉的烦累。其实，若严正地依法而论，在这阶段的案情，实在是可以释放的了，可是“若不理他的上诉而宣判无罪，又会触犯皇上与及省政府。”

联想到最近的“逼迫”，皇帝以下的各阶官员，可以用尽手段来博得上级的“嘉奖”，但若有一天审判来临（不论天上的，还是地上的），他们就会推诿责任，将最大的“锅”甩给皇帝老儿。可怜的皇帝，要快快信耶稣，才能脱罪呢！

使徒行传27章

保罗在最后的时间段里活出福音的自由

1）在27章开始的旅行，他先预言警告船将遇难（徒27:10 众位，我看这次行船，不但货物和船要受伤损，大遭破坏，连我们的性命也难保。），后又在大家失去指望的时候，劝勉大家，因为上帝与他同在（徒 27:23因我所属所事奉的神，他的使者昨夜站在我旁边，说：徒 27:24保罗，不要害怕，你必定站在该撒面前，并且与你同船的人，神都赐给你了。徒 27:25所以众位可以放心，我信神他怎样对我说：事情也要怎样成就。徒 27:26只 是 我 们 必 要 撞 在 一 个 岛上。），又阻止了水手出逃（徒 27:31保罗对百夫长和兵丁说：这些人若不等在船上，你们必不能得救。），再力劝同船众人吃饭（徒 27:34所以我劝你们吃饭，这是关乎你们救命的事；因为你们各人连一根头发也不至於损坏。徒 27:35保罗说了这话，就拿着饼，在众人面前祝谢了神，擘开吃。徒 27:36於是他们都放下心，也就吃了。）保罗虽然是一个囚犯，但是在关键的时刻成了领袖，所有人都听从他，连百夫长最后都为了保护他，禁止士兵杀囚犯（当时囚犯逃跑，士兵的责任重大，甚至要砍头），以致于拯救了所有的囚犯。

2）所有人都是洑水上岸的，并且每一个人按着保罗的预言得救了。上了岸，保罗被毒蛇咬，但是没有死，令当地人转变想法，以为他是神，因为他们从来没有见过有人被毒蛇咬了，却没有死的（这里有如死里复活一样，反应了耶稣的生平）。这正好应证了马可福音的预言：可 16:17信的人必有神迹随着他们，就是奉我的名赶鬼；说新方言；可 16:18手能拿蛇；若喝了什么毒物，也必不受害；手按病人，病人就必好了。

这些事并非保罗的能力，而是传福音的人蒙了上帝极大的保守，虽然是囚犯，成了整个事件的领导者，成了众人的领袖，这真的表明外在是捆锁的，内里却是有极度的自由。

3）犹流是一个冷酷的罗马百夫长，被委派看守保罗，显然他时常都与保罗有紧密的接触。通过这些接触，犹流渐渐尊重保罗，并给他某种程度的 自 由 （27:3），后 来 更 挽救 保 罗 的性 命（27:43）。从亲密和个别的接触，你认为别人会怎样评价你的品格呢？福音的品格如何在我们的工作和生活中流露出来呢？你的品格使人看见基督，还是使人跌倒呢？

4）【徒27:23】因我所属、所侍奉的 神，他的使者昨夜站在我旁边，说：

【徒27:24】‘保罗，不要害怕，你必定站在凯撒面前；并且与你同船的人， 神都赐给你了。’

保罗这趟往罗马之旅充满艰难，但保罗处之泰然，因为他属乎神。他是一名囚犯，但是却成了众人的拯救。上帝极大的提高他在人前的位份，让他身边的人惊讶，而听从了他的建议。并且本章结尾众人都因为保罗而得救。这段的经历不禁让我们想起了耶稣基督，他被众人看不起，他最终也成了囚犯，最后成了人人唾弃的死囚，但是祂属乎上帝，上帝就高升祂，叫万膝都向他跪拜，万口承认祂的名。使众人都因为耶稣基督得救。

基督的经历会不断复制在属祂的子民身上，因为我们不再是我们自己，而是基督在我们里面活着。因此基督徒应该认识到传福音的艰难，会付上艰辛的代价，但是这也是经历基督同在、复活大能的最佳方式，因为耶稣有应许（太 28:18-20），他付全部的责任，我们必要经历他的同在，他的恩典，和在他里面的自由。这样的生活方式你想要吗？两个建议：1，真实的去服事，真实的去传讲。2，付上代价，跨出第一步。

灵修笔记 8月4日 徒28章 杨恩霖

本章分为三个部分：

1.在米利大岛上的见证（1-10节）

2.抵达罗马（11-16节）

3.在罗马传讲神国的道（17-31节）

****************************

一、在米利大岛上的见证（1-10节）

1.被毒蛇咬住手却无害：保罗被毒蛇咬了却没有受害这事被岛上的土人亲眼目睹，这个神迹见证了神与保罗同在，祂保守了保罗的性命，因为保罗要担当把福音传到罗马的使命，所以保罗不能死在这里，不能死在毒蛇的手里。这个神迹使土人非常震撼，认定保罗是“神人”。

2.治好岛长部百流的父亲：另外，透过保罗的祷告，这位岛长的父亲也得到了医治。岛上的其他病人也同样得到了医治。

3.受岛上的人多方的尊敬：这段没有讲保罗传讲福音，只是提到保罗他们受到了当地人多方的尊敬。他们的回应正是证明了保罗所行的神迹已经向这岛上的居民见证了一位超越他们本身所信的那些神明。福音的种子已经种在他们的心里面了，只等待时间开花结果。

二、抵达罗马（11-16节）

保罗这一行人一波三折终于抵达了罗马。保罗见到了在主里的弟兄姐妹，这使他的心得到莫大的安慰。我们看到每当保罗处于困苦或失望，神就会安慰保罗，祂这次是通过自己的身体，也就是教会来坚固保罗。成熟的属灵同伴是很重要的，常常可以给处在困苦中的人带来神的安慰。

保罗也终于如愿以偿地来到了他心心念念的罗马。他虽然是罗马公民，照理是一个自由的人，但是事实保罗是为着福音的缘故带着手铐枷锁来到罗马的，虽然不自由，但他仍然是完全委身于见证神国和主耶稣基督的事工。

三、传讲神国的道（17-31节）

保罗的宣教策略是“先是犹太人，后是希腊人”在罗马也是如此。所以保罗抵达罗马后就先接触了犹太人的领袖，为的是向他们见证福音。

保罗向这些犹太人证明了神国的道，引摩西的律法和先知的书，以耶稣的事劝勉他们。但是这些犹太人的反应参杂不一，有信的，也有不信的，因此他们彼此不合就散了。但在他们散开以先，保罗说了最后一句话，圣灵藉着先知以赛亚向他们的祖宗说的话是不错的：即使听到神的话，但还是不明白，也不愿意明白。犹太人需要严肃地面对这个事实，就是救恩的信息要传向外邦人，且外邦人对福音将会有更好的反应。

保罗住在自己租的房子里，有两年的时间自由地传讲福音，并没有人阻止。这就如保罗在书信里面所说的“我为这福音受苦难，甚至被捆绑，像犯人一样，然而神的道，却不被捆绑”（提后二9）。

灵修笔记 1月14日 创25-26章 杨恩霖

创世记25章刚开始很简单扼要地交代了亚伯拉罕在妻子撒拉死后又娶妻生下一些后代；交代了亚伯拉罕死后安葬的事情以及以实玛利的后代。

亚伯拉罕从后娶之妻基土拉所得的儿孙得共十六人，成为今天阿拉伯族各民族的始祖。这些民族的记录让我们看到神在历史中成就与亚伯拉罕所立之约，即他的后裔将如同地上的尘沙那样多。

亚伯拉罕没有忘记带有神救赎目的的血统,将一切所有的都给了自己的合法继承人及立约之子以撒。在遗传财产的同时,也将对迦南地的应许和继承权转给了以撒。亚伯拉罕死前,将庶出的众子打发到巴勒斯坦东部的阿拉伯地区,使他们定居在离以撒很远的地方。这是为了防止以撒和庶子间发生不必要的纷争、不和,这是极为慎重的措施。

与亚伯拉罕波澜壮阔的生涯相比,对他死亡和葬礼的描写非常简单,表明他毫无遗憾地告别了世界。亚伯拉罕实在是一个得胜者,照神的应许,在有生之年,他真正享受了平安，同时为灵魂作了足够的准备,以至自己感到欣慰。

创25章的记载，让我们看到上帝的救赎中，一个世代缓缓转移到另一个世代的过程。亚伯拉罕完成从神领受的使命,谦卑地退出历史舞台。经文的脉络让我们把焦点放在了以撒和雅各身上。

以撒是以色列最伟大的族长之一,在亚伯拉罕和雅各中间起着维系神应许之脉的作用。以撒本身的出生是父母恳切的祷告的结果，以撒自己也经历了同样的事。以撒的妻子利百加结婚20年未能生育，以撒为此向神恳求祈求，这个祷告最终在他60岁时得蒙应允,他得了一对双胞胎：以扫和雅各。

虽是双胞胎，但是外貌和性情却是完全不同。哥哥以扫外表粗旷，性格外向，喜好打猎。弟弟雅各宅男一枚。

经文29-34记录了以扫的愚妄行为，由此看出他是一个看重肚腹，属肉体，只顾享乐的僭妄之人，以世俗最廉价的价格出卖最尊贵的属灵身份。

提醒和警戒：不仅仅是以扫轻看了他长子的名分，这样的情形也是我们的常态。自从人类的始祖亚当和夏娃以永生换取禁果，我们人就变得愚拙,分不清事物真正的价值。圣经称以扫为僭妄的人，指他戏弄、轻看神所赐生命的神圣机会。希律藐视和戏弄耶稣，亚基帕讥笑保罗的传道，他们都是如以扫一样，轻易放弃神摆在他们面前的机会。或

者就如今天有些人为了多赚一些钱拒绝参加天国筵席的人，或者为了必朽坏的金钱和名誉，轻易出卖天上国民权的人,都是重蹈覆辙的人。

创26章主要记载以撒的事情。

以撒算是列祖中活得最长久的一位，他以一百八十岁高龄才寿终，但是有关他的事记载得并不多。他是一位恬静，安详的人，所过的生活都甚平凡，但正如一个普通人一样，他亦有过错，有忧亦有喜，其中充满了神的慈怜与恩惠。本章述及他所遭遇的一些难处及神如何帮助他去解决之：

1.遭遇饥荒的威胁：迦南地起了饥荒，以撒带同家人南下至基拉耳，准备往埃及去求粮，但神警告他勿下埃及去，并应许要眷顾他和与他同在。应许有三方面：①承受土地为业；②子孙众多；③借着以撒的后裔福气临到世界各国；并且提醒他要效法奉行他父亲顺服的榜样，神的恩典就大大降临。

2.不忠实的罪：以撒重蹈父亲的覆辙去欺骗别人，犯了不忠实的罪，告诉基拉耳人，他的妻子利百加是他的妹妹。神的怜悯，使他们不受侵犯。以撒被外邦王谴责没有好见证。

3.以撒的退让：由于以撒得神赐福，他就昌盛起来成了大富户，导致非利士人起了嫉妒和猜忌，想拿取他父亲所挖的水井。但他如父亲一样甘愿退让，为要保持与亚比米勒的友善联系，这一种退让行动显露了他不自私和高洁的品德。

4 .以撒得到人尊敬：由于神与他同在，以致亚比米勒对于这一位明显有神同在的人生出畏惧的心，就主动与他订立互不侵犯条约。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

25:1-26 本文以以撒为中心,描写了两个生命的死亡(8,17节)、两个生命的诞生(24节)。记述在神亲自上演的神政史中,一个世代缓缓转移到另一个世代的过程。今天我们,完成从神领受的使命,也要谦卑地退出历史舞台。这就是我们每天全心全意为主而活的理由(伯7:6;14:2;诗90:5,9;传6:12;林后4:17;彼前1:24;雅4:14)。

25:1 又娶了一妻:可以明确知道这件事发生在以撒出生以后,但不能确定是否在撒拉生前。若是在撒拉生前,可以证明神为了以撒的诞生,

赐给亚伯拉罕的新生命力和生育能力,在以撒出生、撒拉去世的137岁以后仍然旺盛。

25:2-4 亚伯拉罕从后娶之妻基土拉得到六个儿子、七个孙子、三个曾孙共十六人。他们成为今天阿拉伯族各民族的始祖。其中在神政史上突出的人物,是米甸族祖先的第四个儿子“米甸”。这个民族后来带给以色列百姓许多痛苦(民22:4-7;25:1;士6:1-10)。约伯记1:15提到约珊的儿子示巴、底但,示巴是掳掠约伯牲畜的示巴族(伯6:19),底但是与提玛和布斯等人做生意的民族(耶25:23)。本文记载神在历史中成就与亚伯拉罕所立之约——他的后裔将如同地上的尘沙那样多(13:16;17:2-6)。

25:5 亚伯拉罕没有忘记带有神救赎目的的血统,将一切所有的都给了自己的合法继承人及立约之子以撒。在遗传财产的同时,也将对迦南地的应许和继承权转给了以撒。

25:6 还在世的时候……往东方去:亚伯拉罕死前,将庶出的众子打发到巴勒斯坦东部的阿拉伯地区,使他们定居在离以撒很远的地方(16:12)。这是为了防止以撒和庶子间发生不必要的纷争、不和,这是极为慎重的措施。

25:7-10 与亚伯拉罕波澜壮阔的生涯相比,对他死亡和葬礼的描写非常简单,似乎要表明他毫无遗憾地告别了世界。一生的年日是一百七十五岁: 亚伯拉罕在75岁时蒙召离开本地进入迦南地;100岁时恳切期盼的立约之子以撒延生;心爱的妻子撒拉逝世38年之后,随着妻子被接到永远、天上的迦南地。寿高年迈:原文有“到了白发苍苍的年岁心满意足”之意。亚伯拉罕实在是一个得胜者,照神的应许,在有生之年,他真正享受了平安(15:15),同时为灵魂作了足够的准备,以至自己感到欣慰(箴16:31;20:29)。而死……归到他列祖:这句话暗示死亡不是人生的终点,而是一个归到新领域的出发点(15:15;士2:10)。信徒可以通过“死亡”之门,与先去的众祖先相见、交通。

25:11 赐福给……以撒:不单指物质上的繁荣,也指属灵上的祝福。表明继亚伯拉罕之后,神的应许继承给儿子以撒。庇耳拉海莱:(16:14)。 25:12-18 从以实玛利而出的十二个族长,即他十二个儿子和他们所居之地域,这 是 神 对 夏 甲 和 以 实 玛 利 的 应 许 的 成 就(16:10-12;17:20;21:13)。

25:12 给亚伯拉罕所生的儿子是以实玛利:由于与亚伯拉罕的关系,以实玛利的血统不仅成为尊贵,而且在日后展开的神政史上也占据了重要的地位。

25:16 村庄:周围没有围墙的帐棚所摆的阵式,是游牧民临时搭建、可移动的居住地(赛42:11)。营寨:拥有要隘比较固定的居住地(民31:10;诗69:25)。十二族的族长:同雅各的十二个儿子、拿鹤的十二个儿子(22:21-24)、以扫的十二个儿子(36:10-14),共同体现了繁荣的后裔和神应许的完全成就(12:2;13:16;15:5;17:5,20;22:17)。

25:19 亚伯拉罕之子以撒的后代:以撒与伟大的父亲亚伯拉罕和饱经风霜的儿子雅各相比,被描写成一个平凡的儿子、平凡的父亲。但正如圣经常用的表达“亚伯拉罕、以撒、雅各的神”(出3:16;王上18:36),以撒是以色列最伟大的族长之一,在亚伯拉罕和雅各中间起着维系神应许之脉的作用。

25:20 再次重复利百加的身份,是为了强调她与以实玛利及以扫的妻子(21:21;26:34)不同,她不是埃及或迦南的异邦女子,而是属于亚伯拉罕的血统,是与神立约的血脉。

25:21 不生育……祈求:以撒的诞生借着父母恳切的祷告,现在他自己也为子女恳切祈求。以撒的妻子利百加结婚20年未能生育。这个祷告最终在以撒60岁时得蒙应允,他得了一对双胞胎(26节)。从中可以看出,立约之子不单是婚姻的结晶,而是神恩赐的礼物,是神的护理(诗127:3)。

25:22 若是这样,我为什么活着呢:这句话包含以下想法:①“怀孕的痛苦如此之大,当初我为什么要怀孕？以后我要怎么办？”;②“因神恩赐怀上的孩子,在腹中就开始相争,这可能是不好的预兆”。由于腹中孩子的相争,利百加深感肉体的痛苦和灵里不安。利百加的预感是原始福音(3:15)所启示的女人后裔和蛇后裔之间的相争。借双胞胎的相争预告灵与肉的斗争,是神奇妙的启示。

25:23 预言两个民族的始祖雅各和以扫的出生及其后裔以色列和以东之间的矛盾和反目,是一场不可避免、早已定好胜负的争战。这个预言在日后雅各子孙征服以扫子孙的以色列历史中,如实成就(撒下8:13,14;代下21:8)。更近一步,保罗借这段预言阐明神主权性拣选的教义(罗9:10-23)。这预言非常深奥,超越长子权的争夺,指出神对义和不义、光和黑暗、信和不信“选择性的区分”(林后6:14-18)。 25:25-26 正如预言所示,两个儿子确实不一样:①体质和性格;②父母对他们的爱。以扫含有“多毛”之意,哥哥以扫的相貌如其名字:肤色发红(希,以扫的别称“以东”由此得名)、浑身有毛,如同皮衣。这是他品性充满野性和情欲的前兆。日后他成了踏遍野地的猎人,因他经常能给父亲弄来喜欢吃的食物,故得到以撒的宠爱。弟弟雅各(“抓住”

之意)性格安静,喜欢待在家里(帐棚)。他的性格是家庭型,有教养并过着敬虔生活,从而得到母亲利百加的宠爱。抓住脚跟:①时间上有短暂的差异;②紧跟着出来,好像雅各的手抓住以扫的脚跟。根据何西阿书12:3及历史事实,最好照字面意思理解。雅各抓住以扫的脚跟不是单纯医学或生理描述,而是预表了神的计划。

25:29-34 本文记录了一个致命性的愚妄行为,一个看重肚腹(腓3:19)、属肉体、只顾享乐的僭妄之人(来12:16),以世俗最廉价的价格出卖最尊贵的属灵身份。这给生活在现今的信徒警告和教训,以使人警醒。

25:30 把这红汤:用赤褐色豆子做成的粥,现在中东地区的人仍然非常喜欢吃。以扫的肤色本来就发红,加上这次红豆汤事件,人们以讥笑的口吻叫他“以东”(红)。

25:31 卖给我吧:体现了雅各平时的敬虔。他提出这种要求的背景:①他长期呆在帐篷里,熟知长子权的属灵意义;②或许日常生活中经常听到或看到以扫轻视长子权的言行。但是很难把雅各趁哥哥饥饿之际,将长子权讨价还价的行为正当化。在雅各日后艰辛的人生旅程中充分证明了这一点。

25:32 长子的名分:旧约时代以色列人第一个出生的孩子所享受的特权和责任。特别是在族长时代,长子权具有的特质:第一,外在特权:①接续父亲,成为一家之主,处理家中大小事务(代下21:3);②可以分得两份遗产(申21:15-17)。第二,内在特权:①履行家庭祭司长的职分;②在立约关系上成为得到属灵祝福的继承人。当然长子也附带责任,在父亲年老或去世后,担当赡养母亲和家庭的义务。

25:33 以扫就对他起了誓……卖给:从中可以看出雅各为得到长子权使用的智慧。丧失长子权的情况:①本人起誓,亲手转让;②由于重罪被剥夺长子权(49:3,4;代上5:1);③族长的权力胜过长子权,父亲根据职权可以选择另一儿子拥有长子权(48:17-20;代上26:10)。

25:34 轻看了他长子的名分:自从人类的始祖亚当和夏娃以永生换取禁果(3:6),人类都变成愚拙,分不清事物真正的价值。圣经称以扫为僭妄的人(来12:16),指他戏弄、轻看神所赐生命的神圣机会。藐视和戏弄耶稣的希律(路23:11)及讥笑保罗传道的亚基帕(徒26:28)都是僭妄的人。为了多赚一些钱拒绝参加天国筵席的人(太22:2-14),为了必朽坏的金钱和名誉(罗8:21;林前15:50),轻易出卖天上国民权(3:20)的人,都是重蹈覆辙的人。

26:1-35 记录神向以撒的显现。

26:1 在亚伯拉罕的日子,那地有一次饥荒:亚伯拉罕时期的饥荒比本节出现的饥荒提前了一个世纪(12:10)。土地干枯、降雨量不稳定、没有大河的迦南地经常出现干旱和饥荒。这种大饥荒,在神的特意安排下,到雅各时期再一次出现(42:5)。

26:2 不要下埃及去:亚伯拉罕在埃及经受了惨痛的失败,雅各死在埃及。对神的百姓来说,圣经中的埃及意味着试炼、训练及诱惑(赛31:1;耶42:19;结23:3)。

26:3-5 神与亚伯拉罕之约的(22:16-18)更新。约的核心依然是土地和子孙,虽然这约在以色列历史中也曾成就,但最终还是藉着基督,在属灵角度得以完全成就。

26:6-11 以撒也犯了亚伯拉罕曾犯过的错误(12:10-20;20:1-18)。父母的错误会影响子女(12:11-13)。

26:7 那是我的妹子:离开信仰和恩约的以撒感到惧怕,否认利百加是自己的妻子,他的懦弱表现,使人联想到在该亚法法庭否认自己老师的彼得(太26:69-75)。同样,我们是否由于惧怕或害羞而否认过救主耶稣基督呢？(可8:38;路9:26)在恐惧面前,能够坦然承认真理,才是真正的勇气和信仰。

26:9 你怎么说,她是你的妹子:说谎不但不能解决问题,反而是问题的开端。谎言或许可以逃避一时,但随着时间的流逝,终究会在真实面前揭露出来(箴12:22;19:9)。堂堂立约的后裔以撒,因说谎被外邦人指责这是何等的羞愧。现今的信徒或教会要以此为借鉴反省自己的信仰。 26:12 以撒……耕种:继该隐(4:2)、挪亚(9:20)之后,第三次有关族长耕种的记录。也呈现出族长生活的另一面。他们不但过着游牧生活,还艰苦地开垦荒地。在生活中他们如同渴望甘露一样渴慕神的祝福。神也应许祝福他们。

26:14 非利士人就嫉妒他:嫉妒他人是堕落人性的一面。律法严禁以色列民族无故蔑视欺压软弱的外邦人(出22:21;23:9;利19:10;民35:15)。

26:15 所挖的井……全都塞住,填满了土:在水源极其珍贵的巴勒斯坦地区,水井和生存、生计有直接的联系,是具有重要价值的财产。这种行为是宣战书(王下3:25;赛15:6)和驱逐令。

26:16 亚比米勒……你离开我们去吧:亚比米勒意为“我父的王”,不是人名,是历代非利士王的称号(12:15)。这个王不像与亚伯拉罕立下友好之约的(21:22-32)亚比米勒。理由:①时间上相差近一个世纪;②

古代世界极其重视誓言,立约本人不会这样轻易毁约。

26:17-22 由于原住民的嫉妒,水井纷争带来持续的压力,以撒一行从基拉耳地逐渐移向别处。从中可以发现跟随神的祝福的是世上的试炼。圣徒在这世界寄居,如同客旅,同样会遭受不公义的逼迫和试炼。但是那些怀有属天盼望的人,必须凭着信心忍耐到底(雅1:12)。

26:18 重新挖出来:巴勒斯坦地带,土质由沙漠构成,在这里找到水源挖井极其困难。

26:20 给井起名:给每个挖出的水井起名字(21:31),充分说明水井在人们生活中的重要性。

26:21 又为这井争竞:井水不但具有经济价值,也具有重要的战略意义。战争中经常发生堵塞敌人水井或使之污秽,使水不能饮用(王下3:25;民21:17)。

26:22 说……现在……昌盛:以撒对非利士人的妨碍和敌挡,没有以恶和愤怒针锋相对,反而继续忍让,当他经历所有的考验,最终唱出胜利的凯歌感谢神。从中可以领悟到最后的胜利属于谦让、忍耐之人(罗12:12;林前13:7;来10:36;雅5:7)。

26:24 神启示自己是亚伯拉罕的神,使以撒记起神与亚伯拉罕之约,目的是赐他安慰和平安。这也表明神与亚伯拉罕之约,已延续到其子以撒身上。不要惧怕:神安慰的话语犹如一道曙光,照在所有身处逆境、绝望、苦恼的信徒身上。

26:25 筑了一座坛,求告耶和华的名:指正式、严肃的敬拜(4:26)。体现以撒无论走到哪里都以神为中心的信仰。

26:26-33 基拉耳王亚比米勒对因神祝福日渐强盛的族长以撒深感恐惧,因此亲自访问以撒,目的:①解释过去驱逐以撒的事件;②坚固前任王与以撒父亲亚伯拉罕立下的誓约。比较如下:

26:26 他的朋友亚户撒:似乎是亚比米勒的个人顾问。

26:27 为什么到我这里来呢:他们到来的原因:①比起自己的守护神,他们对以撒所信靠的耶和华神之超然性深感恐惧;②他们认识到耶和华神与以撒同在。因此,为了自己的安全,他们有必要立下友好条约(28节)。对于凡与神同在的人,这个世界也会屈服,魔鬼也会颤抖。

26:29 使你不害我们:一个地域的统治者对一个游牧族长说出如此的话,可见当时以撒的财力和军事力量是何等强大,以撒此时比亚伯拉罕时代更加昌盛。一味地厚待你:以撒被驱逐、辛苦挖出的井被对方夺去,亚比米勒此番话语不过是窘迫之人的狡辩而已。打发你平平安安地走:和平人物以撒为了避免纷争,悄然地退出。绝不是他没有能力对抗,也

不是对方特别的保护。

26:30 设摆筵席:表示以撒宽大的心胸理解亚比米勒,并接受他们一行提出的友好条约。签约的友好宴会是古代的惯例,以更加坚固同盟关系为目的(31:54)。

26:32 我们得了水了:签约当日,以撒的仆人传来找到水源的喜讯。可以说,对以撒的宽容和解精神,神赐予喜乐的微笑。当信徒以谦让、理解、宽容面对生活,神会更加丰盛地赐福。

26:34 以扫曾轻看长子的名分,现在对待婚姻也如此轻率。他与两个外邦女人的婚姻:①无视神的一夫一妻制度(2:24;太19:5);②讥笑敬虔先祖的纯洁婚姻(24:3)。因而在圣经里他永远被记为“僭妄之人”(28:6-9;来12:16)。四十岁:可能是族长时代通常的结婚年龄(25:20),这时以撒一百岁。

26:35 常使以撒和利百加心里愁烦:事奉神的敬虔人家中也有十字架(太10:38;16:24;林后12:7)。这是神爱的鞭策,为了使信徒的信仰更加坚固,敦促他们不住祷告(来12:11)。

创世记二十七章讲述的是关于以撒对儿子的祝福。这个祝福有点像是临终遗言，有点像是一个君王快要离世之前对众子的安排。谁可以继承王位，谁可以得到什么样的分配等等。而这种祝福是带着功效的。也就是对后代子孙来说，他们的生命会照着这个祝福或者是咒诅去成就。

但是在创世记二十七章的一开始，就讲到这位族长的状态：眼目昏花，不能看见（1节）。这种眼目的昏花不只是关乎视力的问题，更是在强调这个族长属灵的眼见的问题。对于以撒来说，他在这时候所关注的并不是神的旨意。因为早在儿子出生之前，他就已经明白神的旨意是：大的要服侍小的（创25:23节）。但是在这里，我们看到以撒所关注的自己肉体的喜悦，他爱以扫，因为以扫善于打猎，以撒常吃他的野味（创25:28节）。在这个重要的时刻，以撒想把最重要的祝福赐给常能够满足他食欲的以扫。

但神的心意是拣选雅各。在这里我们会看到一个张力，那就是如果雅各不用欺骗的手段的话，他还能得到这个祝福吗？因为以撒马上就要祝福以扫了。如果说，雅各是因为他的欺骗而得到这个祝福的话，那么，是不是说雅各是以恶来成就神善的旨意呢？当然不能！那从哪里看得出来呢？

其实在雅各年老的时候，给自己的儿子祝福的时候，也有类似的经历。对于雅各来说，他想要祝福的是约瑟，但是神的旨意是犹大。所以，雅各和以撒的祝福都分两次，一次是私底下的（雅各私下祝福在创48章），一次是公开的（雅各公开祝福是在49章）。而私底下的祝福都不完美，都需要再一次公开的祝福。而犹大在那里并没有用欺骗的手法来获得祝福，而在公开的祝福中，关于弥赛亚应许的祝福就临到了犹大。

以撒这边也一样，在二十七章这边的祝福是一个私底下的祝福，我们看到这个祝福的内容并不完全，以至于需要另外的一次的祝福，在二十八章3~4节中，关乎亚伯拉罕之约的祝福临到了雅各：

愿全能的神赐福给你，

使你生养众多，成为多族，

将应许亚伯拉罕的福赐给你和你的后裔，

使你承受你所寄居的地为业。

在这个祝福中，神与亚伯拉罕立约的名字（参创十七章1节）在这里

出现。在这个祝福中，关乎后裔，土地都出现了。

因此，雅各根本不需要用欺骗的手段来得到那个根本并不完全的祝福。当雅各用不正当的手段来获得那个祝福的时候，也意味着雅各的生命需要去承担，因为自己所犯的错需要去承担的结果。他必须离开父家，离开应许之地，逃避以扫的追杀。

而对于利百加来说，她的纵容也使得那个咒诅临到她。她和雅各说：“我儿，你招的咒诅归到我身上”（13节）。最终正如她所说的：“为什么一日丧你们二人呢？”（46节）的确，从此之后，雅各再也没有见到利百加，当雅各从巴旦亚兰回到迦南地的时候，利百加已经去世了。

雅各的故事对于以色列人来说是很重要的，因为以色列国就从那里诞生。但是，这个引人入胜的故事也是最令人尴尬的故事，其中牵涉到品行和道德上的失败、欺骗、懦弱、贪婪、以及炽烈的家庭纠纷。这可能不是巧合，而是要强化圣经中的另一个主题——虽然以色列是不配和软弱，耶和华仍然拣选它。

雅各故事——一个本可以记载以色列的先祖雅各的勇气和忠诚的，但是，所呈现出来的却是一个满是软弱和失败的雅各；他虽然不配，但神仍以恩慈去帮助和保护他。这里暗示了一点：配得以色列人的赞美和感恩的是耶和华，而不是以色列的先祖；耶和华才是以色列历史的英雄。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

27:1-46 本文内容含有弥赛亚思想。描述以撒的两个儿子以扫和雅各争夺神对土地和后裔的祝福,及为蒙福所展开的激烈斗争,最后双方照25:23的预言分裂。父亲以撒偏爱长子以扫,要把祝福继承给他(1-4节);母亲偏爱雅各,想尽一切办法要让雅各得到父亲的祝福(5-17节)。正如出生时雅各抓住哥哥的脚跟所预示的(25:26),雅各最终得到了父亲的祝福(18-29节)。以扫迟来的痛哭懊悔(30-40节)变成怨恨,决定杀死弟弟雅各(41节)。母亲听到这个消息,急忙计划让雅各逃跑(42-46节),雅各离开父亲的帐棚,走上了奔向母亲故乡的逃亡之路(28:1-5)。兄弟间的争战暂告一段落。但问题的根源仍在,直到33:4借神的大恩,这件事才得以完全解决。本文生动地描写这些场景。从中可以看

到神的启示:①神通过历史中的具体事件,成就自己的预言;②虽然程度上有所差异,但人都是满了各种污秽和缺点,神却通过这样的人推进自己的救赎事工;③弟弟胜过哥哥,母亲胜过父亲,显明神有时利用软弱、愚拙、温柔、敬虔的人来成就自己的计划(林前1:26-29)。同时显明神无条件满有主权的拣选(罗9:10-23)。

27:1 以撒年老:当时以撒年纪137岁。同父异母的哥哥以实玛利14年前死亡,年纪也是137岁(25:17),也许以撒认为自己不久人世,所以为死亡作好准备。事实上他活到180岁(35:28)。我儿:对以扫偏爱的语气,是“我最疼爱的孩子”之意。亚伯拉罕对以撒(22:7)、利百加对雅各(8节)都是这样称呼。

27:4 使我……给你祝福:以撒可能早已知道以扫不适合作立约的继承人:①根据神的预言(25:23),以扫被弃;②以扫轻率地卖掉长子权(25:33);③以扫与外邦女人结婚(26:34)。纵使这样,以撒还是想按世袭的长子权,要把立约的祝福留给以扫,可能以撒因以扫做的美味而偏爱他(25:28);由于年老,属灵的眼睛昏花。

27:5 利百加也听见了:说偶然听到,不如说利百加平时就很关心长子权的归属问题,因此留意以撒的举动。

27:8 我儿,你要照着我所吩咐你的:利百加为雅各所作的计划,目的虽好,方法却不正当。利百加根据神的预言(25:23)、以扫堕落的行为(25:33,26:34),确信拣选雅各的确是神的旨意。但她借丈夫老眼昏花,用计谋欺骗丈夫却是手段卑劣。我们不能为达到正当的目的,就把邪恶的方法正当化(罗3:8)。因为神是公义的,即使没有更好的办法,我们也要全力以赴、谦卑仰望神的工作。只有目的和方法都为善的时候,神的荣耀才会显明出来。

27:9 山羊羔:山羊的味道与野味相近,特别挑选山羊羔作食物。

27:11-12 雅各的担心是必然的:自己与哥哥以扫的皮肤有着明显的差别,就算能瞒过父亲昏花的视觉,也骗不过触觉。招咒诅,不得祝福:希伯来民族,特别在族长时代,父亲的地位有神性起源,对子女的赐福或咒诅视为有效(9:25-27;49:2-28)。

27:13 你招的咒诅归到我身上:利百加敢出这种狂言,似乎不单是出于母爱,而是超过母爱的某种使命感,带有浓重的人为意志,打算成就怀孕时神对两个孩子的预言(25:23)。所以,她才不顾可能面临的咒诅,信心十足地说服儿子。

27:15 以扫上好的衣服:用漂亮的上等好料作成的上衣(39:12-16;41:42)。利百加特意要雅各穿这件衣服:①儿子领受父亲祝福时的

礼节;②以扫的衣服与雅各的衣服有明显的差别,以防以撒通过触摸或闻雅各而发现实情(26节)。

27:18-29 如同雅各名字的含义“欺骗者”、“掳掠者”,他作为狡猾的人物登场,欺骗父亲、夺去应属于哥哥的祝福。虽然恩约的祝福尚未显明,但根据神的旨意,早已归给了雅各(25:23)。由于以撒的大意和偏爱,这祝福险些归到违背神旨意的以扫身上。所以这时雅各所采取的行动,表明他认为要成就神的旨意,这是不可避免的措施。神在任何情形下都会成就自己的旨意,但绝不使用欺骗和诡诈(约8:44;来6:18)。面临紧迫状况的人,往往试图使焦急之下的行为正当化,好像这就是神的旨意。因此,不能认为雅各的行为是正当的(撒上13:8-14)。信徒应把当作的事情全权交托给神。

27:19-20 雅各连续三次撒谎:①说自己是以扫;②说自己打猎回来;③说神预备好了猎物。从中可以得到的教训:第一,从数量上,一个谎言马上可以带出为其铺垫或狡辩的第二个谎言。第二,从质量上,前面一句单纯的谎言,马上可以变成更深刻、严重的谎言。第三个谎言,雅各把耶和华的名字也加了上去,这与彼得第三次否认基督,加上咒诅的起誓具有相同性质(太26:69-75)。

27:23 辨不出他来:可以看出以撒的老迈,不仅视力麻痹,连嗅觉也变得迟顿。

27:25 给你祝福:雅各的计策终于成功,以撒准备要给他祝福。有一点一定要清楚,利百加和雅各的骗局之所以成功,不是因为他们骗术高明,也不是由于以撒的老迈,而是根据神的预言(25:23)。神饶恕了他们。当神与立约百姓一同推进救赎史的时候,纵使百姓有错误、弱点及失败,神都让他美好的护理之花绽放开来。正因为神的这种恩典,我们这些如同雅各般不配的人,才能在神的祝福中过每一天。

27:26 与我亲嘴:在祝福仪式之前,表示父亲和儿子的合一、无尽的爱和信任(48:10;撒上20:41)。

27:27-29 以撒对雅各的祝福是诗歌形式的预言(9:25-27;49:2-27),也是祷告文。这与亚伯拉罕(12:1,2)、以撒(26:3-5)曾领受的祝福相同,是对其再次的确认和发展。所以,以撒后来强调这是“应许给亚伯拉罕的福”(28:4)。祝福的内容:①地上的祝福——肥沃的土地和丰足的粮食(27,28节);②属灵的祝福——统治权和祝福权(29节)。

27:27 闻他衣服上的香气:以扫的衣服上(15节)肯定浸透着立约之地迦南原野的气味。耶和华赐福之田地:指迦南地,是失去的伊甸园(2:15)在地上的恢复,也是将被找回的新伊甸园(启22:1,2)在地上的模型。

当以撒与雅各亲嘴时,他从儿子衣服上散发的香气中品味出耶和华赐福之地(即立约之地)的含意。

27:28 祝福土地借着神的恩典年年丰收。天上的甘露:巴勒斯坦地区雨水稀少,露水是农作物生长的必要因素。这句话常常象征耶和华的恩惠(赛26:19)和祝福的根源(申33:28;何14:6;亚8:12)。

27:29 历史上,这个预言成就在大卫和所罗门时代(王上9:20,21),在属灵方面成就在弥赛亚时代(太12:28),现在仍在成就(太28:18-20),将来会在基督里面得以完全成就(启22:5)。

27:30-31 以扫尚不知自己已失去立约的继承权,为了蒙受祝福,将辛苦打来的猎物作成美味,急忙拿到以撒面前。以扫的行为,使人联想到那些无视神所赐圣善的祝福,只求世俗幸福的现代人(腓3:20;西3:1-3)。

27:32 你是谁:以撒对轻视长子权、却要求打开祝福之门的以扫提问,让我们想起新约时代,没有信心、尚未准备好接待新郎的五个愚拙的童女,恳求打开天国之门时,基督作出的答复“我不认识你”(太25:12)。 27:33 大大地战兢:以撒所以战兢,开始或许因为被雅各所骗而气愤,更大的惧怕是认识到由于自己的偏爱,差一点把立约的继承权交给触犯神旨意的以扫。所以,以撒没有后悔自己对雅各的祝福,也没有咒诅他,只说“他将来也必蒙福”。在以扫面前明确表示这一切都出于神的旨意,正式认可雅各有权蒙祝福。这证实雅各因着神满有主权的恩惠而蒙怜悯(罗9:11,16,18)。

27:34 放声痛哭:已丧失机会的(来12:17)以扫刺骨的痛哭声,预示在末日被撒但夺去灵魂(彼前5:8)的所有不信者咬牙切齿的痛哭声(太25:30)。求你也为我:以扫以为祝福的所有权被窃取,纯粹是由于雅各的狡猾和父亲的失误,却不知这是由于自己将长子权轻易卖掉的致命错误及神预定的旨意。

27:36 以扫是僭妄之人的(来12:16)典型例子,不可饶恕。他根本不承认自己的错误,把所有的责任推到弟弟的狡诈上。我们应该明白一个教训:无论信徒或非信徒,在神面前都犯了罪。明显的差异乃是信徒可以认识到自己的罪,真诚地向神悔改;反之,不信者把责任推给别人或不以为然。彼得和加略人犹大就是很好的例子(太26:75;27:3-5)。夺了我的福分:被夺去福分的以扫代表拒绝福音的犹太人,而夺去福分的雅各代表接受福音的外邦人(罗9:30-33)。徘徊在旷野上的以扫,如同犹太人试图得到律法中因行为称义的祝福,但真正合神心意的人并不是这样,乃是像雅各的外邦人,单单借着对约的信靠,得到了因信称义的

祝福。从属灵的角度,天国是努力进去的,努力的人才能领受进入天国的祝福(太11:12)。但是努力进去的武器并不是行为,而是信靠应许的信心,是神白白赐下的恩惠<雅?绪论,行为与信心>。

27:37 立他为你的主:历史上,这句话在雅各的后裔以色列征服以扫的后裔之时成就(撒下8:14;王上11:15,16;王下14:7-10)。现在我还能为你做什么呢:面对心爱的长子以扫流泪的抗议和申诉,以撒没有取消给雅各的祝福。原因:第一,因着信仰,以撒认为不能按人的意愿随意更改按神的名所赐的祝福。第二,根据族长时代的努斯泥版(Nuzi tablets),只要是族长正式的祝福(即使是口头祝福)或遗言,都具有效力,法庭也认可。

27:38 放声而哭:这时以扫才醒悟,平时自己轻看的长子权是何等宝贵。但时候已晚,恩惠之门早已关闭,悔改的机会也已溜走(来12:17)。对于当今轻看天国子民身份(腓3:20)的人,以扫的伤心欲绝是强有力的警告(林前10:11)。

27:39-40 以撒不忍心看到以扫流泪的哀求和痛悔,把剩余的福分赐给以扫。但与雅各所受的祝福相比,与其说是祝福,不如说是变相的咒诅。前半部分(39节)说明以扫和他的后裔将要生活在贫瘠的土地上;后半部分(40节)说明很长一段时间,以扫的后裔会生活在政治束缚中,最后才能得到最低限度的独立。最大的差异,对雅各的祝福(27-29节)提到神的名,对以扫的祝福却没有提到神。没有提神的名的祝福不能说是祝福,而是咒诅。

27:39 肥土……为你所得:如此预言,以扫和其后裔以东人生活的西珥山(Mount Seir),是世上最荒芜、贫瘠的山区之一(32:3;申2:5)。 27:40 倚靠刀剑度日:预示以扫和他的后裔残酷、好战的性格。在荒凉的土地上,战争和掳夺才是他们唯一的出路(耶49:7-22)。事奉你的兄弟:如实成就在大卫和所罗门时代(撒上14:47;撒下8:14;代下20:22-25)。挣开他的轭:当以东人渐渐强大,以色列因罪渐渐衰弱的时候,以东才会从以色列独立出来。这句预言在犹大王约兰时期如实成就(王下8:20,22)。

27:41 恨雅各: 以扫丝毫没有为自己的错误悔改,却一再怨恨弟弟。从这一点来看,以扫在以撒面前流下的泪水不是悔改的泪水,而是因丧失原本属于自己的权力的气愤的泪水。为我父亲居丧的日子:以扫推迟报复日子的原因:①他知道老迈的父亲不久将会离世;②不忍心让疼爱自己的父亲看见兄弟间的仇杀而哀痛。要杀我的兄弟雅各:从该隐身上已经看到一个可怕的教训,就是嫉妒可以断绝人世间的感情,甚至兄弟

也会自相残杀(4:5-8)。

27:43 我儿……逃往:雅各长达20多年的逃亡生活即将开始。这也许是对雅各用谎言欺骗父亲的惩罚。同样,即使是信徒,虽然罪可以通过悔改得到根本上的饶恕,但罪的结果要留下成为一根刺。神希望人们通过这根刺,能够更彻底认识自己的罪,过着谦卑的生活。神的这种目的在大卫的经历中非常突出(撒下12:9-14)。

27:44 住些日子:?“住些日子”竟变成了整整20年(31:38)。这是神对雅各的惩罚,也是对他的试炼、改变。使血气方刚的摩西成为神的仆人,经过了40年的旷野生活;使悖逆的以色列人明白神的旨意,需要70年的巴比伦被掳生活;使傲慢的扫罗变成谦虚的保罗,需经过13年的准备。同样,使狡诈的雅各成圣,成为真实的以色列需要时间。

27:45 便……带回来: 利百加终于未能完成这个心愿。她把心爱的雅各送到他乡,没能再见到他就死去了。丧你们二人呢:可能次子雅各会被哥哥以扫杀死,长子以扫成为杀人犯会被审判(9:6)或受刑罚(民35:12,19,21)处死(撒下14:6,7)路得记绪论没有“有关死刑和刑罚”。

27:46 体现利百加的双重意思:第一,以结婚为借口让雅各逃脱以扫之手。第二,趁此机会不让雅各像哥哥以扫与外邦人结婚(26:34,35),把他送到远方自己的同族那里。连性命都厌烦了:生活毫无意义,不愿活着(伯7:16)。

灵修笔记 1月17日 创世记30章 余弸韡

创世记30章

1-13：本段经文讲述了雅各家的宫斗剧，拉结看见自己不能生育心生嫉妒就让自己的使女辟拉给雅各当小妾，然后生了两个儿子，以为这样可以使自己伸冤，然而利亚居然也效法之，把自己的使女悉帕给雅各当小妾，也是生了两个儿子。他们为了争宠，为了比胜过对方居然不惜让自己的丈夫和别的女人同房生子，这是极其荒谬的，是上帝所不喜悦的，日后这个家中也出现了乱伦的情况，长子流便和小妾通奸。所以这说明，人想要自我救赎只能是越陷越深。

14-23：后来拉结为了得到一种催情果实不得不将与丈夫同房的机会再次让给了自己的姐姐，结果利亚接连生了两个孩子，这也体现了人的有限和妄想自我救赎的愚拙。当然感恩的是人如此悖逆，但上帝特别怜悯，从利亚的回应当中，可以看到利亚渐渐懂得了其实这都是神的恩典，而且神也恩待拉结，赐给了她儿子，就是后来著名的约瑟。 25-43：本段记述了拉班和雅各之间的斗智斗勇，雅各一辈子算计别人，可没想到在巴旦亚兰却被自己的舅舅拉班欺哄，拉班对雅各极尽压榨之功，因为就是拉班也不得不承认，的确是因为雅各这位有上帝祝福的人到来，使得原本“所有的很少”的拉班，现今成为无比富足的人，因为耶和华因着要赐福的雅各，就赐福拉班一家。然而拉班仍然想要继续利用雅各，于是就在此算计他，将雅各原本当得的羊都赶走，以为这样可以让雅各继续吃亏，可没曾想，上帝居然再次祝福雅各，使雅各得到了大量家业，而那些瘦弱的羊就归给拉班。至于雅各自己的心里所想的这个所谓“在羊群交配的时候放树枝的方法”，本人认为此法并没有普遍适用的科学依据，正因为如此更可见，这一切都是上帝的大能与恩典，上帝定意要保守雅各，平安离开拉班，并成为大族。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

30:1-43 神以前应许亚伯拉罕的祝福(12:2,3),经过以撒(26:12,13),实现在雅各身上。雅各得到后裔增加(1-24节)及财产繁盛(25-43节)的祝福。圣经对当时的大国历史及著名政治家的功绩只字不提,而极为详细地记录雅各的故事,甚至包括他的牲畜。让人明白:①圣经以选民

为中心,记录他们的故事;②所有的事件都归到基督身上。因此,理解圣经应该从救赎的观点出发,以基督为中心。

30:1 不……生子:在要求多子的古代社会,这是女人最大的耻辱。生养众多是女人的义务及幸福,也是给丈夫最好的礼物。嫉妒:希伯来文之意为“红”,当人嫉妒的时候,如同生气一样,满脸通红。你给我孩子:拉结折磨丈夫的肤浅行为与哈拿形成鲜明对照,作为同样不能生育的女人,哈拿却跪拜在神面前,流泪祈求(撒上1:10,11)。

30:2 根据犹太拉比的说法,神有四把钥匙,可以打开云彩、心门、坟墓及胎胞(伯11:10;12:14;诗127:3;启3:7)。

30:3 有我的使女辟拉:拉结与撒拉犯同样的错误(16:2,3)。从撒拉和夏甲的关系中看到,人若不能忍耐等待神的旨意,操之过急,按人为计划处理事情,必成为失败和不幸的缘由。

30:4 近东地区的风俗,当妻子不能生育时,经过主人同意,可以让使女替主人生育。

30:5-8 拉结给使女辟拉所生的两个儿子起名,是对子女执行所有权的行为(1:9-12)。另一方面,两个儿子的名字充分体现无子拉结的自卑感,表明她要尽力除去这一切羞辱。

30:9-13 为了得到丈夫宠爱,拉结和利亚两姊妹利用子女竞争,表明破坏神一夫一妻婚姻的家庭,矛盾和纷争、嫉妒和争竞不会停止。尽管如此,神还是不看人的失败,将一切引向善的方向,在历史中继续成就与亚伯拉罕、以撒、雅各立下的约。

30:14-24 记录除便雅悯以外,雅各其他11个儿子的出生。本文的风茄事件,尤其体现利亚和拉结激烈的争竞,他们试图通过多生子女,得到丈夫的宠爱。

30:14 割麦子的时候:5月初,是10月4月的雨季结束后,麦子成熟的收获季节。流便往田里寻见风茄:5-6岁的流便跟随秋收的家人到了田间,无意中采到充满香气、花朵漂亮的曼德拉(Mandrake)果实——风茄,又被称为“爱情之果”兴奋剂,当时近东妇女认为这种果实可以帮助妇女怀孕。

30:15 雅各家在性方面非常混乱,以至两姊妹借风茄和丈夫讨价还价。日后大儿子流便与继母辟拉通奸,也充分表明这点(35:22)。这都是重婚带来的报应,也是神对雅各欺骗哥哥和父亲的惩戒。

30:17 神应允了利亚:利亚又能生子,表明神再施恩惠,因他怜悯利亚失宠(29:31)。十二支派与新约教会的起源,都缘于神的恩惠。

30:18-20 雅各的十二个儿子,请参考49:3-27的图表。

30:21 雅各除了底拿以外,肯定还有其他的女儿(46:7),但圣经只记录了这个女儿,她因强奸事件而出名(34章)。通常,圣经记录的女人名字:①特殊人物的夫人;②特殊事件的主人公。

30:22-24 神祝福雅各,赐给他十二个儿子<启 绪论,圣经中数字的象征意义>。拉结第一个儿子约瑟出生,约瑟这个名字有两个意思:①“除去羞耻”之意。在古代社会,儿子可以加强部落的实力,女人若不能生育,就是最大的耻辱。约瑟的出生表明神除去拉结婚后七年不能生育的羞耻;②“增添我一个儿子”之意。拉结的美貌胜过姐姐利亚,性格也比姐姐开朗积极,似乎也是一个极其贪心的女人(31:19)。便雅悯的出生成就了拉结这个心愿(35:17)。

30:25-36 雅各与岳父拉班签订了三个雇佣合同:①以娶拉结为条件(29:18,19)雅各白白服事七年;②雅各无力对抗故意毁约的拉班,为了拉结只好再服事七年(29:27);③第三个合同中,雅各坚决要求工价。这个合同一直到他照神吩咐(31:13)逃出巴旦亚兰,持续六年之久(31:41)。

30:25 拉结生约瑟之后:与拉班的第二个合同刚刚期满,雅各的年纪已经九十一岁,离开故乡迦南地也有十四个年头。我本乡本土: 从人的角度,雅各有许多缺点,但可贵的是他持有强烈的立约继承人意识,对神的应许充满信心。

30:26 让我走:字面意思是“我要走”,体现出雅各下定决心选择有危险的自由,而不是安逸的束缚。对雅各来说:①在拉班手下作工的十四年,只增加了必须抚养的一大堆家眷,自己仍然身无分文;②母亲并未派人(27:45)传信叫他回家。要返回的迦南地有杀气腾腾的哥哥等待报复。因此客观来看,这还不是他回家的时机。但雅各不愧领受过神伯特利之约(28:13-15),他向岳父大胆宣告自己要回到本土的决定。

30:27 赐福与我,是为你的缘故:即使无资格蒙福的人,神也因他们与敬虔信徒维系的关系,时常赐福他们。

30:28 拉班为了留住雅各而说的花言巧语。之后,拉班还是改了十次工价(31:7)。

30:29-30 雅各良心的告白,自己对拉班的诚实和努力远超合同规定的义务。看来雅各人虽狡猾,却是十分勤勉的人。为自己兴家立业呢:雅各要以一家之主的身份,在神立约赐福之地建立神应许的家业,而不再白白替别人劳苦。

30:31-36 在设定工价时,雅各再一次显露自己的机智。雅各深知拉班的贪心和奸诈,因此他先以看似对自己不利的条件,把拉班拉进自己的

圈套。其实他充分发挥了十分熟悉牲畜习性的优势。

30:32 雅各的工价:①除去纯白的绵羊,有斑、点、黑色的绵羊属于雅各;②除纯黑山羊外,有斑、点的山羊归雅各所有。中东地区,十之八九的绵羊是白色、山羊是黑色,从这一点来看,这个条件对雅各极其不利。 30:33 便可证出我的公义来:意指“我的义证明、回答我是正确的”。这句话表明雅各会坚守合同。

30:34 照着你的话行:拉班面带得意的微笑,爽快地答应了这个条件。 30:35 挑出来:按照遗传规律,动物的斑点遗传强于纯色遗传。拉班清楚这个规律,因此把斑点羊挑出来,想尽可能减少雅各的工价。

30:36 相离三天的路程:安全距离,使两队羊群没有交配的机会。

30:37-43 雅各使用迦南牧民刺激牲畜性欲时常用的方法,刺激母羊受孕。今天看来,没有科学依据。但神还是根据伯特利之约祝福了这个方法(31:10-13)。日后,雅各也承认这是神的恩惠(31:42;32:10)。

30:37 杨树、杏树、枫树的嫩枝:这些植物表皮呈黑色或深棕色,里面纯白、油光,将树皮不规则地剥下,内外的深浅颜色显出斑点形状。 30:38 插在饮羊的水沟里和水槽里:饮水的羊在交配时看到这些斑点,这些花纹就映在受胎的小羊身上。

30:39 不是雅各的方法有了效果,而是神利用这非科学的方法作了工。 30:40 相对:雅各的另一个方法,使拉班的白羊看到自己的斑点羊和黑色羊,使自己的羊群继续增加。

30:41-42 通常羊在春季和秋季交配,下一个秋季和春季生产。一般情况下秋季比春季产的羊肥壮。雅各周密的计谋,没有被拉班发现。 30:43 古时家中仆人和家畜的数量,是衡量贫富的尺度。从中可以看到,对立约的百姓和顺服的信徒,神不仅赐下属天的祝福,也降下世上的富裕(13:2;26:12-14)。但这只是旧约的思想,在启示发展的新约,两者不一定必须保持一致。这个真理在使徒保罗的生活中(林后6:10),也在那位“本来富足,却成了贫穷”(林后8:9)的耶稣基督身上可以看到。贫穷绝不是罪,富足也决不能作为衡量信仰的尺度,当时犹太人持有错误观点。如今关键的衡量是信心的富足和贫穷,而非属世财富的富足和贫穷(太6:20;路12:23;腓3:8;来11:26)。

上帝赐给拉班的，实际上的确是因着雅各，但既然这些并非是赐给拉班的，上帝也会在祂的大能与主权当中，将这些赐给雅各，即便拉班改了雅各10次工价。因此此时，当拉班觉得自己实在在雅各身上得不到什么，甚至，许多财产都要被雅各夺去后，对他的态度也越来越不好，雅各此时计划一场“大逃亡”，然而与雅各进入拉班的家的那一次逃亡相比，这次却显得恩典满满，满载而归，实际上，纵然在雅各的生命当中，这是十分昏暗的20年，14年为了两位妻子而服侍拉班，6年为了自己服侍拉班，似乎是委屈的，不公的，然而，当他决定带着妻儿逃离的时候，这支队伍在上帝的应许当中，却是丰盛的。他的苦难是真实的，但是上帝丰盛的供应，同样地真实。

雅各听见拉班儿子们的话，说：“雅各把我们父亲所有的都夺去了！他从我们父亲所拥有的获得这一切的财富。”(创世记 31:1 和合本2010)

人总会很习惯把好的东西当成自己的，但实际上，这却是上帝因着自己的应许定意要赐给雅各的，拉班的儿子会这么想，其实从侧面也可以体现拉班和他的儿子早就把雅各这一家当做外人来看待。

可是你们的父亲欺骗我，十次更改我的工资，但上帝不容许他害我。(创世记 31:7 和合本2010)

雅各的一生实际上是有很多算计的，他在家里的时候，算计长子能够多得的那1/3的家产，到拉班家的时候，算计从拉班那边能够得到的属于自己的产业，然而，如果细心品味这句话的时候，你会发现，原本容易算计别人的人，一般都是比较自负，并且对自己的才干有信心的人，如今却明白，原来在十次被改工价的情况下，依然可以获得自己的产业，这一切都不是凭着自己，乃是因着“上帝不容许他害我”而实现的，我认为这是一个突破，当人意识到自己之所以能够做某事，主要不是因为自己，而是因为上帝的话，那实际上他就对自己的处境和上帝有了比较清楚归正的认识。比较可怕的是，人在艰难的处境当中，仍然不晓得自己所成就的事情是出于什么。

我是伯特利的上帝；你曾在那里用油膏过柱子，向我许过愿。现在你起来，离开这地，回你本族之地去吧！(创世记 31:13 和合本2010) 雅各许愿说：“上帝若与我同在，在我所行的路上保佑我，给我食物吃，衣服穿，使我平平安安回到我父亲的家，我就必以耶和华为我的

上帝。我所立为柱子的这块石头必作上帝的殿；凡你所赐给我的，我必将十分之一献给你。”(创世记 28:20-22 和合本2010)

上帝的呼召，既温暖，又让人觉得苦涩，不清楚雅各是否还记得20年前的许愿，然而上帝此时所发出的邀请是什么呢？表面上来看，似乎是要让雅各回来，兑现他的承诺，然而实际上，却是要召回雅各，兑现上帝对雅各更大的应许，实际上，这二十年来，雅各所求的，上帝都满足了，有食物吃，有衣服穿，有妻子，并且生养众多，有牛群羊群等财产，可是那句“我就必以耶和华为我的上帝”是否兑现了呢？那“十分之一”是否献上了呢？上帝召回雅各，实际上是上帝对雅各的进一步带领，要救他脱离那艰难的处境。

对于正常的家庭而言，这无异于是一场使家庭破裂的大逃亡，然而，让我们看见的是，当雅各分享自己的决定的时候，原本争竞的两个妻子，没想到竟然如此一致地同意丈夫的决定，似乎这是违背传统伦理的，但是却带来一个意想不到的家庭的关系的“更新”，我们要从里面去思考的并不是我们如今好像可以更加大义凛然地对我们感觉不适的环境say good bye，而是我们的抉择与去留，主要是基于什么？上帝的心意远高于传统和家庭，上帝的应许所带来的祝福远大于传统和人所能给予的利益与合一。在现在，我们或许应该比较少有为了要遵从上帝的旨意而带着妻儿远离家庭的挑战，但是我们有其他的，例如你是否愿意为了稳定参加主日，不会选择离公司最近的住所，而是折中或是离教会更近一些，确保你的属灵生命时时因着圣道而被更新？雅各的逃离或许大部分的原因还是因为处境的艰难，但是我相信他看见上帝的带领，听见上帝的声音，是否我们也能够如此，知道我们生命最重要的决定，都要为上帝而做出，脚下的道路，是直奔为主而前行？纵然有拉扯，我们也义无反顾。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

31:1-16 从亚伯拉罕离开本乡本土事件(12:1),选民分离的历史再次出现在雅各出哈兰的事件中,在摩西出埃及事件中达到了启示的高峰。他们离开是因着神的命令,离开的地方没有神的应许、充满罪恶和偶像,他们的目的地永远是立约之地迦南。所有这些神启示的事件,清楚指明

今天的信徒应当离开和走向的地方(来11:13-16)。

31:1 雅各把……都夺了去:从拉班儿子此番话,可以看出他们的贪婪程度决不亚于其父。实际上,雅各致富是他的回报(6,40节;30:29),也是神赐福的结果(9节)。

31:2 不如从前了:这是神的工作,借着物质而导致的雅各与拉班关系不和,把雅各带回父家。在吾珥,神借着哥哥哈兰的死亡(11:28),带出了亚伯拉罕;在哈兰,借着父亲他拉的死亡(11:32),又一次带出了亚伯拉罕;在埃及,通过法老的压迫(出1:8-11),带领以色列人出埃及。神的护理与圣工同时进行。

31:3 神的指示和应许是根据二十年前的伯特利之约(28:15)。可见,只要到了时候,神肯定有办法召回与自己立约的百姓,无论他们在多么遥远的地方(约10:28,29)。

31:4 到田野羊群那里去:近东地区的牧民通常过着居无定所的帐棚生活,他们以一个家庭为单位,把羊群分成几队管理。在一个家庭里,大都以妇女和孩子的帐棚为中心,每个帐篷相隔一段距离。

31:5 我父亲的神:早先与雅各的祖父亚伯拉罕和父亲以撒同在的神,与他们立的恩约具有延续性。雅各认识到这一点,说出他的信仰告白。 31:6 尽了我的力量:字面意思是“透不过气”(40节),体现雅各的富裕并非是神无条件祝福的结果。不想尽心竭力,妄想一夜暴富的侥幸心理,并不正确。

31:7 十次:并非如字面所示只有十次(民14:22;伯19:3),而指“尽可能常常”或“只要有机会”。

31:9 箴言书的智者道破这个真理:“罪人为义人积存资财”(箴13:22)。

31:10 跳母羊的公羊:指动物的交配行为。

31:12 我都看见了:神既然与立约百姓签下了攻守同盟的约定(12:3),就绝不会让自己的百姓被恶人欺压、冤屈而坐视不管,祂都一一记在心里,时候一到就会为他们伸冤(箴22:22,23;赛1:17)。

31:13 我是伯特利的神:神记念这个含有特殊意义的地方。这里是亚伯拉罕进入迦南地,第一次筑坛的地方(12:7,8;13:3,4),也是神向逃亡路上的雅各显现,并与他签下梯子之约的地方(28:19)。现在你起来:信仰决断的一瞬间。人生短暂,像草、雾转瞬即逝(诗90:9;传6:12;雅4:14;彼前1:24),应抓住一切机会跟从神。

31:14-16 雅各的两个妻子拉结和利亚同意丈夫返回迦南的建议,因为:①她们一直对父亲把自己与雅各十四年的工价作为交换心怀不

满;②父亲拉班不再把她们当作女儿,而当作已出嫁的外人。鉴于此,她们也不再指望能从父亲那里分得任何产业;③在雅各致富的过程中,感觉到神的祝福与护理。

31:17-55 本文出现的神像事件,过去学者曾试图作出解释,但至努斯泥板发掘以来,都没有取得较为满意的效果。米所波大米是亚伯拉罕成长、拉班居住过的地方,此地区哈兰附近有个地方叫努斯(Nuzi)。1925-1931年期间,考古学家在这里挖掘出了大量泥板(tablets)——努斯泥板。这些泥板成为了解族长时代社会生活风俗的重要资料。根据泥板,拥有家族的神像,意味着:①保障生活亨通;②具有合法继承财产的资格。某一家庭若为继承权发生争执,法庭最后会判拥有神像的人胜诉。根据这些背景,才能正确理解拉结冒着生命危险偷带神像的目的(19节),以及拉班疯狂寻找神像的原因(33节)。

31:17-22 雅各匆匆逃回本乡,可以感觉到雅各与拉班家族的矛盾非常激烈。

31:19 当时拉班剪羊毛去了:剪羊毛是牧民最繁忙的时节,要举办筵席,一般要持续好几天(撒上25:4,11;撒下13:23)。雅各看准这个时机,实施逃亡计划。神像:意为“平安度日”,作为家庭守护神,用于祈福、占术、及神谕(结21:21;亚10:2)。通常是木质(撒上19:13-16)或银质(士17:4)酷似人的偶像,有小型的(34节),也有像真人那么大的(撒上19:13)。神像不见,拉班马上察觉到了,可以看出神像与日常生活关系密切。虽经多次抵制偶像行动,这种习俗在巴比伦时代依然存留。

31:21 过大河:圣经经常提到的大河(15:18;书1:4;王上4:21),指伯拉河北侧的上流。

31:22 到第三日……告诉:两队羊群保持着三天路程的距离(30:36)。 31:23 追击队可能由拉班同族的亲戚组成。当时的大家族,有力量在一个地域进行独立的军事行动。他们七日便追到雅各的队伍,原因:①雅各一行由妻儿和牲畜组成,速度很慢;②基列地区是非常难行的山路。 31:24 不可说好说歹:?“说好说歹”字面意思“从善到恶”。神警告拉班不可对雅各采取任何行动,让他平安返回。

31:26-30 拉班指责雅各:①没有告别悄悄溜走;②偷走自己家中的神像。

31:26 用刀剑掳去的一般:意为用武力强行掳走战俘(王下6:22)。事实上,拉班的话毫无根据、无理取闹,因为:①雅各用工价合法地娶到拉班的女儿(29:18,19,27);②她们自愿与雅各同行(14-16节)。

31:27 古代近东地区的风俗,为远行的朋友举行宴席。但对雅各来说,

多年的经验已看透拉班的为人,知道这不过是一番伪善之言。

31:28 不容……亲嘴:指责雅各连告别亲嘴的机会都不给自己。当然拉班的话是为了掩盖追击雅各的真正目的。

31:30 想你父家:希伯来文“想”含有“苍白”之意,表示思念带来的苍白消瘦。为什么又偷了我的神像呢:这才是拉班疯狂追赶雅各的真正理由。神像对拉班如此重要,因为:①从祖先传下来的家庭守护神(士18:24);②给子女合法分配财产的证物。

31:31-42 雅各为自己在神像事件上的清白(31-37)和忠心的服事(38-42节)激烈辩护。

31:31 雅各偷偷逃走的理由。从拉班的平日为人来看(7节;29;25),雅各无法指望能有痛快的告别。

31:32 不容谁存活:犹太拉比以预言的形式理解族长的这句话,解释为“他不能享满自己的寿”。因为这事没过多久,偷神像的当事人拉结就因难产而死(35:16-20)。雅各的话成了咒诅,他当时只顾为自己的清白辩护,并未顾到其他家人,因而说话过分草率。

31:33 拉班最后搜查拉结的帐棚,因为:①拉结是雅各最宠爱的妻子;②拉班对她很信任。

31:34 近东或中东地区富有的女人都使用这样的驮篓,形状像一个舒适的安乐椅,上面捕着一层厚厚的地毯,犹如一个大背篓或摇篮,很容易在下面藏一些小东西。

31:35 身上不便:在摩西律法(利15:19)之前,东方很多地区的人就认为女人的月经不洁净。印度甚至不允许经期的女人参加任何宗教仪式。拉班没有检查拉结,因:①剪羊毛的庆典时期,不想因女儿的不洁污秽自己;②无法想象经期的女儿敢把守护神坐在身子下面。

31:36-37 雅各就发怒斥责:雅各一直忍耐对方追赶、指责、搜身带来的不快和委屈,默默注视拉班一行人搜遍自己所有的东西。看到他们没能搜出神像,雅各压抑已久的愤怒终于爆发出来。

31:38-42 雅各指责拉班对自己二十年辛苦服事的不公待遇。

31:38 没有掉过胎: 从未因照顾不周或懒惰而耽误牲畜的生产。你群中的公羊,我没有吃过: 一只公羊都没有吃过。

31:39 当时牧人在没有篱笆的旷野看顾众多羊群,经常受到凶猛动物攻击和坏人掠夺的威胁。

31:40 白日受尽干热,黑夜受尽寒霜:哈兰位于阿拉伯沙漠北部,受沙漠气候影响,白天黑夜温差相当大(耶36:30)。

31:41 十次改了我的工价:指责拉班常常借机强行降低雅各的工价(7

节)。

31:42 雅各这番抗议,是他压抑多年发出的真实信仰告白。雅各此时在赞美祖父亚伯拉罕所坚信、父亲以撒所敬畏的神。正是这位神,在拉班绞尽脑汁、欲使雅各空手而归的计谋和陷阱中看顾自己,鉴察自己所受的一切冤屈。

31:43-55 本来拉班听到雅各逃跑和神像丢失的消息后,为了报复带领人马追赶雅各。但神在梦中禁止他报复,雅各真诚的抗辩,竟使他一时哑口无言。而且为了女儿的幸福,拉班也希望能与雅各立下和好之约,就是米斯巴之约:①立约的标记:在基列的山地上用石头立成柱子和石堆;②约的名称:拉班用亚兰语称为“伊迦尔撒哈杜他”,雅各用希伯来语称为“迦累得”(47节);③立约的内容:第一,不可苦待拉班的女儿,另娶妻子;第二,不可越过石柱侵犯对方。

31:44-46 石柱作为立约的标记或分界线,石堆除了包含上述含义,还用作祭坛或桌子。

31:47-48 伊迦尔撒哈杜他……迦累得:亚兰语和希伯来语,含有“以石堆为证”(The Heap of Witness)之意。两种语言都属闪族语系。本节是圣经第一次出现亚兰语,证明亚伯拉罕的故乡米所波大米使用亚兰语或迦勒底语,以撒和雅各的故乡迦南地使用希伯来语。

31:49 又叫米斯巴:拉班又用希伯来语“米斯巴”命名,意为“守卫台”(watchtower)。迦累得是另一名称,意为“愿神鉴察彼此是否遵守约定”。日后在耶弗他和撒母耳时代,这里成了以色列重要的历史舞台(士10:17;11:11,34;撒上7:5-16;10:17-24)。

31:50 拉班即将送女儿远行,在对未来毫无把握的情况下, “岳父”托付女婿是天然父爱的流露。

31:51-53 拉班立下石柱、堆上石堆,提到亚伯拉罕、拿鹤、他拉的名,以他们神的名立下互不侵犯条约,并且强迫雅各起誓。拉班这种作法,是因为他没能找出神像,因此借立约使这神像无效,避免将来发生彼此侵害的事情。因为神像不仅与财产文书一样重要,也是合法继承家业的客观证据。拉班担心日后雅各拿着这神像夺走自己的全部财产。

31:53 亚伯拉罕……拿鹤……他们父亲的神:拉班的泛神论观,他分不清亚伯拉罕的神和拿鹤、他拉的神。

31:54 照当时的风俗,立约或签订同盟条约后,通常会摆设筵席以共餐表示和好、诚意(26:28-30)。

31:55 拉班……回往:拉班已经结束了在神政史上的作用,从此不再出现在圣经中。

灵修笔记 1月24日 创世记42章 余弸韡

创世记42章

1-5：紧接上一章的内容，我们看到全地的饥荒开始，而雅各家也不能幸免，上帝所赐的迦南地也是会有饥荒的。当他们得知在埃及有粮食的时候，雅各就差遣自己的儿子们上埃及籴粮。然而雅各失去约瑟的阴影仍然在雅各心中挥之不去，因着担忧便雅悯也遭害，所以雅各并没有让便雅悯一同前往。

6-17：当约瑟的哥哥们见到约瑟之后，他们竟然没有认出约瑟，估计他们可能也没有想到约瑟居然还活着，然而约瑟却认得他们。约瑟并没有和他们相认，而是考验兄弟们这么多年来是否已经有所悔改。于是就假装审问他们，指控他们是奸细有所图谋，着实给他的兄弟们一个下马威。此处约瑟对他的哥哥们并没有恨意，若是有恨意，应当当即下令击杀他们，约瑟此处考验兄弟们，乃是出于怜悯的缘故。有时候上帝对我们的考验也是出于怜悯，而非故意折腾，要我们的生命能够成长。否则我们配得的只能是被击杀的命运。 18-28：在关押了兄弟们三天之后，约瑟又施行怜悯，仅仅只要西缅留下做人质，其余的人先带粮食回去。并且约瑟居然还将他们的银子归还给自己的兄弟们，更是作证了其实约瑟并不在意那些粮食本身，他更加关注的乃是自己兄弟们这么些年来生命是否有所成长，是否还是和从前一样自私。然而当约瑟听到他的兄弟们私下悔恨的话语，约瑟就明白其实兄弟们可能真的已经有所改变。因为兄弟们居然从这里联想到过去他们对约瑟所犯下的罪行，并为此感到后悔就可以说明这一点，于是约瑟为此潸然泪下。

当然他的兄弟们浑然不知，特别是看见自己不仅仅满载而归，并且各人的银子都还在的时候就都慌了，因为他们相当于从约瑟那里得到了一份白白的恩典。其实正如很多人一时半会难以接受福音的道理是一样的，很多人不能接受的就是上帝居然肯白白地将这一切福分赐给我们这些不配的人，这一方面宣告了上帝那无私的爱，另一方面也宣告了我们的无能和软弱。但恩典之所以称为恩典，就在于这不是靠自己赚来的，乃是上帝的恩赐。

29-38：众兄弟将自己在埃及的遭遇讲给了雅各听，雅各听了也非常地害怕，因为他们其实没有明白这其中的缘由到底是什么。为什么埃及的宰相要指控他们是奸细？为什么一定要他们带上自己的小兄弟便雅悯到埃及？既然埃及的宰相不信任自己又是为什么让他们免费拿走了这么多粮食？这一连串的问题让他们无法理解，因此就更加害怕，特别是雅各因此更加担忧自己的小儿子会遭害，更加不愿意让便雅悯一起去埃及，于是他们就耽搁了一段时间。是的，人在没有明白这是恩典的情况下，抗拒恐慌的心就是正常的反应。因为我们固有的思维无法明白这一切背后是有上帝的护理和圣灵的引导，是要叫上帝所拣选的可以因着这一切事情生命得以回转，对于上帝的圣约，祂的救恩能够有一个全新的认识。神叫万事互相效力，叫爱神的人得益处，说的就是这个道理。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

42:1-28 多坍事件(37:17-28)之后,过了二十年,故事又重新回到选民雅各的家族。如同大洪水即将灭绝地球所有生物的关键时刻,神的关心始终在方舟里的挪亚一家(8:1)。当全地都因大饥荒呻吟的时候,神的关心始终在迦南地希伯伦的雅各一家。充分体现:①圣经记录纯粹以选民为中心的历史(赛43:1-8);②选民的历史彻底在神的主权护理之下(诗48:14;赛49:15,16;太10:29-31);③即使面对污秽罪恶的人类,神最终要把他们引向自己美善的旨意(诗145:17;罗8:28)。本文如同一部戏,以埃及和迦南为背景,描写约瑟一方面极度克制自己的感情,一方面考验兄弟们的行为和对过去罪行的懊悔(42:1-

45:2)。最终以约瑟透露自己的身份(45:3)、原谅众兄长、与他们和好(45:15)达到高潮。法老听到这个消息,马上邀请雅各一家进入埃及(45:16-28)。 42:1-5 被应许承受迦南地为业的三代族长,在他们有生之年都因饥荒受过苦(12:10;26:1)。这说明地上的迦南是不完全的,是经受考验和试炼的地方(来11:10,16),它代表天上的迦南(启21:1-4)<来?绪论,预表论>。雅各一家所面临的饥荒是神把他们领进埃及的邀请函。

42:1 约瑟担任宰相的第八年,七年大丰收结束后(41:53),前所未有的饥荒降临。雅各当时约一百二十九岁。

42:2 你们可以下去:埃及积蓄的粮食,把雅各的儿子们吸引到那里。这是神以前应许的部分(15:13)——立约百姓要在外邦地受四百年的苦难,预言现在开始渐渐成就。

42:3 约瑟的十个哥哥:除便雅悯之外,雅各差派其他儿子全部下到埃及,因为考虑旷野路途的危险,另外埃及的粮食可能按人头定量出售,想一次能多买些粮食。

42:4 恐怕他遭害:约瑟遇害已二十年,雅各仍无法忘记那段伤心事(37:33,34)。失去约瑟后,雅各更努力保护拉结所生、约瑟的亲弟弟便雅悯。当时便雅悯大概22岁。

42:5 以色列的儿子们:?“以色列”是雅各雅博渡口事件后的新名字(32:28)。之后圣经两个名字并用(47:8-10;48:8-10)。雅各死后,“以色列”这个名字有别于雅各这个人(43:6),它成了雅各后裔的名称,指十二支派全体民族。

42:6-28 二十年前约瑟在迦南地作的第一个梦

(37:7)完全成就(6节)。约瑟的众兄长认为,卖掉约瑟就可以破碎他的梦(37:19,20),神却偏偏利用这件事成就约瑟的梦。日后,当约瑟回忆自己一生时,明白这一事实,谦卑地告白这一切全是出于神(45:5-8)。本文的教训:①无论怎样的势力,都不能阻挡神的旨意。即使撒但使用各种诡计,信徒的得救是确保无误的;②神在成就自己的旨意时,深深介入到人间发生的每一件事。

42:6 脸伏于地,向他下拜:约瑟的梦在两方面彻底实现(37:7):第一,“下拜”一词,在37:7之后,再一次出现,可见那个梦在字面意义上已经成就;第二,为了求购粮食,哥哥们向约瑟下拜。在意义上,完全与梦中禾稼下拜的情形一致。从而可以认识到神的话语一点一划都不能废去,都要完全成就(太5:18)。

42:7 你们从哪里来:约瑟通过翻译问话(23节),装扮成不懂希伯来文的埃及人。根据43:7节,可以看出约瑟可能详细询问了有关父亲和迦南地家族的情况。从迦南地来:大家会有一个疑问,即约瑟已当埃及宰相(41:46)长达7年之久,为何竟然没有和迦南地家人取得联系？可能的理由:①他确信到了时候,自己的梦必然会照神美善的旨意成就,因此在耐心等候;②他怕以这样高的职位与他们相会,恐怕吓坏众兄长,反而给双方的和好带来诸多不便。因此他忍耐等待迦南地的消息。

42:8 他们却不认得他:约瑟的哥哥们不能认出约瑟,有充分的理由:①过了二十年漫长的岁月;②超乎想象、全然不同的身份;③埃及口音及举止;④不能正眼看他。

42:9 想起从前所做的梦:这一瞬间约瑟一定认识到神奇妙的安排,从而感谢神的大恩。因着梦,约瑟被卖、见到法老、成为宰相。这么多事情,神始终与他同在。

42:10 是来籴粮的:约瑟的兄长们感到生命有危险,便强调他们到埃及的目的。恐怕证据不足,他们便把家中一切都一一说明,竭力证明自己的清白。 42:11-12 仆人们不是奸细:其实约瑟知道实情,但为了试验他们的人格,也为了知道父亲和便雅悯的情况,继续审问他们。窥探:埃及是古代的粮库,常有被侵略的危险。更何况现在只有埃及拥有大量粮食,所以更要小心。约瑟利用这些情况,逼问他的兄长。

42:13-17 面对强国埃及的宰相,迦南的籴粮人毫无对抗能力,保存性命的唯一办法,就是履行约瑟提出的条件。接便雅悯来埃及以证明清白之前,一部分人要被关在埃及。这群人曾掌握爱作梦之人的性命(37:18-28),如今自己的性命反而交在对方手中。 42:17 下在监里三天:对约瑟的哥哥们来说,这可能是反省的好机会。他们虽无罪,如今却被囚禁,应该能够回想起曾被他们无辜扔进坑里的(37:24)约瑟,这三天成了真心悔改的机会。

42:18 我是敬畏神的:约瑟用这种方式表明自己不是暴君,而是有信仰、良心之人。为让他的兄弟们相信自己有信用,让他们放心。只要他们遵守提出的条件,自己一定信守诺言。但约瑟没有提到与族长立约、关系密切的“耶和华”之名,那样会马上暴露自己是希伯来人。

42:19 你们中间的一个人:与三天前的条件(16节)相比相当缓和。因父家需要很多粮食;怕年老的雅各担心。

42:20 把你们的小兄弟带到我这里来:约瑟对唯一的同母兄弟(35:18)便雅悯怀有特别的爱。他再三强调,一定要把便雅悯带来。

42:21-22 希伯来人认为所有的不幸是罪的代价。根据这种单纯的因果报应思想,约瑟的兄弟们认为今天的苦难是由于当年的多坍事件(37:18-28)带来的报应。看来约瑟的强制性办法果然奏效。当然,并不是所有的苦难都是罪的结果。约瑟所受的苦难是为了坚持义和成就神的旨意。苦难常常让人想起罪,成为悔改的工具<伯2:7,有关苦难>。我们……有罪:是圣经中第一次认罪的句子。流他血的罪向我们追讨:根据挪亚的思想(9:5,6),神曾对他说”凡流人血的,他的血也必被人所流”。这种思想日后在摩西的律法中被定为赎回产业者的规矩(民35:19;申19:12)。

42:24 转身退去,哭了一场:性情温和的约瑟听到兄弟们吐露的真情,他想起了过去、想起了家,抑制不住留下热泪。西缅……把他捆绑:①西缅是杀害示剑人的主谋(34:25;49:5),在谋害约瑟时他可能也最积极;②当年流便反对谋害约瑟(22节;37:21,22),那么除了流便、西缅就是最大的。

42:25 路上用的食物:返回迦南途中需用的食物。除粮食之外,还多给了他们一些东西:①卖粮给父母、弟兄不能收钱;②使他们在半路上看不到口袋里有购粮的钱。

42:28 提心吊胆,战战兢兢地:被突如奇来的事情,弄得不知所措。约瑟的兄弟们认为这是对自己过犯的惩罚,如同被要求将最小的兄弟带来埃及一样。 42:29-38 约瑟的兄弟们把在埃及的遭遇和对方提出的条件报告父亲雅各。但没有提被关三天(17节)和西缅被扣的事情(24节),或许他们想减轻对年迈父亲的打击。听完儿子的报告,雅各既担忧又痛苦。其实这一切都是雅各心爱的儿子约瑟,为见到便雅悯而作的计划。接续多坍事件(37:31-35),雅各又一次受到自己孩子的伤害(加6:7),是五十年前欺骗父亲和哥哥(27:19,20)的报应。其实这不单单是惩罚,乃是神为了使雅各成圣而实施的爱的鞭打(来12:6)。

42:35 看见银包就都害怕:约瑟当然是出于好意(43:23),但他的家人由于这突如其来的事情十分恐惧。

42:37 你可以杀我的两个儿子:流便用自己两个儿子的性命,担保便雅悯的安全,使父亲可以相信他们。从多坍事件中也能看出(37:21,22),流便作为长子,责任心和兄弟情感都超越其他兄弟。族长时代,家长制度下,父亲掌握子女的生死权。面对危险流便悲壮的誓言,以合法的方式将自己两个儿子的性命交在雅各手里。从所多玛城事件(19:8)、神像事件(31:32)、他玛事件(38:24)中,可以看出父亲对子女的绝对权利。

42:38 只剩下他:心爱的妻子拉结所生的孩子,约瑟已死,晚年能带给他安慰和喜乐的只有便雅悯。白发苍苍,悲悲惨惨地下阴间去了:文学手法,指“老人悲痛的死亡”(44:31)。听到约瑟死亡的消息,雅各也曾撕裂衣服,痛心地说过这话(37:34,35)。表达如果便雅悯受害,自己“如死一般,痛苦悲伤”。阴间:对希伯来人来说,是人(不论善恶)死后居住的地方,指地下世界。

故事的叙事到了高峰，上帝的心意不容他们不

再去见约瑟，而是藉着饥荒要来成就神的心意，因此人要知道，苦难不是没有意义的，上帝有的时候总是要催逼一些人去到一些地方，使上帝自己赐给人的应许可以实现。

【创43:6】以色列说：“你们为什么这样害我，告诉那人你们还有兄弟呢？”

你可以想象一个曾经擅长欺骗，抓取，聪明算尽的人，如今成为一个老人，却是这样无助，当以色列说“你们为什么这样害我？告诉那人你们还有兄弟？我们当知道，这件事任凭发生在谁的身上都是极其不容易的，因为这是迫使他要交出他另一个疼爱的儿子来，他已经失去一个了，还要失去另一个，这是一个十分不容易的抉择，若说此时雅各仍旧自私，那我们也必须说很多时候我们也像他一样，我们若愿意舍，那是因为我们心里清楚，我们还有，倘若我们清楚这次舍了就再也没有了，那我们也会说：你们为什么这样害我？求神帮助我们，我们也常常在算计。

【创43:18】他们因为被领到约瑟的屋里，就害怕，说：“领我们到这里来，必是因为头次归还在我们口袋里的银子，找我们的错缝，下手害我们，强取我们为奴仆，抢夺我们的驴。”

这是典型的以小人之心度君子之腹，这样的心思意念也常常在罪人的心中，试问约瑟贵为埃及丞相，岂是缺银子，缺奴仆，缺驴么？其实每个人在某种程度上都有一种被害妄想症，认为别人总是希望在自己身上得到什么便宜，也时时担心自己受亏损，我想他们之所以会如此会有几个可能：他们曾经陷害过自己的兄弟，内心亏欠太多，也担心报应的发生，人心虚的时候总是觉得人会报复他们，也总认为自己这样对待过别人，也会遭受别人同样的对待。

【创43:33】约瑟使众弟兄在他面前排列坐席，都按着长幼的次序，众弟兄就彼此诧异。

【创43:34】约瑟把他面前的食物分出来，送给他们，但便雅悯所得的比别人多五倍。他们就饮酒，和约瑟一同宴乐。

这些都是约瑟故意设计的，第一个设计是为了让他们内心惧怕，因为他们难以想象约瑟（在他们眼里仍是丞相）竟然知道他们长幼的次序，这似乎是冥冥之中自有定数一样，也同样会让他们想起他们曾经陷害过的弟弟。

第二个设计则是为了检测他们，是否仍旧像以前一样，仍旧因为嫉妒而讨厌他们的弟弟。似乎，他们并没有再像以前一样，他们饮酒，和约瑟一同宴乐，代表他们的心似乎不再为多寡而彼此嫉妒了。【创44:16】犹大说：“我们对我主说什么呢？还有什么话可说呢？我们怎能自己表白出来呢？上帝已经查出仆人的罪孽了，我们与那在他手中搜出杯来的都是我主的奴仆。”

这两章经文也将犹大的角色凸显出来，这是一位有担当的人，首先他成为一个愿意承认自己罪孽的人，我想当他在这里说“上帝已经查出仆人的罪孽了”，指的不单是在这次事件当中，银杯“失窃”的问题，更远一些，我相信他应当看到上帝在历史当中的掌权，祂是公义的，万不以有罪的为无罪的。人若存敬畏之心，就当知道，曾经做过的恶事，在永恒上帝的公义面前都要被对付。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

43:1-15 族长雅各面对持续加重的饥荒(1节)、粮食断绝(2节)、犹大等儿子的劝说(3-10节)、七十多口人的大家族(46:27),只好同意便雅悯下埃及。年长经验丰富的雅各,特意为埃及宰相准备了迦南地的礼物,连同上次的购粮款让儿子们带去

(11-14节)。约瑟的兄弟们带着便雅悯、礼物、钱财,怀着不安的心开始了第二次埃及旅程(15节)。雅各因不知未来将要发生的事,极力反对下埃及,但神的旨意不仅是带便雅悯去埃及,连雅各自己也要去,这是神在二百年前就已定意的(15:13)。雅各只能服在神的计划之下。有时由于人的干扰和问题,使神的计划在实施过程中坎坷不平、历尽曲折,但最终神的旨意必然在历史中完全实现(箴

16:9;19:21)。

43:1-2 再去:雅各看到当时事态的严重性,也清楚儿子再下埃及的境况(42:20,34)。但他仍然让儿子再次下埃及。籴些粮来:?“些”不是指少量,是东方人表达一定数量的方式,意为“买些

粮”(43:11;18:4,5)。

43:3-10 雅各面对抉择的场面:便雅悯是否同去埃及、儿子们特别是犹大恳切的劝说(3-5,8-10

节)、雅各的烦恼(6节)。

43:3 犹大对他说:犹大有资格说服父亲,因为流便与继母通奸(35:22),被父亲轻看;次子西缅被扣留在埃及;老三利未与西缅同谋杀害闪族人(34:25),不被父亲信任。在多坍事件,犹大与流便曾反对兄弟们的残忍行为(37:26,27),所以他能当之无愧地请求父亲。

43:6 以色列说:本章与前一章不同(42:36,38),以“以色列”代替了“雅各”这个名字(6,8,11

节)。因为便雅悯事件与被拣选的民族全部迁移至埃及有关。使用代表全以色列民族的名称“以色列”,比使用“雅各”更为恰当(42:5)。

43:7 把你们的兄弟带下来:雅各的儿子们作梦也没有想到埃及的宰相是约瑟,因此根本没有意识到便雅悯会成为问题的核心。他们向父亲解释,当时他们为了向对方求讨粮食,对大国宰相的提问自然非常恐慌,并且若有谎言,就会被视为探子,只好一五一十地回答问题。

43:8 童子:当时便雅悯虽已二十二、三岁,但与犹大相差二十岁,又是特别保护的对象。

43:9 我为他作保:意为“我负责便雅悯的安

全”。情愿永远担罪:悲壮的誓言,若发生意外,愿意在父亲面前一辈子成为罪人、甘心接受父亲的任何惩罚。可以想象犹大可能会受到的惩罚:从雅各家族被驱逐、剥夺合法的继承权、受咒诅。事情顺利结束,犹大的自我牺牲精神得到了补偿,雅各大大地祝福他(49:8-12)。

43:11-15 粮食断绝之后,雅各长达半个月在矛盾中煎熬,迟迟不能作出决定。最后因着紧迫的事态及众儿子、特别是犹大合情合理的说服,终于把所有的事情交托“全能的神”(以勒沙代;17:1),表明要靠信仰接受一切的结果,决意“我若丧了儿

子,就丧了吧”。经验丰富、心思周密的雅各为了讨得严厉的埃及宰相欢心,精心作了准备:第一,特意准备迦南地的土产。以前他就利用这种方法化解过以扫的忿怒(32:20);第二,准备足够的(12节)钱财(42:35),体现出他们是有良心的人。雅各尚不明白神深奥的旨意,尽管心怀不安,只能恳求神的保守,准备妥当,送走了十个儿子。

43:16-25 雅各的十二个儿子在二十二年后相遇,日后他们成为以色列十二支派的先祖。由于不能意料会发生的事情,约瑟的兄弟们感到不安(16-22节),约瑟的家宰用希伯来人称呼神的名字“伊勒欣”安慰他们(23-25节)。

43:16 见便雅悯:约瑟被卖到埃及前二十二年,在希伯伦见到便雅悯最后一面,那时便雅悯还是婴儿(约一岁)。约瑟看到上次没有见过的新面孔,便认定就是便雅悯。

43:17-18 把来自他国的籴粮人引进大国宰相府,叫人百思不得其解。约瑟的兄弟们认为可能与上次被怀疑为探子或口袋里的银子有关,成为对方加害的理由,甚是惧怕。约瑟兄弟们的恐惧可能来自上次的遭遇,但内在的原因:①他们心中缺乏“若死就死”(斯4:16)的信心;②因着多坍事件——卖掉无辜的约瑟(37:18-28)——而有的自责感

(42:21,22)。

43:19-22 古代近东国家严惩盗贼,若无力赔偿,就得作对方的奴隶(出22:2,3),或斩断身体某部分。进入宰相官邸之前,约瑟的兄弟们惊恐地向管家解释上次口袋里的银子,担心便雅悯有危险,以哀求的口吻急切申诉自己的正直。足数:意指“分文不差”地支付上次购粮款项。

43:23 可以放心:字面意思为“平安”。你们的神和你们父亲的神:家宰暗示雅各以耶和华信仰训练自己的家人。也正确指出埃及发生所有事情背后真正的核心人物。

43:25 预备礼物:家宰的一番话、西缅安全释放、设筵招待,使他们稍微安心,为了以防万一,他们拿出父亲雅各给宰相精心准备的迦南特产,一一摆

放。从中看到人的局限,作梦也想不到将要发生的戏剧性变化(45:1-15),只是一心想买好粮食,兄弟十一人平安返回迦南地。所以我们要在全知全能的神面前谦卑。

43:26-34 雅各的十二个儿子,分离二十年后再次相聚。只有神和约瑟知道这件事。接续42:6,约瑟的梦又一次成就(37:7;26节)。本文生动地描写了约瑟对便雅悯的爱(29,30,34节)。

43:26 俯伏在地,向他下拜:二十二年前,约瑟的兄弟们在迦南地多坍取笑约瑟,戏弄他说“看你怎么实现你的梦”(37:20),通过神奇妙的安排,他们在不知不觉中成就了那个梦。一个不变的真理:神所赐属灵的梦必然实现。

43:27 那老人家平安吗:约瑟最担心过去疼爱自己的父亲,在饥荒中是否安然无恙,他从小就特别孝敬父亲(37:13)。

43:28 你仆人我们的父亲:约瑟的第二个梦(37:9)虽没照字面意思成就,但意义上完全得以成就:①兄弟们代替父亲而作的谦卑的告白

(44:24,27,30,31)和叩拜;②约瑟赡养雅各晚年。 43:29 小儿啊:字面意思是“我的儿子”(my

son),常用于称呼岁数相差甚远的小辈(诗

34:11)。当时约瑟三十九岁,便雅悯只有二十三岁,年纪相差很多,分开时他还是婴孩,并且两人身份悬殊,完全可以这样称呼。

43:30 爱弟之情发动:被译为“如燃烧”,指烧得灼热导致心脏缩紧的状态,表示由于怜悯不能抑制的兴奋。体现哥哥约瑟见到同母兄弟便雅悯的心情。约瑟尽力抑制自己的领袖威严及丰富的感

情。这种心情酷似神对选民火一般的怜悯和爱意(诗103:13;赛49:15;54:8-10;何11:8,9;弥

7:19)。

43:32 单摆……又摆:摆三张桌子的原因:第一,埃及严格的阶级制度。约瑟作为埃及的宰相、又是祭司长级别,不能和下级埃及人一同吃饭;第二,埃及排他性餐桌礼仪。埃及人不可与被视为低贱的希伯来人一同吃饭。所厌恶的:希伯来人食用埃及人认为神圣的雌性动物,尤其是母牛,埃及人也不使用宰杀这些动物所用的刀、叉、扦子、盘子。 43:33 按着长幼的次序:约瑟借此默默暗示自己的身份,但兄长们只认为他擅长占卜(44:15)、或具有超然能力,没能认出弟弟约瑟。除便雅悯之外,十个兄弟在漫长的二十二年中,极力隐藏多坍所犯的罪。

43:34 多五倍:超过定量食物。古近东风俗不要求客人全部吃完,只是出于尊敬和爱意,表示他是特别尊贵的客人(撒上9:22-24)。埃及人认为“5”代表“完全”、“充分”(45:22;赛19:18)。或许约瑟也想试探兄弟们心中是否仍存留“残忍的嫉妒心”,像过去对待自己那样,故意特别优待便雅悯。一同宴乐:便雅悯在家中受偏爱(42:38),到埃及也受优待,约瑟的兄弟们却一同喜乐,已再也找不到过去的嫉妒心(37:4)。表明从约瑟那件事

(37:31-35)后,他们痛改前非(42:21,22)、已经成熟。

44:1-34 本章前半部分(1-14节)是银杯计划,目的是为了试验兄弟们对便雅悯的爱;后半部分(15-34节)犹大照与父亲雅各的约定(43:9),以自我牺牲的态度为便雅悯深切地祈求(16-34节),大大感动了约瑟。本章是大团圆(45:1-15)。雅各家族的大团圆通过家族每个成员的努力而完成:①雅各把拉结所生的最后一个儿子送到埃及,表明他已放弃老年人固有的单纯感情和偏爱;②约瑟没有对兄弟们进行报复,而是给他们机会;③为了保护便雅悯,犹大情愿放弃自己的性命(33节),这种行为也代表包括流便(42:37)在内众兄弟的立场。正是由于这种忘我的精神和谦让行为,曾经由于嫉妒和罪恶分离的十二个兄弟,藉着宽恕和爱重新聚到一起。这件事是很好的教导:①今天的教会,当以基督为中心真正合而为一(林前12:12-13:7);②再次提醒信徒,主亲自为我们所作的牺牲(约12:24)。

44:1-3 与第一次归乡(42:26)时的沉重心情不同,第二次归乡前,弟兄们受到宰相的款待、西缅被释放、便雅悯也可以安全回家,此时他们的心情非常畅快。好景不长,没过多久他们又陷入绝望(13

节)。但转眼,又变成惊讶和欢喜(45:3,15)。所以绝望的时候,决不能灰心、更不能埋怨神(诗

42:5,11;林前10:13;彼前5:7),欢喜的时候也不能骄傲,以为欢喜会永久(路12:20;林前10:12;雅4:14)。唯独坚信神护理的双手,苦难时要祷告;喜乐时要赞美。

44:1 尽着他们的驴能驮的:可以看出,约瑟的心始终在立约之地迦南的父家。

44:2 银杯……装在:约瑟为了加罪便雅悯、将其扣留在埃及,所作的刻意的安排。约瑟联想到二十二年前的多坍事件(37:18-28),想通过这件事,考验兄弟们对便雅悯的态度。

44:4-14 家宰说便雅悯盗走了宰相最心爱的银杯,如同晴天霹雳(4-6节)。约瑟的兄弟们都确信便雅悯的清白,用性命和自由作担保,极力为他辩解(7-9节)。家宰根据约瑟的吩咐,挨个查翻口袋,要扣留偷盗者(10节)。银杯从便雅悯的口袋中找到了,兄长们不愿眼睁睁地看着便雅悯被带走,自觉地一同站在宰相面前(11-14节)。得到的教训:①约瑟事件之后,父亲雅各不仅没有改变、反而更加偏爱便雅悯。但兄长们不但没有嫉妒,却极力保护他,要与他同生共死(11节)。可见他们的信仰和人格,的确已经更新成熟;②约瑟为饶恕,进行试验,仿佛神特意安排的试验(申8:16;罗5:3,4),为使信徒信仰的成熟及更大的祝福<22:1,试验>,反应出

“苦难后得冠冕”这一基督教真理(雅1:12)。

44:5 他占卜用的:?“占卜”(divine),源于蛇爬行(3:1)时发出的“咝咝”(hiss)声,其含义发展成“喃喃耳语”、“念咒语”。暗示占卜是撒但的行为。在埃及,将酒杯倒满水,先向邪灵祷告,然后观察水的状况进行占卜。这与神的旨意完全相斥,摩西律法禁止占卜(利19:26;申18:9-14)。敬拜神的约瑟绝不会有这种行为,这么说可能只是为了伪装自己是埃及人,因为当时的人都知道埃及占卜时特别重视这个杯子。

44:9 你仆人中,无论在谁那里搜出来:兄弟间的绝对信赖,才能说出这样的话。这与二十二年前,多坍事件(37:21,26)发生的分歧有着明显的对比。体现出雅各的儿子作为以色列共同体,同心合意。 44:10 其余的都没有罪:这是约瑟事先设计的,想看看当便雅悯被当作偷窃者,将被留在埃及作奴隶时,其他兄弟们反应如何。

44:12 从年长的起:家宰明知杯子在便雅悯口袋中,但为了不使计划被对方看穿,故意从老大开始搜查。

44:13 回城去了:大家甘心放弃自己的自由,要与便雅悯同在。这种行为是出于对父亲的孝心和兄弟的友爱。

44:14 犹大和他弟兄们:犹大作为第二次下埃及的代表人物,面对便雅悯事件,代表其他兄弟表达立场。犹大具有保护弟弟的特殊责任(43:9),强烈地为弟弟申诉。约瑟还在那里:约瑟继续留在家里,以焦急的心祷告事情能顺利进展。

44:15-34 面对约瑟故作严厉的责问(15节),本文以感人的手笔描绘犹大代表其他弟兄,表达对父亲的孝心及对弟弟的友爱,以坦诚忘我的肺腑之言为弟弟祈求。犹大坦白的申诉,大大感动了约瑟,这成为“流泪宽恕和解”的前奏曲。本文的活泼教训:①“若死就死”(43:14;斯4:16;太

10:39;16:25)的基督教悖论性真理;②所有爱的枝杆是兄弟之爱(约13:34,35;罗12:10;彼后1:7;约壹4:20);③只有持定对他人的爱,才能有真诚挚热的话,这样的话才有号召力,才能感动对方的心。 44:15 像我这样的人必能占卜吗:约瑟是全埃及公认的解梦家,属祭司的级别。他假装说自己是靠占卜明白了银杯的去向。事实上,一直诚实持定耶和华信仰的约瑟,绝不可能有占卜行为(5节)。

44:16 神已经查出仆人的罪孽了:表明约瑟的兄弟们承认当年在多坍卖掉约瑟的罪行(37:18-28),认为现在所受的就是那件事的报应。这证明他们痛恨自己的过犯(42:21,22)。都是我主的奴仆:完全应验了当年被兄长们取笑过的梦,“难道你真要作我们的王吗？难道你真要管辖我们吗？”

（37:8）。

44:17 在谁的手中搜出杯:宰相的话对约瑟的兄弟们是一个考验。因为他们很有可能要与妻子、儿女(46:8-25)永远分开,在异国他乡作奴隶。约瑟焦急地等待着他们的反应。

44:18-34 犹大为便雅悯求情的话语:①极其谦卑(18,19节);②极有孝心(20-31节);③绝对的自我牺牲(32-34节)。纵使他有过见不得人的他玛事件(38:12-18),也能得到父亲临终前弥赛亚性祝

福:“犹大啊！你弟兄们必赞美你”(49:8)。本文也可以看到:①便雅悯是因基督宝血得赦免之软弱信徒(太8:17)的模型;②犹大是为那些软弱信徒代祷的信仰领袖的模型(林后5:20);③约瑟是拯救软弱者的基督的模型(罗3:24;林后13:4;启

22:17)。

44:18 我主啊,求你容仆人:在古代近东地区,根据身份区分上下级关系,称对方为主、自己为仆人,是特别敬重对方、极力谦卑自己的惯用礼仪

(18:2;出21:5)。

44:20 老年所生的一个小孩子:雅各91岁的时候和心爱的妻子拉结在巴旦亚兰生下约瑟(30:22-24)。过了十六年当他107岁时,在迦南地以法他得到了便雅悯,却导致拉结难产而死(35:16-18)。听到约瑟死亡的消息,雅各更加疼爱拉结所生的便雅悯。

44:22 童子:犹大从多方面表达父亲对便雅悯的疼爱及兄弟之情。犹大在祈求中22次亲密称呼便雅悯为“小孩子”、“小兄弟”。

44:23 你们就不得再见我的面:犹大根据宰相下的命令,说明他们不得不带父亲最疼爱(20节)、与父亲性命相连的(22节)便雅悯到埃及的必然性,借此满足宰相的权威,同时呼求他的怜悯。

44:25-29 当年奉父亲之命出门,后被害离开基列亚巴,二十二年约瑟没能听到故乡的消息,犹大的每一句话都唤起他深情的回忆伤感。发自内心的真诚话语必然感人心弦,其威力远超于争辩或狡辩。

44:30 命与……命相连:字面意思为“灵魂牵系在灵魂里”,有力说明父亲雅各和儿子便雅悯之间不可断割的纽带关系。

44:32 为童子作保:成为童子安全的担保人,表明便雅悯的所有不测,自己都有法律责任。

44:33 替这童子:犹大发自热切的兄弟之情和至诚孝心的祈求,藉着自我牺牲宣言达到高潮,他的态度和提议完全通过了约瑟的考验。正是犹大的这种牺牲精神,解开了雅各家中的所有问题。没有爱的行为是鸣的锣(林前13:1),没有行为的言语是虚伪的(雅2:15,16)。犹大爱心与行为并行的话语,是当今信徒应该效法实践的榜样。

44:34 恐怕:意为“千万不”(lest),是迫切的希望,请求不要让他们看到父亲发生任何不测。

灵修分享 创：45-46 2020/01/26 聂彤

《创世纪》45、46章讲到约瑟与其弟兄们相认；以及雅各率全家下埃及。每每读到45章，最让人触动的，就是约瑟说的：“不要因为把我卖到这里（埃及）自忧自恨，这是神差我在你们以先来，为要保全生命……神差我在你们以先来，为要给你们存留余种在世上，又要大施拯救，保全你们的生命。这样看来，差我到这里来的不是你们，乃是神。”（5、7、8）其实，从约瑟之前的一些做法，就是“捉弄”他兄弟（42-44章）可以看出，约瑟也是有些“怨气”的，但这些“怨气”并没有“失控”。心中有圣灵的人，会因为神奇妙的安慰，能够“有分寸”地处理各种情绪，特别是“积怨”。约瑟的“冤屈”是因为兄弟间的攀比而产生嫉妒，因为嫉妒而产生怨毒，“积怨”已久进而发展为仇恨和凶杀，当然，约瑟是“被卖为奴”。这在当时是非常狠毒的一种做法。约瑟的“积怨”绝对有的放矢。然而，他只是让他们“浅尝”了一下他当时“被冤枉而又无助”的痛苦（42-44章），以他现今的地位和权势，不说“以其人之道还治其人之身”，便是“以牙还牙，以眼还眼”也是遵行律法呀？圣经给我们许多原则，但最大的原则是爱！约瑟从奴隶到囚犯，再到权力“滔天”的“埃及全地的宰相”，甚至，神使他“如法老的父，作他全家的主”，在这一系列事件中，约瑟经历神爱的同在和带领，并且看清了神真正的目的，那么当初兄弟们的伤害，与神的目的相比，就可算为“至暂至轻的苦楚”了。这也是为什么后世有解经家认为，约瑟是旧约里耶稣的预表：约瑟，财主的儿子——耶稣，神的独生子；被卖为奴——道成肉身；受屈坐监——受苦受死；位极人臣——复活升天。约瑟成就的是拯救以色列全家；耶稣成就的是拯救全人类！

上神学院那会儿听过一个例子，说有一个本是伊斯兰教徒的阿拉伯人，读了圣经《历代志》后就接受了耶稣为救主，他的理由是：这里记载了这么多真人真名，应该更可信。个体性差异之大呀！某最怕的就是读圣经中的人名，每次念感觉舌头都要打结，所以一般都会采取“跳过”式。不过讲真，圣经若不是“历史事实”，整这么多名字岂不更给人把柄，所以正如那位仁兄所言，有了这么多名字，就更可信了。46章的人名不算太多，却很重要，因为这一家70口人，会成长为近200万的一个族群。神拣选一人——亚伯拉罕，到一家——雅各家（70人），到一族——以色列（12支派）。

在神的计划和保守中，约瑟带给雅各从悲哀到喜悦，从饥饿到丰足；耶稣基督给绝望的人从罪恶到拯救，从黑暗到光明，是出死入生的盼望。福音从耶稣到12使徒，到耶路撒冷、犹太全地、撒玛利亚，直到地极！

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》 （建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

45:1-15 本章内容直接连接前一章。是流泪和解的场面(14,15节),犹大真诚感人、自我牺牲的祈求,使约瑟终于抑制不住情感而透露了自己的身份(1-3节),他安慰众弟兄(4-8节),邀请父亲一家到埃及(9-15节)。经过二十二年的离别,雅各的儿子们:①经过长时间成圣的试炼,终于藉着爱和宽恕相见、合而为一;②照神应许(28:14)成为选民共同体。多年发生在雅各及其家族的苦难、试炼,是神所赐爱与泪水的鞭打(来12:6,11),目的是使

“雅各”成为“以色列”(何11:4,8;来

12:6,11)。

45:1 和弟兄相认:之前,约瑟一直努力掩饰自己的身份(42:24;43:30),现在不再有这个必要。因为:①哥哥们已真正悔改(42:21;44:16);②他们对年迈父亲(约130岁)的孝心(44:19-32)也得到证实;③他们对弟弟便雅悯怀着纯洁的爱(44:33,34)。 45:2 约瑟放声大哭:约瑟再也抑制不住自己压抑的感情,放声大哭。这使我们看到,约瑟虽贵为大国宰相,却没有忘记纯洁的亲情。也表明他从严厉的埃及宰相(37:2),回转成为雅各的第十一个儿

子。

45:3 我是约瑟:多么震撼人心而不可思议的会

面！被卖到异国他乡的弟弟,现在竟以掌握众人性命的宰相身份出现在眼前。约瑟此时是宽恕与和解的人,而不是报复者,因为对方已经悔改。同样被钉十字架的耶稣(徒2:36),总有一天手握天上的权柄出现在我们面前(太24:30;路21:27),对悔改的人,祂是救赎主,对没有悔改的人,祂是审判的主(太25:31-46)。

45:4-8 约瑟的哥哥们因这突如奇来的事情不知所措,为自己过去所犯的罪战兢不已。约瑟对他们一番安慰,再次详细表达自己的态度(5-8节)。

45:4 我是你们的兄弟约瑟:体现了约瑟谦卑的品性,作为堂堂的埃及宰相,他毫不犹豫地承认自己的真实身份——迦南族长雅各的第十一儿子。 45:5 神……你们以先:为了安慰众兄弟,约瑟在5-9节六次见证发生在自己身上的一切是神主权的护理安排,可以看出约瑟对兄弟的爱。兄弟们的恐惧,由多年后仍不能摆脱其阴影(50:15)可以看

出。

45:6 不能耕种:体现当时干旱的严重程度,以至根本不敢有耕种的念头。约瑟“为要保全生命”(5节)生动地描述了当时的实际情况。

45:7 大施拯救:不单指在大饥荒中要拯救雅各一家的性命,也包含属灵的拯救,那是借着将要来的基督实现的。“余种”指“存留者”(a

remnant),这些存留者无论在什么样的苦难和痛苦中也不至灭亡(赛1:9;6:13;耶23:3),他们是:①维持以色列民族的存在;②身上有神立约之印的百姓,他们将形成基督的家谱。这些存留者如今已升华为圣洁信徒群体——神圣的“教会”。圣徒是基督用宝血买来的教会成员,在任何状态下也不至灭亡,必得蒙拯救<拉9:8,余剩者>。

45:8 差我到这里来的……乃是神:如果错误地解释此词,多坍事件(37:18-28)的主谋就会变成神。其实这句话的真正意思,是强调即使兄弟们由于嫉妒犯罪,神依然能完成自己善意的目的。

45:9-13 约瑟急于把父亲的家从故乡迁来,原因:①出于孝心,不想让老父亲和兄弟们受苦;②坚定的信心,相信移居埃及是神的旨意(15:13-16)。歌珊:约瑟为家人特别选择尼罗河东部歌珊地:①与自己的住处相近;②有适合牧民放牧的大草场

(46:34);③土地肥沃,易于农耕(47:6,11)。他不必先与法老商议,就能决定给家人如此肥沃之地,表明约瑟在埃及的稳固地位。奉养你:约瑟不仅在神面前诚实,对父母也尽子女的孝道<弗6:1-3,儒教的孝和基督教的孝>。信仰和孝道不可分割,圣经多次强调孝敬父母(出20:12;利19:3;太

15:4)。我亲口对你们说话:指“请看！我这向你们讲话的嘴”,是希伯来文学的表现手法,让别人坚信自己所说的话语。

45:14-15 颈项上……亲嘴……哭:是宽恕的泪水及和好的场面。有时一滴真诚的泪水,胜过深奥的哲学和华丽的词藻。此刻,对雅各的儿子们来说,不需要更多的言语,只要深情的拥抱和爱心的亲吻(徒20:37)。泪水代表心中真实的感情。这是雅各的儿子们真正成为以色列共同体的感人场面(诗133:1),正如神与罪人和好一样(林后5:18)。圣经要求兄弟间要和好(太5:24)。神是宽恕的神(诗103:3;太6:14),人们当彼此饶恕(可11:25;西

3:13)。主祷文告诉我们,兄弟间的饶恕是人祈求神怜悯的根据(太6:12,路11:4)。

45:16-20 埃及法老和大臣一直关心约瑟的境况,他们兄弟的相逢,很快传到了法老的宫中。听到消息,法老和大臣都为他高兴,许可他们入境,也给约瑟的家族最大的便利和照顾。表明:①从法老和大臣的高兴中(16节),可以看出,约瑟平时得到法老绝对的信任和爱戴,也受属下的尊重和敬佩;②法老完全接受平时被他们视为贱民的希伯来家族

(17,20节),是因为约瑟对埃及作出的功绩,法老深深被他的人格感化。信徒应该像约瑟一样,在信仰和人格上向周围的人散发出基督的香气(太5:16;林后2:15)。

45:18 埃及地的美物:歌珊地是肥沃的下埃及地区,属兰塞境内(47:6,11)。肥美的出产:国中最好的出产(49:20)。表明法老批准了约瑟的计划

(9,10节)。

45:19 从埃及地带着车辆去:埃及多有平原、旷

野,马车非常发达(出14:6,7)。约瑟家族可以使用王室马车,证明他们为贵宾。埃及最高统治者如此的款待,对雅各家族决心移居埃及起了很大的作

用。

45:21-24 尽管曾被兄弟们卖到埃及,约瑟却送给他们珍贵的出产表示爱意(21,22节)。这是爱仇敌诫命的典范(太5:44)。也看到约瑟对弟弟如慈母般的爱(22节)、对父亲雅各的孝心(23节)。不要在路上相争:担心弟兄们在回程路上就卖约瑟事件相互追究责任、争执。因为自觉罪轻的人往往会埋怨其他人,似乎有理由推卸责任(42:22)。

45:25-28 雅各儿子们第二次归乡,雅各听到约瑟的消息及其反应,虽然记述简单,却表明神与亚伯拉罕之约的成就(15:13)——选民移居埃及的背

景。

45:26 因为不信他们:雅各有充分的理由不信约瑟活着的消息,因为:①雅各一直坚信约瑟已经死亡(37:33;42:38;44:28);②对埃及宰相印象不好

(43:6,14);③自示剑事件之后,他不再相信儿子们(34:30;42:36)。心里冰凉:希伯来人常用的表现手法,期望和喜乐喻为心(心脏)里火热,不信喻为心里冰凉。

45:27 看见约瑟打发来接他的车辆,心就苏醒了:雅各的儿子们承认当年约瑟没有被野兽咬死,而是被他们卖到了埃及,报告了在埃及发生的一切,埃及宫中派来的马车作为物证。这时雅各解开了所有疑团,喜乐与惊喜使他原本麻木的心变为温馨。 45:28 趁我未死以先,我要去见他一面:雅各108岁的时候,与约瑟(17岁)分手,过了22年,130岁才又见到儿子(47:9),之后共同生活了17年,147岁归到列祖那里(47:28)。

46:1-7 雅各一家根据神的旨意(2-4节),终于移居埃及(5-7节)。这件事成就了火把之约(15:13-

17)“要成了外邦人”的预言,也是出埃及事件

“再回到这土地”的前奏。雅各家族移居埃及的意义:①在迦南各族中保持纯洁性;②从雅各家族转变成以色列“国家”;③选民经历许多的苦难和试炼;④通过将来的出埃及事件,体现救赎的意

义。

46:1 以色列:雅各的名字变成立约的新名

(32:18)“以色列”,说明他们移居埃及的意义不单是为了躲避饥荒,而是雅各作为代表人物照神应许的行动,将要在他后裔中(37:11)形成以色列民族。给他父亲以撒的神:雅各离开希伯伦(37:14),来到迦南边境的别是巴(21:33;26:25),为曾与父亲以撒立约的神筑坛,再次确认移居到试炼地

(12:1;26:2)埃及,是否真是神的旨意。

46:2 在异象中:异象和梦是旧约时代神非常重要的启示途径,为了启示自己的旨意(37:5)。雅各！雅各:神特意重复“雅各”这一名字,目的是使雅各回忆过去的岁月,告诉他神始终与他保持相交,借此安慰他。让他确信别是巴之约必然成就,正如伯特利之约(28:13-15)一样。

46:3-4 神曾在伯特利应许雅各,将保守他、与他同行(28:15),雅各也亲身经历了这一应许的成就,因此这新的应许,必定带给雅各无比的安慰与希

望。神总是在适当的时候,寻找所拣选的百姓,用话语安慰他们,加给他们勇气。不要害怕:雅各惧怕移居埃及的原因:①祖父亚伯拉罕在埃及,曾经差点陷入险境(12:14-20);②父亲以撒曾被神禁止移居埃及(26:2)。必使你在那里成为大族:神不断重复应许(28:3,14;35:11),表示批准,也是更加坚固曾经的应许。必定带你上来:神从两个方面成就了这约:①雅各的骨灰将送回迦南地埋葬(50:13);②雅各的后裔出埃及、征服迦南地(书23:3,4)。约瑟必给你送终:与向亚伯拉罕应许(15:15)一样,神应许雅各将保证他平安入睡。日后,这个应许也如实成就(49:33)。

46:5-7 雅各家族移居埃及,是亚伯拉罕蒙召215

年之后,雅各130岁,大概在B.C.1876年左右。这是救赎史的核心——“出埃及事件”的前奏,根据神的旨意,雅各离开亚伯拉罕、以撒、及自己生活过的立约之地,终于下定决心走向埃及。

46:8-27 移居埃及,雅各家族的名单以十二个儿子为中心,根据母亲的顺序排列。特征如下:①名单上的名字并不只按字面所示,指迦南地出生的人(12,21节),也包括在埃及出生的人。因为作者的目的不是记录“出生地”,而是把焦点放在“以色列国家的形成”。按记录,便雅悯的出生地是巴旦亚兰,其实他的出生地是迦南地(35:23-26);②从摩西时代回头看,雅各的儿子、孙子、曾孙或是各支派的创立者,或是独立部落的族长(民26章);③“70”这个数字,是由数字“7”(有关“神的救赎”)及数字“10”(有关“人类完全发展”)而得出<启?绪论,圣经中数字的象征性意义>。根据神与族长之间的誓约

(12:2;13:16;15:5;17:6;22:17;26:4;28:14),“70”这个数字,表明神的百姓是神圣子民,同时也预表繁荣昌盛和完全拯救。

46:26-27 到埃及的:圣经出现不同的数目:①六十六人(26节)——不包括雅各、埃及的约瑟、玛拿西和以法莲;②七十人(27节;出1:5)——加上前面除去的四人。③七十五人(徒7:14;七十士译

本)——七十人加上日后形成独立家业的约瑟五个后代(50:23)。希伯来人的数字概念,“七十”这个数字与移居事件相关,目的是为了体现神完全的护理。

46:28-34 描写雅各和约瑟在希伯伦分手后,过了22年又相逢的动人场面,雅各家族定居歌珊地。 46:28 打发犹大先去见约瑟:看来犹大借着第二次埃及之行的言行(44:18-34),得到雅各的信任。犹大作为家族的全权代表,这件事意味深长,日后犹大家族成为以色列支派中继承王权的家族

(49:10)。

46:29 颈项上哭了许久:父子分离22年后相逢的感人场面,不需更多的言语,只有深沉长久的哭声才能传达相逢的喜乐。

46:30 就是死我也甘心:雅各直接表达遇见约瑟的喜悦之情。看来在见到约瑟之前,雅各内心肯定深藏约瑟之死留下的遗恨。

46:31-34 约瑟强调埃及人讨厌牧民,让家人住在歌珊地,原因:①歌珊地:适于放牧,远离埃及人居住地。既有利于维持本行,还能防止被埃及人同

化。最适合保持固有的民族性和纯洁的宗教性;②位于边境地带,有利于后裔移居迦南地。这体现约瑟和雅各坚信后裔将回归迦南地的应许

(46:4;15:14)。牧羊的人:从埃及发掘的石碑上,牧羊人又瘦又高、饱经风霜,像病人一样憔悴,甚至有的像幽灵。可能因这些缘故,埃及人厌恶牧羊人。凡牧羊的……所厌恶:埃及人厌恶蓄牧业的原因:①传统上埃及人以农业为主,对其他行业有排斥心理;②对牧人有偏见,认为他们没有教养、非常野蛮;③被游牧民攻击过,这惨痛教训造成的被害意识;④对牧人杀害他们认为神圣的动物产生轻蔑感。神甚至可以利用埃及人的这种风俗,提供环境,使自己的百姓活出分别为圣的生活。

第一部分：每日灵修分享：

创世记47-48章

一、与法老会面

1）约瑟安排五个弟兄，五是埃及人吉祥数字，说明约瑟完全明白埃及人的文化。约瑟是忠心良善的管家，他勤勤恳恳的经营拯救了埃及国和周边的民族。约瑟是一个预表，预表将来有一位完全忠心良善的上帝的仆人，要成为全人类的救赎主。

2)约瑟的这次晋见是很好的榜样：指出寄居者当以诚实无伪、和平相处的态度，与当地掌权者交往。就如彼前二11～17所说的那样:【彼前2:11-17】亲爱的弟兄啊，你们是客旅，是寄居的。……你们在外邦人中，应当品行端正，叫那些毁谤你们是作恶的，因看见你们的好行为，便在鉴察的日子（“鉴察”或作“眷顾”）归荣耀给神。你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，……因为神的旨意原是要你们行善，可以堵住那糊涂无知人的口。你们虽是自由的，却不可藉着自由遮盖恶毒，总要作神的仆人。务要尊敬众人，亲爱教中的弟兄，敬畏神，尊敬君王。

3）雅各的生命越来越成熟，成了不为权贵所动（7下、10；参来七7 从来位分大的给位分小的祝福，这是驳不倒的理。），从容祝福了法老。他回顾一生，虽然一百三十岁高龄，却说自己的年日又少又苦，这不是自谦，而是知道人生的虚幻，自己一生的抓取是虚空。这时的雅各是真正谦卑的雅各，是可以祝福他人的雅各。

二、约瑟的忠心工作

1）有人严厉指责约瑟剥夺了埃及人的自由,剥削他们的劳动。但在古时政治、经济背景下,加之如此严重的饥荒,应该说约瑟施行的制度是善政、决不是暴政。因为:1）与当时代的各国的纳税制度相比，交纳收成的20%作为税款，是相当的仁慈。古代其他国家的纳税制度：伊施嫩纳法典（Law of Eshnunna 约主前20世纪）规定借钱财，利息20%；借粮食，利息1/3-33%。（《伊施嫩纳法典》，又称《埃什南纳法令》，是古代的法典，刻在两片楔形文字泥板上，在伊拉克巴格达的阿布哈尔迈勒丘出土，其成文时间早于前18世纪的《汉穆拉比法典》）而之后的波斯帝国利息：钱财和粮食皆40%。约瑟制定的埃及土地法,后被两位历史学家希罗多德(B.C.484-425)和提欧多路斯(B.C.1世纪末)证明,其架构如下:①除祭司拥有的土地,全归国家管理;②佃农身份的百姓,在耕种国家土地时,须交纳所产的1/5作为税金。虽然后代有许多补充,但主体未变。

其实这个相对于当前我国和大部分国家的税收实在是太少了，我国64.6%，全世界所有国家中排名第19（可以自己上网查）。我国也是土地所有制。可见约瑟是一位仁义的高官。

2）古时,经济上无自立能力的人往往自愿成为仆人,这时的主仆关系并不是剥削者和被剥削者的关系,而是以顺从为条件的保护者和被保护者的关系。百姓成为自由的佃农而非奴隶(25节)。其实我们今天在城市的基督徒只要自己不是老板，那都是老板的佃农，我们庆幸自己不是奴隶，当时候的埃及人也庆幸自己不是奴隶，而是佃农。

三、以法莲与玛拿西承受祝福

1）雅各对约瑟非常的喜爱，也延续了家族一贯的偏爱，要求约瑟的两个儿子过继给他，以此使得约瑟可以得到双份，就如长子一样。而这就应验了约瑟小时候的梦，上帝使他得了长子的祝福，其他众子都向他下拜。

2）雅各的祝福是把以法莲置于玛拿西之上。约瑟不喜欢这样的情况，设法要挪移雅各的手去抬举玛拿西。他父亲不从，说:“我知道，我儿，我知道。他（玛拿西）也必成为 一族，也必昌大。只是他的兄弟（以法莲）将来比他还大;他兄弟的后裔要成为多族。”(创四十八19)。以后圣经经文就显示以法莲支派后来比玛拿西的人数更多，更显赫;事实上，以法莲是如此的昌大，以致到了王国分裂时期，以色列整个北国通常被称为是“以法莲”。

3）身为现今跟随基督的人，约瑟和他兄弟们的故事的这个层面使得我们认识上帝在“我们的世界”里所命定的多种祝福和角色。约瑟和兄弟们的合一乃是告诉第一代读者，他们即将进入迦南地面对许多的争战的时候，要合一，不要分门别类，看其他兄弟为上帝国度中不可或缺的需要。

4）基督升天到祂再来期间，耶稣以各种恩赐祝福祂的子民，例如使某些人成为使徒，先知，教师等。祂呼召不同的人，赋予他们不同的权限和职责，基督确立这样的多元性，不是要区隔祂的子民，而是要他们能彼此结合，在整个基督国度的延续进展时期，圣灵继续按着祂的旨意赐下所有恩赐。而且到了国度成全圆满时，我们还是会看到上帝以不同方式来尊荣那些跟随基督的人。当我们将约瑟和他兄弟的故事应用在我们现今的世界里，我们必须认清和重视在每个世代，上帝对于祂的子民不同的命定和指引。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）47:1-12 约瑟兄弟们和雅各觐见法老(1-6,7-12节),正式得到埃及最高统治者的认可,定居埃及歌珊地。尽管约瑟的兄弟们希望只住到饥荒结束(4节),但神按照预言(15:13-16),把居住期限

(B.C.1876-1446)延长到四百三十年,直到迦南地罪恶满盈为止(出12:40;加3:17)。本文内容含有深远的意义,是出埃及事件的出发点,人类的历史,尤其选民的历史全过程,都在神满有主权的计划下一步步周密地进行。

47:2 挑出五个人:埃及人认为“五”在数字中最有意义,所以最喜欢这个数字(43:34;45:22)。看来约瑟向法老引见他兄弟们的时候,一切都精心而机智地作了准备。

47:4 来到这地寄居:希伯来语“寄居”一词指“暂时居住”(12:10;20:1;35:27)。这表示他们也随先祖的信仰,坚信回归迦南地的应许,这种意识成了日后出埃及事件的背景。

47:6 歌珊地:此地肥沃,而且作为埃及的边境,也是战略要塞(46:31-34)。法老爽快地把如此重要的地方让给异国人,可以看出他对约瑟的绝对信任,以及约瑟不可忽略的影响力。

47:7 雅各就给法老祝福:旧约时期,族长的祝福权是根据神和亚伯拉罕之间的生死之约(12:3)。族长也肩负家庭的祭司,能以神的祭司身份为他人祝福。雅各对法老的善意充满感恩,祝福他个人的平安与繁荣。

47:9 寄居在世的年日……年日又少又苦:?①“寄居在世的年日”(来11:13),雅各回忆自己未能真正拥有神应许祖父亚伯拉罕的迦南地,反而过着漫无边际、长久漂泊彷徨的日子;②“年日又少又苦”,雅各回忆辛酸的往事:从哥哥手中逃跑、与岳父之间的矛盾、女儿底拿被污、示剑杀戮事件、与约瑟的离别等充满痛苦和泪水的日子。但正如日后雅各告白(48:15,16),在神的护理下,这些岁月成为养育子女、试炼、成圣的过程,为使他单单信靠神。他终于活出得胜的生命,平安归到列祖那里(49:33)。同样,生活在这险恶世界的信徒也应当认识到,地上迦南的生活是试炼人的场所,目的是使人有属天的盼望;决非是真实安息的游乐园。因此更要在指望中真实、认真地度过每一天(来13:4)。

47:10 给法老祝福:信徒应当清楚知道,我们属世的身份虽在世界的权势下,但我们属灵的身份是“君尊的祭司”(彼前2:9),在属世当权者之上。 47:11 兰塞:摩西时代命名(出1:11)的歌珊新名,狭义指歌珊地国库的名称。

47:13-26 在甚大的饥荒中,约瑟卓越而明智的储粮政策及他所制定的土地法、纳税法,使埃及的王权和国库更加坚固。在救赎史的开展过程中,埃及起到了很大的作用,作为逃城,为选民提供了休养生息之地(太2:13-15)。由于这个原因,埃及在历史中没有被神完全消灭(结29:14-16),虽然微弱,却能够维持其命脉(赛19:22),也得到了属世的祝福。但神对埃及的祝福,终究是为了保护选民而有的护理(赛43:3,4)。

47:13 因那饥荒的缘故,都饿昏了:长时间的残酷饥荒,出现牲畜瘦弱、稻谷干枯的惨景。法老的梦准确无误地实现在眼前(41:1-6)。

47:15 埃及众人都来见约瑟:约瑟所解的梦越来越变成现实,百姓相信只有约瑟才有办法,都希望得到他的怜悯和对策。

47:16-17 换了:约瑟不是无偿救济粮食,让百姓用钱、牲畜、土地和身体作为交换。目的是培养他们的自立能力,维持社会秩序。结果带来王权巩固、土地国有化、合理的纳税制度。

47:18-19 第二年:不是指饥荒的第二年,而是用牲畜交换粮食的第二年,即饥荒的最后一年(第七年)。给我们种子:连种子都找不到,可见当时饥荒的严重性。历尽饥荒苦难的百姓,除了维持生命,根本顾不得考虑身体和田地。他们自愿成为法老的仆人——佃农。

47:20 归了法老:并不是所有的土地都归了法老个人,而是经过一定程序,这些土地成为国家的财产。

47:21 都各归各城:?“各城”指当年大丰收时储存粮食的地方(41:48)。约瑟施行全埃及范围的大搬迁,是为了能迅速有效地供应粮食。“各归”一词的希伯来语词根,不象七十士译本或武加大译本那样,被理解为“成了仆人”,这是不正确的。 47:22 吃法老所给的常俸:?“常俸”指从国库中“支付的一定数量的物品”(箴30:8;结16:27)。在古埃及祭政一致的社会中,给予以法老

(Pharaoh)为首的统治阶层祭司的特权。在严酷的饥荒中,负责供奉太阳神“锐”(Ra)和其他神的祭司们是唯一能安逸生活的阶层(41:45)。

47:23-25 有人严厉指责约瑟剥夺了埃及人的自由,剥削他们的劳动。但在古时政治、经济背景下,加之如此严重的饥荒,应该说约瑟施行的制度是善政、决不是暴政。因为:①与世界各国的纳税制度相比,交纳收成的1/5作为税款,决非残酷条件;②古时,经济上无自立能力的人往往自愿成为仆人,这时的主仆关系并不是剥削者和被剥削者的关系,而是以顺从为条件的保护者和被保护者的关系。所以众百姓钦佩约瑟的政策,甘愿成为他的仆人——自由的佃农而非奴隶(25节)。

47:26 埃及的土地法:约瑟制定的埃及土地法,后被两位历史学家希罗多德(B.C.484-425)和提欧多路斯(B.C.1世纪末)证明,其架构如下:①除祭司拥有的土地,全归国家管理;②佃农身份的百姓,在耕种国家土地时,须交纳所产的1/5作为税金。虽然后代有许多补充,但主体未变。

47:27-31 与苦难的前半生相比,雅各在平安中安享晚年,但他仍然思念故乡迦南地。

47:27 生育甚多:既成就了十七年前雅各移居埃及时的(46:3)神的应许;也成就了二百五十多年前亚伯拉罕移居迦南时的(12:2)神的应许。

47:28 雅各平生的年日是一百四十七岁:第3代族长雅各以一百四十七岁的高龄离世,他的生涯带给生活在险恶世界的信徒很多感想。在他出生之前,神对他的拣选(25:23),显明神主动拣选、拯救人成为自己的子女(弗1:4);雅各从小就对长子名份格外迷恋(25:31),象征信徒把希望寄托于看不见的神的国度;雅各在逃亡哈兰的路上,在意外的场所听见神的声音(28:13),体现即使圣徒因自身的过犯陷入困境,神仍向他们大发慈爱,亲自走近他们;雅各在哈兰的兴盛(30:43),代表地上的信徒也可经历神祝福而有的繁荣;回归迦南地事件

(31:13),教导圣徒,若发现在世上的生活与神的应许隔离,那么即使已拥有荣华,也要有勇气丢弃一切 ;雅各在迦南地的苦难(34:1-31),体现信徒即使生活在神的应许中,也会陷入意想不到的困难;雅各晚年移居埃及(46:7),体现人的生活虽在神的祝福中,本质上,在世上还是寄居的身份,是苦难的延续。

47:29 请你把手放在我大腿底下:大腿骨誓约是古代常用的作法(24:2),象征誓约的严肃和神圣。 47:30 将我……葬在他们所葬的地方:?“所葬的地方”指亚伯拉罕从赫人手中买下的迦南地希伯伦的“麦比拉洞”(23:19,20)。雅各此番嘱咐体现出他确信迦南地才是以色列的真正基业,他相信有一天后裔会占领此地,以及:①对列祖表示自己的情意;②期望他的后裔不要留恋埃及地的安逸,要仰望立约之地。雅各希望这些期望日后都得以成就(50:12,13)。

47:31 在床头上敬拜神:雅各已经寿高体弱,只好在床头上敬拜神(王上1:47,48)。他寄居的生涯,在祷告和感恩中结尾。希伯来书作者根据七十士译本,描写雅各“扶着杖头敬拜神”(来11:21),意义相同。

48:1-7 面临死亡的雅各,以蒙神恩惠应许的“以色列”身份,给属灵的长子约瑟传递迦南之约、使约瑟的两个儿子继承两份基业。雅各死了,神的誓约却通过后裔继续相传。

48:1 这事以后:雅各知道到自己的死期,嘱咐约瑟后事。带着两个儿子玛拿西和以法莲同去:约瑟带着两个儿子同去,让孙子探访雅各,由于他们是埃及女人所生(41:50-52),想通过立约的父亲认可,成为“以色列成员”。

48:2 勉强在床上坐起来:雅各作为立约继承人、族长,以立约传授者的身份,尽力完成最后的使命。这时使用了与神有立约关系的名字“以色列”,虽然卧病在床的是“雅各”,尽力坐着的却是“以色列”。

48:3-4 雅各把在伯特利得到的(28:12-15;35:9-13)关于土地和后裔的应许传给约瑟。土地、后裔、基督的统治权,是构成神国的三大要素<可1:15,有关神国的概念>。

48:5 以法莲和玛拿西,这两个儿子是我的:雅各不顾约瑟两个儿子的出生环境和血统,将他们纳入救赎史的成员,等于起誓把他们当作以色列家族独立的一员公平对待,而不是让他们作约瑟支派的两个支系。日后这一应许如实成就,以法莲和玛拿西同约瑟的其他兄弟一样,被视作雅各的亲生儿子,各自作为一个支派参与分配迦南地(民1:1-16;申34:2)。

48:6 可以归于他们弟兄的名下:除以法莲和玛拿西之外,约瑟的其他儿子不能像他们的哥哥一样,成为一个独立的支派继承雅各的基业,而要归在他们哥哥的名下。可以看到他们包含在以法莲和玛拿西的家谱里面(民26:28-37;代上7:14-29)。 48:7 雅各特别强调拉结的死亡,是想说明他分给约瑟两份基业的理由,表明他深爱着拉结和迦南地。

48:8-22 在祝福十二个儿子前,雅各先祝福以法莲和玛拿西。因为以色列家族的长子权已从流便转到了约瑟(代上5:1,2)。因与立约的祝福有关,继续使用立约之名“以色列”。

48:8 这是谁:由于年高,视力弱,雅各觉得除了约瑟还有别人在场。

48:9 神在这里赐给我的儿子:约瑟的告白,神是提升了被卖到埃及为奴的自己,并赐给自己两个儿子。

48:10 他就和他们亲嘴,抱着他们:雅各的行为超越单纯的父爱,是对将要继承神祝福之人的尊敬(27:26,27;撒上10:1)。

48:11 神又使我得见你的儿子:经过所有的试炼,雅各认识到神深奥的主权性护理和丰盛的恩典,以感谢和喜乐的心发出感慨。约伯也是经过试炼后,加倍的祝福临到了他(伯42:10,12)。信徒时刻不要忘记:神的试炼越大,将来恩典和祝福也越大(申8:16;诗94:12)。

48:13 在古代社会,尤其对希伯来人来说,右边具有特别的意义。右手象征能力和权能(出15:6-12;申33:2;伯40:14;徒3:7),右边是蒙福的人(出29:20;太25:33;启1:16,17)和贵人(王上2:19)所占的位置。约瑟根据希伯来的传统,引导长子玛拿西对着雅各的右手(25:32)。

48:14 按在……头上:把手平放在头上,圣经第一次出现按手祝福的形式。此后按手仪式成为托付责任或将属灵恩赐传给他人的形式,新、旧约普遍使用<出29:10,关于按手>。剪搭过左手来:有意地交叉双臂,与约瑟所期待的不同(17节),雅各正确履行了神的旨意。

48:15 雅各告白,神历世历代永不改变、与人立约、信实、时刻保护、保守(诗23:1;28:9)。 48:16 救赎我脱离一切患难的那使者:指“从一切罪恶中,救赎我的那使者”,雅各第一次告白耶和华是自己的救赎者,即赎回产业者。的确,雅各的一生是苦难的一生,当他回忆起自己遭遇的苦难、那位从以扫手中拯救自己的雅博渡口的使者

(32:24-29),由衷发出这样的信仰告白。生养众多:含有“生养”之意,使人联想到海中一群群活生生的鱼。

48:17-19 雅各对长子权有着惨痛的教训,因此没有重蹈父亲以撒的覆辙——由于偏爱和大意差点破坏神的旨意(25:23 ;27:33)。约瑟虽然希望玛拿西继承长子的祝福,但雅各却从灵里清楚看见神已定好的安排,所以给次子以法莲赐予更大的祝福。只有通过整本圣经、依靠神绝对的主权性护理,才能够理解(罗9:10-23)次子优先或选择次子的原理(即亚伯代替该隐、以撒代替以实玛利、雅各代替以扫等)。

48:19 我知道:可以看出当时雅各身体非常衰弱,但灵性却很警醒。这是多年试炼的结果,他的灵性已经升华。他的兄弟将来比他还大:以法莲支派将远远胜过玛拿西支派。经士师时代到王国分裂时代,从数量及指挥能力方面,以法莲支派超越玛拿西支派的预言如实成就(士4:5;赛7:2)。

48:20 使你如以法莲,玛拿西一样:预言日后以色列百姓会以以法莲和玛拿西的繁荣作为祝词。正如预言所示,今天在希伯来社会,这句话成为表示“祝福”的格言。

48:21 你们列祖之地:临死前,雅各把从先祖那里继承、也是从神那里得到的“恢复迦南”之约传给后代。日后希伯来人在外邦受难时,恢复迦南的思想成为他们的精神支柱,也是他们成为一个共同体的基础。这思想也是出埃及事件的决定性动机。

48:22 我……用弓用刀……夺的:雅各提到将要实现的(约450年后)征服迦南壮举,好似在自己手中已完成,但不是用过去时态,而是用将来进行时。“我”是雅各将后裔与自己同等看待。亚摩利人:通指居住迦南地的所有民族。

灵修笔记 1月28日 创49-50章 杨恩霖

49章雅各的临终遗言。

本章记载雅各临终时对他十二个儿子的祝福，从头生的流便到最小的便雅悯，他对众子都有精确的认识，知道他们的优点和劣点，不过，他所作的每一个祝福或者咒诅都有神的引导，他的话奠定各人未来的历史。

1.流便是长子，他在家族中本有领导权，可是他有不道德的性行为，曾与父亲的妾辟拉同寝，就因为这个罪，他在神眼中失去长子领导的地位。雅各的预言形容流便“滚沸如水”，意思就是他任凭自己的情欲泛滥，没有控制。“必不得居首位”流便不单被剥夺长子的名份，他的后裔中也从来没有出过任何君王、士师或先知，只出了背叛摩西的大坍、亚比兰（此事件记载在民十六l、25、30）。

2.西缅和利未不仅是同母所生，在相貌和思想行为上相似，所以常相提并论；这两兄弟曾经以高压的手段对付示剑人，并发动残忍的大屠杀（记载于三十四25～31）。西缅和利未为了残忍的报复,合力谋划、聚集众人,雅各宣布他们将要分散,作为这一犯罪行为的代价。这预言如实成就在日后以色列历史中。在旷野行军中,西缅支派的人越来越减少,不仅排除在摩西的祝福之外,甚至分配迦南地的时候,也未能得到独立的基业(书19:1)。同样,利未支派也无基业,分散在全国各地履行宗教义务(书21:1)。

3.犹大是兄弟中独具美德的一人，犹大支派被称为狮子，成为君王之家族，并且“细罗（即赐平安者）由之而出”，此预言第一次应验乃在大卫作王时，后来就是主耶稣了，因为主耶稣被称为“犹大支派的狮子”（启五5）。

4.西布伦支派后来居于地中海沿海一带，故以海产贸易盛名（申三十三19）。

5.以萨迦支派有如驴一样，能作苦工服役别人（参士五15～16）；然而他们见到土地佳美及操劳的效果，就心满意足，换言之，这个支派宁爱安稳和享受普通的权益，而不谋进取。

6.但支派雅各则以蛇和虺来形容他们，是表示他们是诡诈和恶毒的，这预言在士师记十八27应验了：“但人将米迦所做的神像和他的祭司带到拉亿，见安居无虑的民，就用刀杀了那民，又放火烧了那城”。

7.迦得支派将遭敌军所败，但至终必得胜；迦得支派所得之地是在约旦河的东边，是一个备受敌人，米甸人和亚摩利人攻击的所在。

8.亚设支派所分得的地土是富庶肥沃之区，故粮产丰富（书十九24～31）；另一方面他们享有多子之福，满有力量（申三十三24～25）。

9.拿弗他利支派在战斗上有坚强的武力，但却有智慧的言语，后来底波拉和巴拉所作的歌便显出这支派实在有“嘉美的言语”（士五章）。

10.约瑟的祝福是最长和最清楚的，雅各预言他多结果子，表示他子孙众多，他的子孙在十二支派中占了两支派。更甚，他的枝条探出墙外，乃表示他不但昌盛，更成为赐福的器皿。

11.便雅悯支派是好战强暴之宗族，这预言在士师记十九至二十一章中应验了。

雅各的十二个儿子将成为以色列的十二个支派。旧约的以色列十二个支派演变成新约基督的十二个门徒,最后形成神国的十二个根基(启

21:14)。以色列十二支派和十二门徒成为被拯救的所有信徒的预表(启7:4)。

透过雅各对每个儿子的预言，我们看到上帝对每个人是非常了解的，对他们的个性，喜好，爱恶，以及后来的结局从预言中看到就是针针见血的描述。所以圣经说我们在神面前是赤露敞开的，因此我们也晓得上帝对我们每个人应该就是如此，比我们更了解我们每个人。

雅各的每个儿子的人生轨迹，所走的路，如一台戏播放在我们眼前，我们今天的决定，我们做的事，或者选择，是不是越能体现出我们对上帝的真理的顺服？我们越顺服在上帝的教导中，我们的生命会如一坛美酒越喝越有味道。雅各的一生就是如此。

50章雅各临终被安葬，以及约瑟对哥哥们的安慰以及约瑟的死。

雅各死了，约瑟为父亲哀哭。年少的时候被迫离开父亲，不过神的恩典，使他们的分离最终不是悲剧，而是喜乐地相逢，约瑟可以有十多年的时间孝敬自己所亲爱的父亲。回想父亲对他的宠爱和呵护，约瑟当然是很悲痛的，不过不是绝望，因为是暂时的离别。雅各得到君王式的葬礼，这是对他这一生不断顺服上帝的教导的最高的肯定。

雅各的尸体照他夙愿回到列祖那里，这等于为应许之地盖了一个印，表示迦南地为以色列民族所有；同时也象征雅各永远回到亚伯拉罕的怀抱；对雅各个人而言,别是巴之约完全成就。

当送葬仪式结束后，约瑟和哥哥们返回埃及去，哥哥们因父亲死了，深恐约瑟会报仇，故疑忌之心再生，但约瑟在此表现了极丰富的爱心和美德：

1. 富同情心（17）：约瑟因为他们仍以为他怀蓄着怨恨之心，或者不饶恕他们，就哭了。这表现出他心中充满柔情细爱。

2. 极为谦卑（19）：无论对何事而言，他岂敢立自己为他们的审判官呢？他知道唯有神能准确分辨善和恶，难道他敢胆夺取神的位置吗？

3. 坚强信心（20）：他对于“神主宰掌权一切”的道理是非常坚信的，他深知他一切的遭遇都有神的手在其中。假如我们只注视环境而不注视神和祂的美旨，我们会被环境主导，我们会被环境所恐吓，我们的心会陷入沮丧之中。

4. 慷慨为怀（21）：他从前已向众兄弟表示大量的爱心，现在他更用仁爱的话和仁慈的行为来对待他们。

约瑟在埃及住了九十三年之久，他的辞世就此结束了“族长时代”。他临终的遗言：【24约瑟对他弟兄们说：“我要死了，但 神必定看顾你们，领你们从这地上去，到他起誓所应许给亚伯拉罕、以撒、雅各之地。”25约瑟叫以色列的子孙起誓说：“ 神必定看顾你们，你们要把我的骸骨从这里搬上去。”】他不愿葬在他作宰相有属世荣耀的地方，而等候与亚伯拉罕、以撒、雅各一同复活，承受所应许的美地。就是希伯来书11:16所说的【他们却羡慕一个更美的家乡，就是在天上的。所以 神被称为他们的 神，并不以为耻，因为他已经给他们预备了一座城。】 第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

49:1-28 本文用最庄严的诗体表达雅各临终的预言性遗言。雅各蒙圣灵感动,已拥有深邃的属灵洞察力,通过遗言,生动地预示以弥赛亚降临为核心的以色列民族史。特征:①预言证明,日后展开的选民历史是神的救赎史,包含在神的主权计划内;②从挪亚(9:25-27)开始的所有族长的预言,这是最发展的救赎史性预言;③按利亚(3-15节)、两个妾(16-21节)、拉结(22-27节)的母系顺序预言;④重大的预言,在雅各临终前肉身最虚弱时宣布,表明神启用弱者来完成奇事(林前1:27-29;林后12:9,10);⑤坦诚指出每个儿子的善恶,并对此进行祝福或咒诅。从中可以感受到报应的原理。 49:2 听……要听:反复强调“听”,因为临终的紧迫性和启示的重要性。雅各的预言包含着神对世界的统治、未来历史的发展、弥赛亚降临等救赎史中的重大事件。雅各的儿子们……你们父亲以色列的:领受预言的人是雅各的儿子、也是公认的以色列立约子孙、以色列各支派的属灵代表。雅各的祝福中综合体现人为的和立约的因素。

49:3-27 雅各的十二个儿子将成为以色列的十二个支派。旧约的以色列十二个支派演变成新约基督的十二个门徒,最后形成神国的十二个根基(启21:14)。以色列十二支派和十二门徒成为被拯救的所有信徒的预表(启7:4)。因此雅各对十二个儿子的预言,正是向当今所有信徒的拯救启示<启?绪论,圣经中数字的象征意义>。其内容如以下图所示:

49:3-4 对长子流便的预言,3节表示他作为长子具有先天特权,4节说明他失去这份特权的情形。强壮的时候生的:对“长子”的修辞手法(申

21:17)。本当大有尊荣,权力超众:族长时期,作为一个家族的长子持有特权——祭司职务的继承权和对家族的指挥权(25:32)。滚沸如水:比喻流便的特点——急躁的性格和放纵的情欲。必不得居首位:正如预言,流便支派没有出现一位士师、先知、王。旷野时期虽然出过领袖大坍和亚比兰,但他们与可拉党一同反对摩西,终被灭亡(民16章;申11:6)。因你上了你父亲的床,污秽了我的榻:委婉表示流便与继母辟拉通奸(35:22)<申27:21,怎样理解圣经中出现的性犯罪>。这正是流便被剥夺长子权的原因。流便的长子权转给了犹大(8节),长子继承的两份基业转给了约瑟(48:22;代上

5:1,2)。

49:5-7 西缅和利未是弟兄:不仅同母所生,连思考方式和行为都类似。他们的刀剑是残忍的器具:指示剑事件(34:25-29),雅各指出他们的残忍、好战、暴力。我的灵啊……我的心哪:这里的“灵”和“心”含有生命或灵魂的双重意义(诗16:9),意味着全人,意思是指“我雅各”。重复这句话的目的是为了强调自己的纯洁,表明自己与示剑事件无关。同谋……不要与他们联络:不与西缅和利未同谋。强烈警告以色列,日后千万不要与恶势力同谋。同样,圣经多次教训我们不要与恶人交往(出23:2;诗1:1;林后6:14)。砍断牛腿大筋:把难以制服的牲畜(34:28,29),最后降服(书11:6,9;撒下8:4),是冷酷的残忍,并不是单纯的报复。

49:7 分居……散住:西缅和利未为了残忍的报复,合力谋划、聚集众人,雅各宣布他们将要分散,作为这一犯罪行为的代价。这预言如实成就在日后以色列历史中。在旷野行军中,西缅支派的人越来越减少,不仅排除在摩西的祝福之外,甚至分配迦南地的时候,也未能得到独立的基业(书19:1)。同样,利未支派也无基业,分散在全国各地履行宗教义务(书21:1)。

49:8-12 犹大啊！你弟兄们必赞美你:犹大意为“赞美”,他名副其实,在两个方面有理由得到兄弟们的赞美:①他忘我的品德(43:9;44:18-34);②将来的君王权威(10节)。他的名字后来成为以色列民族的名称(犹大,犹太人)。必掐住仇敌的颈项:指犹大支派将征服以色列的仇敌,在战场上取得胜利。这预言在犹大后裔大卫和所罗门手中完全实现。向你下拜:日后犹大的后裔将要占领王位,以色列所有支派将服从于他(撒下5:1,2)。 49:9 犹大是个小狮子……谁敢惹你:生动地描写野兽勇猛残忍的形象。这种描述含有两种意思:①狭义上,描写从旷野时期到王国时期,犹大支派将要担负勇敢的征服重任(士1:2),特别用于描述大卫王的活跃;②广义上面,预示弥赛亚将会从犹大子孙中诞生,会灭绝撒但的势力(启5:5)。

49:10 圭(shebet):象征王权或统治的杖(诗45:6;来1:8),与日后出现的治理的杖(诗45:6;来1:8)相对应。是文学表现手法,指犹大后裔将继承王权。直等细罗:预言血统上的犹大王权统治结束之时,即是属灵犹大统治权的开始至完成(启5:5),转折点是“细罗”的出现。“细罗”指:①有人认为是地名,犹大的统治直到细罗这个地区;②有人理解为抽象名词,指“平安的时候”;③最适当的解释,指籍着犹大支派来临的“弥赛亚”(民24:17;代上28:4)。犹大支派的地上王权代表基督永远的王权。由此可知,雅各从“女人的后裔”之约

(3:15)继承下来的“弥赛亚之

约”(12:3;22:17,18;26:4;28:14),传授给四儿子犹大。

49:11-12 小驴……葡萄酒……奶:普通意义上指犹大后裔将来在迦南地享受的丰盛祝福,终极意义上描绘通过犹大后裔弥赛亚带给信徒的和平、丰富、健康的生活。

49:13 西布伦:过了约450年,雅各的这段预言通过拈阄的方式(民26:55)得以实现(书19:10-

16)。可以看出,在族长时期神已经预定好了十二支派的基业。

49:14-15 以萨迦:他的性格决定了他支派的特点和命运。强壮的驴:字面意思是“最好的驴”,指肌肉发达的驴。虽然以萨迦支派是强壮的宗族(士5:15),但由于他们的愚顽和单纯,在其他方面无法崭露头角,只能成为专门从事劳力和农业的人。低肩背重,成为服苦的仆人:预言以萨迦支派将成为被支配的阶层,在外邦民族的欺压下(书16:10),面临苦役和困境(王上9:21;代下8:8)。

49:16-18 对但的预言。

49:16 但必判断:预言以色列历史中,但支派的作用是从事“审判”。但的后裔参孙二十年作为以色列的审判官、士师,成就了这个预言(士

16:31)。

49:17 道上的蛇,路中的虺:希伯来文“虺”指土黄色、身上带有黑色斑点、毒性很强、有角的蛇(Cerastes,头顶酷似角,尖尖的蛇)。它通常隐藏在沙丘底下,有时攻击马匹。一旦被咬即可致命。有人解释这是指参孙的能力(士16:20),但更适当的是指但支派的特性,即如毒蛇般奸诈、袭击、扰害人(士18:17-31)。另外:①但支派是拜偶像的发起人(士18:18;王上12:29,30);②以色列各支派,被数点的拯救人数,但支派被省略(启7:5-8)。初期教父(爱任纽、奥古斯丁、安波罗修)根据这些,相信将来敌基督将从但支派出现,正如基督从犹大支派出现一样。从这意义上看,族长结束对但支派的预言,献上等候主救恩的祷告,正是所有信徒的期待,希望弥赛亚打破撒但势力,大施拯救。

49:19 迦得……追逼:预言迦得支派英勇无双,虽被多次侵略,最终都能击退侵略者(申33:20;代上5:11)。

49:20 亚设……君王的美味:预言亚设支派将拥有迦南地最肥沃的土地(书19:24-31)。所罗门时代,他们用肥沃土地出产的食物供给王(王上5:11),预言以此得以成就。

49:21 拿弗他利是被释放的母鹿:用比喻预言他们将是敏捷矫健的战士,可与灵巧的野鹿相媲美(撒下2:18;诗18:33)。从拿弗他利支派击退迦南王耶宾的事情,可以看出这一点(士4:1-9)。他出嘉美的言语:预言拿弗他利支派将以惊人的善辩和美妙的歌声打动人心,这一点可由底波拉和拿弗他利后裔巴拉的歌声看出(士5章)。

49:22-26 族长雅各用最精湛的语言和比喻祝福约瑟。

49:22 约瑟……多结果子的树枝:预言约瑟家将会昌盛,正如栽在溪水旁的丰盛的果树(诗1:3)。他的枝条探出墙外:指将来临到的灵魂和肉身丰盛的祝福。这句话也包括在严酷饥荒期间约瑟为家人所作的贡献。

49:23 弓箭手:指约瑟过去和他的支派将来所面临的敌对势力(书11:16-18;士12:4-6)。这里将敌人比喻为弓箭手,有人认为这是预言玛拿西支派的基甸和弓箭手米甸人之间的大决战(士6-7章)。 49:24 因……大能者:在大敌压迫和攻击下,约瑟依然取得最后的胜利。他能力的源泉,正是把族长雅各从患难中拯救出来的全能神,除祂以外别无帮助。以色列的牧者,以色列的磐石:有两种解释:约瑟被全能神当作以色列的磐石、牧者,约瑟也是耶稣基督的预表。

49:25 天上所有的福:早晨的露水和适量的雨水、阳光等自然界的恩惠。地里所藏的福:使土地肥沃的泉、水。常年干旱的巴勒斯坦地带,丰富的水是最大的祝福。生产乳养的福:指顺产及多产带来多子多孙。希伯来文化,认为多子多孙是神最大的祝福。

49:26 与弟兄迥别之人:有时译为“与弟兄有区别的人”(拿细耳人)(KJV,RSV)。使人联想以前把约瑟和别的弟兄区别开,为家族献身。意味着约瑟将受的祝福不同于众弟兄所得的,尤为特殊、超越众人。

49:27 便雅悯是撕掠的狼:生动地描写便雅悯支派好战的性格(士3:15;5:14;20:12-48;撒上11:6-11;代下14:8;17:17)。体现雅各的祝福不是凭个人的感情,而是由圣灵的感动而来。分他所夺的:预言便雅悯支派将对以色列历史的贡献。例如:士师以笏、第一个王扫罗、扫罗儿子约拿单、以斯帖、末底改,及新约时代的保罗。

49:28 以色列的十二支派:<49:3-27,以色列十二支派>。按着各人的福分:雅各预言的特点:①把儿子们一贯的行为牢记在心;②在救赎史过程中,各自都要担当的使命(太25:15);③一切根据神的安排;④不从个人的角度,基于对后裔影响的角度。 49:29-32 雅各从个人的角度,再一次具体地正式嘱咐约瑟把自己葬在曾提过的地方(47:29,30)。雅各特别关心死后葬埋之地的原因:①让儿子们记住以色列民族的根;②让他们确信神要恢复迦南地的应许。

49:33 回忆了过去艰难的岁月(47:9),雅各结束了人生旅程。虽然尸体还未回到迦南地,他的灵魂却平安地回到了天上的迦南。他在救赎史舞台上的作用,已全部结束。雅各的死亡代表族长时代的结束,意味着以色列共同体选民历史的开始。

50:1-26 创世记的历史从光和生命开始,在凄凉的丧钟声中、以族长雅各的葬礼和约瑟的死结束。神却藉着雅各的死,使一个民族以色列得以诞生,又将约瑟的死当作出埃及事件的预备。本章是死亡之章,也是热切渴望新生活、新生命的一章。因此信徒的死亡<林后?绪论,信徒对死亡的态度>是更美好生活的诞生和开始(林后5:1;提后4:6-8)。

50:1-14 雅各出殡行列走向祖父亚伯拉罕和父亲以撒所葬之地——迦南地麦比拉洞:①预示四百年后的出埃及事件;②确信神对迦南地的应许的信仰告白。

50:2 用香料薰他父亲:贵族死亡习俗,医学发达的古埃及人(耶46:11)把死尸做成木乃伊。

50:3 七十天:哭丧时期,雅各作为约瑟的父亲,受到王族的待遇,举行了国葬。

50:4-6 从埃及到墓地的距离500km,需要越过国境,约瑟还要暂时离职,所以需要王的特许。约瑟没有直接见王,间接得到王的许可。因为他在服丧期间,穿的是丧服,没有刮脸。

50:10-14 经过庄严的仪式,雅各的尸体照他夙愿回到列祖那里。①这等于神已在迦南地盖了印,为以色列民族所有;②象征雅各永远回到亚伯拉罕的怀抱(路16:22)。对雅各个人而言,别是巴之约完全成就(46:4)。

50:11 亚达禾场……亚伯麦西:在当地居民眼中,雅各的葬礼实在盛大,以致从此连地名都更改了。原名“亚达”可能取自禾场主人的名字。

50:15-21 雅各死后,约瑟的兄弟们对多坍事件(37:18-28)的真实悔改及约瑟的安慰和宽恕。这是对和解(45:15)的重新确认,也是以色列共同凝聚力的体现。雅各的死亡和约瑟的爱使以色列十二支派成为一体。

50:15 我们从前待他一切的恶:哥哥们扒下幼小约瑟的衣服,把他扔进土坑、又卖给商人。哥哥们始终没有忘记约瑟凄凉的哀求声(42:21)。日后先知阿摩司指责欺压懦弱者的无情之辈,说他们“却不为约瑟的苦难担忧”(摩6:6)。

50:22-26 创世记的结束,约瑟照雅各的祝福

(49:22-26)得享长寿,多子多孙,晚年嘱咐后代把他葬在迦南地,便平安离开了人世。约瑟是雅各家族的拯救者,也是旧约时代基督的模型<绪论,本书中的基督>。在神面前,他的一生坦荡无愧。约瑟的生命美好而高尚,是当今所有圣徒都当效法的榜样。

50:24 亚伯拉罕、以撒、雅各:以色列三大族长代表选民与三位一体神立约。从此,以色列百姓根据这份应许祈求神的怜悯(出32:13;申9:27;王下18:36;代上29:18),神也因着这份应许保守这些百姓(利26:42;申9:5;王下13:23)。他们之间约的核心是“基督”(12:3;22:17,18;26:4;28:14)。 50:25 你们要把我的骸骨从这里搬上去:族长们如此盼望自己的遗体能埋葬在迦南地,因为他们渴望参与神对立约之地的祝福中。

50:26 用香料将他薰了:将约瑟的遗骨制成木乃伊,收殓在棺材里。过了四百年,照他的遗愿葬在迦南的示剑地(书24:32)。这些族长丝毫没有留恋埃及的荣耀,一心指望得着预表永恒天上的迦南的应许之地(来11:16,25)。

灵修笔记 2月21日 出埃及记1-2 余弸韡

出埃及记1

1-14：这段经文开头我们看到，神的救赎历史进程，上帝的国度从一个家庭开始慢慢扩展成为一个民族，一个让世界都不可忽略的民族——以色列。直到埃及有不认识约瑟的新王起来之后，他们忘记了上帝曾经借着以色列人的手也拯救了埃及的恩情。于是他们看见以色列人渐渐强盛也就分外厌恶。于是乎我们看见在当时的宏观社会当中，以色列人就被埃及人奴役苦待。他们用极其繁重的劳动苦待以色列人，妄图打压以色列。然而因着上帝的保守，以色列人人口却越发加增。进一步造成了埃及人的恐慌，又变本加厉地迫害以色列人。

15-22：这段经文是借着一个微观的案例来表明当时以色列所受的迫害以及上帝的保守。我们看到剧情几乎一致。法老偷偷要希伯来收生婆去杀死以色列人的男孩，这其实是一条毒计，很难被察觉，因为在那个医疗条件不好的年代里，一个婴孩早夭是再正常不过的事情，很难察觉是不是收生婆有意为之，然而收生婆却没有按着这样的方式去行，因为她敬畏神，晓得什么是神的公义。于是收生婆和以色列民族都得到了上帝的祝福，然而法老却因此恼羞成怒，变本加厉，明目张胆地吩咐埃及人要杀了以色列人所生的男孩子。

我们看见出埃及记开头作者摩西分别从宏观和微观两个视角让我们看见这个罪恶的世界对选民的辖制与逼迫。有的是直接用强权逼迫，有的企图从内部搅扰选民，然而看似这世界的王好像要得胜，然而上帝却在一切艰难面前，以自己的权能为选民开路。

出埃及记2

1-10：本段开始记载摩西的出生。摩西生在利未人家中。在那样一个以色列男孩要被杀的年代里，父母亲几乎没有太多能力保护孩子的平安，摩西被装在箱子里放在河边也纯属这家人无奈之举，然而没想到的是上帝竟然不可思议地让摩西被法老的女儿收养，保护了摩西。

11-22：当摩西长大之后，也许是年轻气盛，也许是觉得自己很有能力，就主动为自己的同胞希伯来人出头，偷偷杀了一个埃及人。当他以为自己可以做以色列人的老大的时候，却发现不仅仅自己的同胞根本不认同他，连同法老听说他杀害了一名埃及人的时候，也要杀他，此刻原本自以为有能力的摩西，落荒而逃。躲到了米甸。幸运地被米甸祭司收留。曾经心高气傲的摩西，也心甘情愿与他们同住，开始了牧羊人的生活。然而我们从摩西给儿子所起的名字当中，我们还是可以感受到他深深的挫败和无奈。因为他说自己是在外邦作寄居的。有很多时候，当我们自己以为自己很有能力，可以胜任上帝给我们的呼召的时候，往往是很危险的。因为我们服侍神并非靠着我们自己的能力，乃是依靠神的缘故。然而感谢主，祂的能力往往是在我们软弱的时候才显得完全。从后面的经文当中，我们看见摩西是在彻彻底底觉得自己不行的时候，被上帝所呼召。

23-25：以色列人被埃及人苦待许久，上帝容许这样的事情发生，乃是要以色列人在苦难中去经历上帝，然而上帝也知道他们的苦情，祂要亲手施展大能，拯救以色列人脱离埃及的捆锁。这也告诉我们逼迫患难虽然会持续很多年，然而也只会在一个有限的时间内存续。上帝最终必要拯救我们脱离这一切的捆锁。

灵修分享 出：5-6 2020/02/23 聂彤

《出埃及记》5、6章是摩西和亚伦与埃及王法老的第一次交锋。或者说是摩西和亚伦被耶和华神呼召出来，第一次的磨练，因为结果是令人绝望的。

很多时候，特别是在相对比较艰难的时候，似乎不祷告还好，越祷告，情形反而越糟糕。就像这《出埃及记》中“摩西与法老的对峙”，上帝明明就是说要将以色列人带出埃及，才因此而呼召摩西，相信在摩西的心里一定认为，上帝既然让他信服了，并且也让以色列人因他行了神迹信服了，那么，法老应该没有什么问题了。然而事实是……打脸了！不是“打”上帝的脸，是摩西自己的——因为他以为已经很认识神，也很认识法老了，结果就是——脸疼！于是他开始诉苦：“主啊，祢为什么苦待这百姓？为什么打发我去呢？自从我去见法老，奉祢的名说话，祢就苦待这百姓，祢一点也没有拯救他们。”这样的心路历程几乎每个人都走过吧！特别自己，或是至亲之人在苦难中时，我们总希望自己或他们少受些苦，快点脱离困境。但神的目的是要彰显祂的荣耀——“我是耶和华……埃及人就知道我是耶和华”。

对人来说似乎有些“残忍”，和神相比，人太微弱了，尘埃不如，如何承受这许多的苦难！人在苦难中会质问神，却不想“苦难”乃是罪所导致——以色列人受苦，是法老和埃及人的罪，在这事上，以色列人为“无辜”。但以色列人真的就无罪吗？且看他们进入迦南地后，所犯之罪一点也不比埃及人少、轻，那些被以色列人欺压的人似乎是“无辜”，但正应了那句话：“雪崩发生时，没有一片雪花是无辜的！”

“苦难”，无论是天灾还是人祸，都有“审判”和“刑罚”的意味在，也有“试炼”的意味在，单看在“苦难”中的人。有信仰的人，越是祷告“不蒙”应允，盼望越大；而对于没有信仰的人，苦难越大，心越刚硬，也越发地得罪神，《出埃及记》从这第5章开始，法老的表现不正是如此。

来到第6章，应该说1-12节是接续5章结尾处，神再次重申祂呼召摩西和亚伦的目的和任务。当读者以为，紧接着就要进入“刺激”的“摩老对战”时，圣灵却“画风一转”，讲起摩西和亚伦的家谱了。6:14-25这一段插入以色列人家谱的经文，好更加确定摩西与亚伦的身分。族谱用来建立人的信誉与权威，也概略地列出家族的历史。我们在圣经中时常碰上的族谱，乃是神性的唤醒，虽然我们被人忘记，但是上帝却绝不忘记我们；虽或世人并未把我们生平的任何细节记录下来，但我们在上帝施行祂的旨意之中，却扮演了我们预定的角色。在这特殊的脉络上，族谱的作用乃是显示出摩西和亚伦在事情的计划中的地位。最值得注意的是并未提及摩西的儿子，而亚伦的孙儿也只提及一个。但是提及利未的两个哥哥，暗示雅各其他儿子的存在，说明在对上帝的事奉中的特权，绝不含有排斥他人之意。

第一部分：每日灵修分享：

前四灾

1）法老的皇冠上有一只眼镜蛇，这是法老权力的象征，也是撒旦古蛇的记号。摩西在法老面前行了这个神迹，虽然法老的术士也行了，但是摩西的杖吞了术士的杖，表明上帝的权柄远胜过法老的权柄。

2）耶和华神开始了对法老的击打，十个灾的前九个，基本是三个一组，每一组的第一个灾是在法老早上下到尼罗河时摩西给的警告，第二个灾则是在某个地方警告法老，第三个灾就没有警告直接降下。每一组比上一组厉害程度加强，最后一个灾最为厉害。法老的反应随着灾祸厉害程度的增加，越后期越讨价还价，但是刚硬的程度有增无减，这也是上帝的预定，为了使全地认识他是神。

3）每一个灾都是在打击埃及的诸神，血灾打击哈比（Hapi）神，蛙灾打击赫德（Heqt）神，虱灾打击哈妥（Hathor）、嫩（Nut）神，蝇灾打击（Shu）、艾西斯（Isis）神，畜灾打击阿比斯（Apis）神，疮灾打击示卡米（Sekhmet）神，雹灾打击吉比（Geb）神，蝗灾打击示拉比斯（Serapis）神，黑暗灾打击乌拉（Ra）神，杀长子打击法老（埃及人的活神）。

4）第一灾血灾打击埃及的尼罗河之神（Hapi），尼罗河是埃及人的神圣的水道，每一年的涨退都对埃及地的农业生产有极大的影响。是埃及人常常颂赞的对象。术士也可行这样的神迹，不过可能就是在小范围的地方施行，而耶和华神的血灾击打了全埃及的水源，甚至每户人家的器皿。但因没有涉及法老本身，法老一点不为所动。

5）第二灾蛙灾，因埃及人喜爱青蛙，他们的附身符很多是青蛙的形象。埃及禁止杀青蛙，青蛙被认为是神圣的动物，因为他们每一次蛙叫带来尼罗河的泛滥，带来了肥沃土壤。法老的术士也行了同样的神迹，但是只是加增了埃及人的苦楚。

6）法老请求明天使青蛙离开，而不是当下，恐怕是他想用他们的术士的方法来处理，但是术士除了能招青蛙以外无法消除蛙灾。蛙灾的神迹的前后是术士模仿不来的。魔鬼也会模仿上帝的作为，但无法和上帝的作为一样的伟大。

7）第三灾虱灾，是在没有任何警告的情况下来到，就如第六灾和第九灾。这灾遍满全地，法老的术士完全行不出来，甚至都在法老面前赞叹这是神的作为。

8）第四灾是蝇灾，是一种吸血的狗蝇（dog fly）。这个灾是预先在法老早上所在的河边警告的，是为了让法老和他的人民悔改。这灾和第五、七、九灾一样强调了歌珊地的以色列人都不受一点灾殃，显示上帝把以色列人分别出来特别保守了。

法老因为蝇灾而赶紧召了摩西来，说愿意让他们去敬拜，但是只允许在埃及地敬拜，摩西不同意，法老就表面允许。神使这些苍蝇离开一只都不剩，这真是非常伟大奇妙的神迹。但是灾祸一过，法老马上就翻脸不认人。

9）埃及的偶像遍地，不是因为这些偶像先存在人才拜他。而是因为人的贪心，贪念世界的暂时之物，把他们当神来拜。人的贪心塑造了偶像。

【罗1:23、25】将不能朽坏之神的荣耀变为偶像，仿佛必朽坏的人和飞禽、走兽、昆虫的样式……他们将神的真实变为虚谎，去敬拜侍奉受造之物…

上帝击打一切偶像，为了使埃及知道他是神。而且从第三灾虱灾开始，行法术的和术士开始无法效法上帝的作为。因为上帝是创造的上帝，也能逆创造（审判）。祂是唯一的创造主，

【赛45:7】我造光，又造暗；我施平安，又降灾祸；造作这一切的是我耶和华。

【出4:11】耶和华对他说：“谁造人的口呢？谁使人口哑、耳聋、目明、眼瞎呢？岂不是我耶和华吗？”

10）真正的创造与审判的高峰在基督耶稣里，十字架是上帝的终极审判加在了基督的身上，因此祂担待了我们的一切的罪。同时藉着十字架上帝的创造之工也临到我们身上，因为圣灵住进我们身内，重生了我们，帮助我们成圣，使我们长成基督的身量，这是再创造的工作。

我们的生命必须接受这样的审判和再创造，而且是一直不断的持续。成圣就是我们不断的对付我们生命中罪的残余（偶像的权势思维的残余），不断的接受基督的再创造，在知识、品格与生命不断的成长，直到将来塑成基督的样式。

灵修笔记 2月25日 出9章 杨恩霖

我们从本章看到了神降给埃及的第5到第7个灾。

这三个灾与前面和后面的灾一样，都是先讲神的计划，然后再行奇事向法老证明摩西和亚伦是奉神的差派而来的。我们可以看到每遇一灾，法老的心也刚硬一次，不允许放走以色列人。

我们的神掌管人世间的万事。祂使四季有序，生态平衡，大自然在祂所定的轨道上运行。但是埃及人不认识真神，敬拜假神的风气很盛，大大小小的神像遍地，牛、羊、蛇与青蛙，都在敬拜之列。神降十灾是要埃及人知道，只有创造万物和人的祂才是真神。十灾不是祂与这些神祇(包括埃及人奉为神明的法老)之争，也不是要消泯法老的气焰，神一开头就说，“我要使法老的心刚硬，也要在埃及地多行神迹奇事，但法老必不听你们”(3-4节)。

神降灾的目的只有一个，就是要埃及人知道祂才是唯一的真神(5节)。让法老存在，是要彰显神的大能，并要使祂的名传遍天下(9:16)。

大体了解一下第5到第7灾讲什么：

第5灾涉及到的是瘟疫，是埃及所有的牲畜面临着致命性的打击。瘟疫是一种可怕的传染病。前几次的灾难是给人和动物带来一时的痛苦,但是第5次灾难却和性命有着直接关系。说明其程度加重了很多。与第1次让尼罗河的水变成血的灾难一样,这次是对埃及各种偶像的直接审判。因为牲畜的形像不仅成为了埃及人的崇拜对象,而且这些动物成了埃及偶像宗教的祭物。同时这件事表明,神完全掌握着所有被造物的生死支配权。

第6灾涉及的是疮，有“被火烧”、“开始热”、“沸腾”之意。从原文的意思中可以想象,这种疮是黑色发热并带有难忍的痛痒,慢慢变成脓疱的一种皮肤病(伯2:7,8),对当时的埃及人来说是非常恐怖的(申28:27)。神给法老降下这样可怕的灾难,却没把他置于死。

第7个灾难涉及的是冰雹:冰雹是从“冰冷”之意的希伯来文一词而来。指象石头一样坚硬的冰块儿。了解埃及地的气候状况，我们就会晓得这种冰雹常常发生在冬季(12-4月),伴随着雷电砸向地面,给农作物带来极大的灾害。但是在这里的冰雹却成为神审判的工具,威胁着人类和动物的性命,成为埃及有史以来空前绝后冰雹的大灾难。

这些灾降下来，我们看到并没有办法使法老的心降服下来，反而是越发的“刚硬”，我们也晓得，经文说法老内心的刚硬，是神使他“刚硬的”。看到这句话，有人会误解神的心意，其实，神并没有要法老刚硬的，相反，神是渴望恶人悔改的（结33:11;提前2:4;彼后3:9) 只是顽固的人类,把自己弄得刚硬而已，即法老亲眼目睹了神的权能，但他滥用属于人类的自由意志(创2:16,17),傲慢的心始终不知悔改。所以神几乎放弃了法老,任由他刚硬下去,本节正是描写了神遗弃法老的情景(罗1:28)。我们被提醒，我们今天能够成为神的儿女，完全是神以祂的恩典来护卫我们。

我们从这章经文中，看到：

1.“容我的百姓去”：这是神一再对法老的要求。神要以色列人脱离法老的辖制，能够成为自由的人，自由的敬拜神。就像耶稣来，是要救自己的百姓从撒旦的捆绑中解放出来，成为神的子民。神拯救我们的目的是敬拜真神，以祂为乐，这也是我们人生的终极的目的和意义的所在！

2.人在神的审判底下，是非常的无助！从我们今天所看到的新闻，我们真的在蝗灾，瘟疫，饥荒，战争面前是多么的有限，多么的无能为力！这些也预示着将来的审判是极其的严肃，人的结局是何等的悲惨！

3.经文27节，我们看到法老说“这一次我犯了罪了”，我们会以为法老是真的悔改了，其实不是，他是因为惧怕雷电交加的冰雹而说出来的。在神和法老之间不是一种信和爱的关系,而是权力和权力的对立。这也让我们思考我们跟神的关系是否也如法老这样的状态，惧怕，但是内心是刚硬的？其实，我们跟神的关系是爱与顺服的关系，这是因为耶稣基督在十字架上为我们承受了神的终极的审判，耶稣基督的舍己使我们今天与神的关系是和好的，而不是敌对的。

4.神的子民蒙保守：经文6-7节，11节，25节我们看到神是何等的怜悯以色列人，在埃及人被审判期间，蒙保守蒙看顾。其实，我们需要往深一点想，以色列人本来也应当如埃及人那样被审判的，以色列人并没有比埃及人好多少，但是圣经里有一句话，【赛53:4-6】他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被神击打苦待了。哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治。我们都如羊走迷，各人偏行己路，耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。是神儿子的代替性的救恩，我们蒙保守！

出埃及记第十章讲的是，耶和华神在埃及所行的十灾中，第八和第九灾。十灾的前面九灾其实是三个循环，这三个循环可以说是灾害的严重程度越来越大，范围越来越广。这三组的灾害，一开始都是在尼罗河边，摩西跟法老对峙，第二个灾就是摩西进到宫中去宣告，然后第三灾就是突然的降临，没有说明、没有预警的临到。在尼罗河边都是清早的时候，估计这是法老在履行宗教仪式，因为他们敬拜尼罗河神，所以，这里是法老来敬拜尼罗河神的宗教场所。而摩西代表耶和华在法老面前的宣告以及行灾难，是为了宣告谁才是真正的神。第二组是进到法老的宫中宣告，这个也要告诉我们，谁才是真正掌管整个埃及的王。第三组是没有预警，突然临到的降灾，这似乎是暗示着末世审判的预言。

为什么上帝要在埃及行这么多的灾难呢？当然，其中一个很明显的目的是对埃及法老悖逆的审判。圣经不断地讲到法老的心刚硬，当然神行这些灾难的目的并不是要透过一个一个的灾难来使法老降服，因为神如果需要那么作的话，其实祂可以轻松的就把法老灭掉。但神为什么要用这么麻烦的方式来行使这些灾难呢？其中有一个很重要的原因是，祂要透过这些作为在全地彰显祂的荣耀，要让全地都知道祂如何超越地上的偶像。正如出埃及记第九章14节~16节所说的：

“因为这一次我要叫一切的灾殃临到你和你臣仆并你百姓的身上，叫你知道在普天下没有像我的。我若伸手用瘟疫攻击你和你的百姓，你早就从地上除灭了。其实我叫你存立，是特要向你显我的大能，并要使我的名传遍天下。”

当然，神在埃及显这些神迹还有一个重要的目的是，为了祂的百姓真正的认识耶和华，透过一次又一次重复过程，让祂的百姓能够真正的认识祂，并且能够敬畏神，以至于顺服神。这个可以在神不断的宣告中看到，正如出十章2节：

“并要叫你将我向埃及人所做的事，和在他们中间所行的神迹，传于你儿子和你孙子的耳中，好叫你们知道我是耶和华。”

出埃及记第十章一开始讲到蝗灾，这是给农作物（也包括树木）带来致命毁灭的灾难，也是对这一片土地带来饥荒的一个灾难。当然，这个灾难来自于神，审判是来自于神。由于人悖逆的罪，使得审判不仅临到罪人，审判也临到这片土地以及这片土地上所生长的树木菜蔬。

在创世记中，神在第三日的创造可以说是前两日的一个高潮（第六日是高潮中的高潮），在这一日，神创造了人赖以生存的土地以及植物。但是，蝗灾是对这一日的毁灭。罪所带来的审判破坏的神美好的祝福。

可以说十灾都是对创造秩序的颠覆，比如说水原本是为了滋生万物，但在十灾中水却成了死亡的源头；人原本被造能够管理动物，但是在十灾中，动物却开始伤害人；甚至在第九灾中，光明不在再，黑暗掌权（21~23节中的黑暗之灾）。

但即便是恐怖灾难的背后，我们仍然看到神的保守，这些灾难并非不受控制，它们最终都停止了，每一次的停止都让我们看到神对这个世界的护理。或者说神对这个世界的审判，但神拥有至高的能力，祂永远不会失控，祂完全有能力使混乱再一次变得有序。使空虚变成充满。

为什么这些审判是具有末世性呢？因为对罪恶的终极审判在末日的时候会再一次显现，甚至比这更可怕。人类的历史会在不断加剧的审判中突然结束。日头要变为黑暗（珥二31），多处有地震、饥荒和瘟疫（路二十一11）。这些灾难并不只是过去的事情，这也是未来的事（按马云说的：未来已来），这些对我们每一个人都具有警示的作用。所以，主耶稣劝勉我们要警醒，我们都要悔改。

特别是今天，我们非常应景的看上这个世界所发生灾难，无论是瘟疫、蝗灾、地震还是森林大火，这些都在提醒我们，主来的日子近了，我们要悔改。

然而在这可怕的灾难中，神仍然给我们一个盼望的出路，那就是神仍然存留恩典。当整个埃及被黑暗所笼罩的时候，以色列人家中都有亮光（出十23）。神仍然为祂的子民存留了一个出路，即便在毁灭埃及长子的灾难中，神仍然透过羔羊的血拯救以色列人。对于基督徒来说，十字架的福音是我们在面对灾难的时候惟一的出路和盼望。因为耶稣基督才是真正逾越节的羔羊，是代替我们的罪被杀的羔羊。因他为我们付上死的代价，使得我们拥有生的盼望。

灵修分享

许秋诚 2020年2月27日 经文：出埃及记11～12章

第一部分：

击杀长子

经文的结构：

一、神以杀头生之灾警告埃及（11章）

二、神为以色列民预备逾越节（12:1～28节）

三、神将埃及一切头生的击杀（12:29～51节）

长子无论是在犹太人的传统，还是在我们现今的文化中，对于一个家庭或是一个家族而言，都有着非常重要的地位。在犹太人的传统中，长子在一个家庭中，将得着双倍的继承权，也成为这个家的延续。在现今的文化中，长子也被一个家庭所重视。而在圣经中耶和华晓谕摩西说：“以色列中凡头生的，无论是人是牲畜都是我的，要分别为圣归我。”（出13：2）

神特别强调，在属神的选民中，一切头生的都是属神的。也要将一切头生的公牲畜，献上为祭归耶和华为圣，而头生的长子要将他们赎出来。圣经说：“因为我在埃及地击杀一切头生的那日，就把以色列中一切头生的，连人带牲畜都分别为圣归我。”（民3：13）这是因着在逾越节，神拯救了以色列一切头生的。原本要被击杀的长子，却因着羔羊的流血和牺牲而得于救赎。

在出埃及记11章中，神晓谕摩西将有最后一灾殃临到法老及埃及，以至于法老必使以色列人出埃及。而摩西将这样的灾难向法老陈明时，法老的心仍旧刚硬，仍然不容以色列人出离他的地。最后一灾是击杀埃及地一切头生的，无论是牲畜还是人，埃及遍地必有大哀嚎。当法老听到这样的灾殃要临到时，法老的心仍然刚硬，这是令人感到不可思议的。因为神透过摩西已经在埃及全地施行了九灾，而且之前的这九灾全部按照摩西所预言的成就了。

这里让我们看到人的罪是何等的可怕，人的心是何等的刚硬。我们总认为法老的行为和想法是让我们困惑和震惊的。我们却没有看到，我们自己和法老类似，我们的心就是如此刚硬。我们对自己所做所行、所思所想，并没有感到惊讶和不可思议。

想想看，我们在面对内心的偶像时，我们有多少次向自己的心说，我们要单单敬拜侍奉神，而多少的时候，我们的心仍然贪恋偶像，而活在偶像崇拜之中，不断的远离神而违背神的心意呢？有多少的时候，我们在神的面前立定心志，要讨神的喜悦，要顺服神的话语，而多少的时候我们却活在自我为中心的当中呢？圣灵常常在我们的内心当中，提醒我们所犯下的罪，而我们真的愿意当下向神认罪悔改，并带出信心的行为转向神吗？求神帮助我们，让我们认识到我们的心时常就像法老的心一样刚硬，除非我们不断认识自己的罪，不断的依靠基督的恩典而活，以至于我们能够活在神的恩典和心意之中。

在经文12章中，这是以色列民中最重要的时刻。就是以色列民要出埃及，要离开他们的被掳之地，他们将要朝着应许之地的方向前行。从整本圣经大的救赎历史来看，就是一场“出埃及”进入“应许之地”的大蓝图。以色列民为什么能够离开埃及为奴之地？因为神为以色列人预备了逾越节，因为在这一天中，有羔羊被杀，羔羊的血被抹在门楣和左右的门框上，因为羔羊的牺牲，使得以色列的家得于救赎。也因着神在埃及全地施行审判，在这一天晚上，神将埃及一切头生的，无论是长子还是公牲畜，都被击杀。

今天每一个属神的子民都要，也必须要经历这场“出埃及”的事件。以色列也正是因着这场出埃及的事件，使得他们的生命被联系在一起，使得他们从一个民族成为一个国。今天我们作为属神的子民，我们的生命也必须和这场“出埃及”的故事联系在一起。因为在新约中，耶稣基督成为逾越节中真正被杀的羔羊，因着祂救赎的恩典，使得所有属神的子民能够真正的“出埃及”。耶稣基督也正是透过自己的死，来建立属神的国度，使属神的子民从撒旦的国度，被迁入神爱子的国度。

我们真的明白“出埃及”的意义吗？以色列的真正盼望不是停留在出埃及，而是在进入应许之地。是的，神要带领我们不单是要出离撒旦的国度，离开罪恶的权势，而是要带我们进入神为我们预备的应许之地——新天新地。这是你生命所期待的吗？

灵修笔记 2月28日 出埃及记13章 余弸韡

出埃及记13章

1-2：耶和华在此强调头生的需要归于神。因为在当时人的长子，就代表了整个家族，表示全家都一同献上归给神的意思。

3-10：除酵节的规定。上帝在颁布律法之前，首先强调了以色列人要纪念从前上帝拯救以色列人出埃及的恩典。正是因为以色列人已经在之前就白白地领受了神的恩典，因此以色列人才需要懂得感恩，需要遵行上帝的律法。除酵节中要吃无酵饼7日。这样的规定看起来特别怪异，然而上帝似乎知道我们的子孙后代一定会对这样一件事情有疑问，而这个时候就是做父母的向儿女传讲上帝救恩的好时机。我们透过守节来纪念神的恩典，叫选民一代一代地将信仰传承下去。

11-16：本段经文进一步细化头生的要归给主的条例。这里献上头生的祭物，其意义非常明显地指向了代替性救赎。不洁净的动物，例如说驴，需要用洁净的动物，例如羔羊来代赎。长子献上的意思也不是异教文化当中的杀人为祭，乃是用洁净的动物代替，并且表明这一家人的全然献上。对于这样的方式，选民的子女也一定是有疑问的。同样这也是一个向他们传讲福音的机会。当年上帝在埃及地施展大能，击杀了埃及所有的长子，表明上帝的审判临到了埃及人，长子代表了全体埃及人都在这审判之下。然而唯独以色列人的长子却被逾越节的羔羊所代赎。这表明，其实没有义人，连一个也没有，而选民之所以能免遭审判，乃是因为上帝已经代替性的救赎了他们。

17-22上帝在旷野以云柱和火柱引导选民的路径。其实从地图上看非利士地是通往迦南地的捷径。然而上帝晓得百姓刚刚出了埃及，恐怕暂时无法面对战争的试炼，因此神选择带领以色列人走别的道路，绕道而行。有很多时候我们会发现上帝带领我们的道路好像很奇怪，跟我们原本想象当中的不太一样。甚至有很多时候我们会困惑，会忧伤，会愤怒地说：“主啊为什么你要这样”。然而我们必须要知道，神的带领是最为美善的，无论是宽阔大道，还是崎岖窄路，都有主的美意。然而让我们可以安慰的是，不管走的是那条路，“神总不离开祂百姓的面前”。神与我们同在，便是最大的安慰。

灵修分享 2020年03月01日 出14 聂彤

《出埃及记》14章，我们看见上帝不把以色列人带上一条认识的路出埃及，却带百姓走到红海这里。原因就是13：17“恐怕百姓遇见打仗后悔，就回埃及去”。这是神对以色列人的心意——不要再回到罪恶之地！当然，这一行动也再次将以色列人推入“更绝望”的境地。

“突然转回”（14：2）必然使法老以为百姓迷了路，‘在那地中绕迷了，旷野把他们困住了’（新国际本）。或许有人问，为什么上帝在埃及人的路上放上这样的试诱。祂可以引领以色列人经过红海而不必惊扰埃及人。这里我们看到埃及人的“自然宗教”或“泛神教”的显著弱点：它虽然不否认上帝或神性能力的存在，但是在很大程度上，他们的“神”能力很有限，区域性很强。而神要让埃及人知道，耶和华不只是沙漠的上帝（在埃及地可以行神迹），祂是全地的神，更是人类命运的支配者。

当埃及人“追上”以色列人时，他们的恐惧是我们容易理解的。突然面对千军万马时的情形，他们转向摩西去，也不足为奇；在他们看来他是整个计划的发起者，掌握者，和组织者。他当然应当对情况有预见！他们可能真有向神哀求拯救，但他们接下来的行动（和日后在旷野经常的作为没什么分别；参16：3等），却是埋怨摩西。这种做法错而又错，却是人之常情；在以色列人身上，我们一再看见自己——怨神、怨人、怨一切！ 而且，从经验上我们知道，不论我们曾经体验多少上帝的大能与对我们的眷顾，一场完全新经历给我们不免有不安的感觉：“上帝真的能对付这局面吗？”

与百姓不一样，摩西觉察这场面是上帝允许的，因此他用满有安慰与信心的话：‘不要惧怕……耶和华必为你们争战’来回应百姓的恐惧；但是尽管如此，他内心却在战栗，所以上帝问他为什么哀求，他既然把以色列人带到那里，摆在前面的路只有前进。摩西与以色列人都必须知道，上帝是混沌的控制者，也同样是自然界的控制者，正如海水所象征的。传道人和宗教教师常遇见的一个试探，就是虽有圣经中的强有力的话语作保证，可是暗地里却在担心这些保证到底怎样兑现。

《出埃及记》的“兑现”真实而“触目惊心”——“死尸都在海边了”，这是目击者的生动记述。淹死的埃及军兵代表他们昔日为奴的生涯，如今一去不返。从某个角度来说，这些尸体是个实际的记号：以色列的得救和新生，从此获得保证。基督徒视水礼为死而后生的象征，可能也是源自这个观念（罗6：1～4）。这个红海的神迹所以成为旧约最主要的救恩表征（赛51：9～11），无疑就是始于本节。

这里我们必须明白，对于灾祸，不论有多少自然成分的解释，在整个故事中都有超自然的因素。这原则如今同样坚定地临到我们。云柱很可能是沙漠旋风的结果，但是从来没有像这个旋风那样；有些人认为火柱与火山活动有关，这是由故事中的一些因素所暗示的，但是它仍未能解释其如何活动。用‘上帝的使者’（14：19）一词形容所有云柱与火柱乃是上帝亲自指引之意；“红海分开”也许是地壳运动或地震所至，却没有哪次能够冠以“看耶和华今天向你们所要施行的救恩”！

第一部分：每日灵修分享：

一、摩西之歌

1）摩西的歌本身也可分段：1～12节以出埃及为主旨，13～18节则讨论将来入侵迦南的事。

2）1-12节描写了红海的分开与上帝借着红海覆灭了埃及的全军。世上没有神可以做这样的事情，耶和华是独一的上帝，祂的作为在众神之上，震古烁今。

3）13-18节预言性的描写了上帝必定带领以色列人进入迦南地，并战胜迦南各族。以色列人既然能过红海，上帝既然带领他们胜过埃及的大军，也必带领他们战胜迦南地的各族敌人。

4）米利暗和妇女之歌

米利暗带领妇女们也歌唱，前面摩西之歌可能是男人群体的合唱，这里米利暗带领女性大合唱作为回应。说唱的只列出了第一句，这一句和摩西之歌的第一句一模一样。可能是回应性的合唱或是合声式的合唱。

5）启示录15:2-4 描述了得救的信徒唱“神仆人摩西的歌和羔羊的歌”的场面。启示录的这首诗歌就是以出15:1-8的赞美为背景。

古代会堂为了赞美神的主权,每安息日下午礼拜时都唱这首歌。

古时被埃及人追赶的急迫状况中,神借着过红海的神迹,拯救了以色列民,歼灭了大敌埃及,那时以色列人因感激而唱赞美;同样,面对藉着末后的审判成就救恩的神,面对耶稣基督的义行,神的百姓必然会感激而唱出赞美神的歌。

这首赞美最大的特点是从头到尾都在赞美神的大而可畏的作为。主唱的是众殉道者,他们只字不提自己的功劳和劳苦,而只把荣耀归给神。

6）可见红海事件对埃及人的审判也是将来末日大审判的预演，福音告知我们上帝拯救的同时也对敌人完成了审判。【约3:18】信他的人，不被定罪；不信的人，罪已经定了，因为他不信上帝独生子的名。

这个拯救持续到末日大审判，那时临到敌人的是上帝的烈怒，临到祂的子民将是永远的、最完全的救赎。

二、苦水变甜

1）以色列人进入旷野，三天找不到水，他们不能忍耐，发出怨言。这样发怨言是不对的，因为他们不是在旷野生活可以随时用水，而是早早被告知要进入迦南地，旷野路总是坎坷不平，艰难是可以预期的，他们只要努力跟随就可以，上帝负他们完全的责任，绝不会让他们渴死。何况他们刚刚见到红海的大神迹，应该明白上帝绝对不会置他们与不顾的。

2）上帝指示一棵树丢进水里，使玛拉的苦水变甜。这是一个福音的异象。不在乎这棵树的医学公用，而是指明了一棵树的代替，将会使人生的苦水变甜。只有这棵树被连根拔起不再有生命，才会医治人的愁苦，赐给人喜乐。

3）我们知道历史上有一棵树，我们仰望就得医治，那就是耶稣基督的十字架。新约称耶稣是挂在木头上（英文原文不是木头是树tree），这是一棵使苦水变甜的生命树。

4）旧约伊甸园有生命树，之后圣经不再提起，直到启示录又出现生命树。那棵生命树到哪里去了呢？圣经暗示我们真正的生命树就是挂着耶稣的十字架，这是人类历史中唯一可见的生命树。

5）我们只有仰望这棵真正的生命树，我们的人生才可能变苦为甜。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

15:1-21 赞美渡红海事件:在引领以色列百姓的时候,神没有让他们走通向非利士的捷径,而是顺着红海旷野的路绕了一圈。对百姓来说这是要避开与非利士人的战争,但是对神来说这是为与埃及作战。神要通过法老和其军队得荣耀(14:14,17)。红海分开、以色列百姓渡河、埃及军队全军覆没。本文是亲身经历这一切的以色列百姓,用感恩之心赞美神的场面。又称为“摩西之歌”,表达了对神救恩的颂扬。这首摩西之歌还具有预言性的性质,它将与羔羊之歌(启15:2-4)一同,在最后审判的那天被胜利者高唱。

15:2 耶和华是我的力量,我的诗歌:字面意思是 “我的力量和诗歌是Jah”的意思。这里的“Jah”是耶和华(Jehovah)一词的缩写,使用于诗的韵律上。是我父亲的神:赞美那位没有忘记与祖先的约,终于让他们渡过红海的信实的神。

15:3 他的名是耶和华:暗示在永有的耶和华面前,如果有人胆敢对抗他,他便只有死路一条。而且让人们记住,在耶和华面前强大的埃及军队也不过是红海中的一个小泡沫。

15:4-5 描写了,误认为以色列百姓被困在红海,而杀气腾腾地赶来的法老军队(14:5-9),被神的大能葬在红海里的悲惨命运。如同石头:埃及的军兵由于身穿厚厚的铜铁制品,所以沉入海底应该比石头更快。

15:6 你的右手:指把当时世上最强大的埃及的军队瞬间推入海底的权能之手。这手对选民来说象征着保护和指引,但是对敌人来说则是恐惧的审判之手。

15:7 你发出烈怒如火:神的救恩出自他无条件的爱,神的烈怒则发自他的公义。“烈怒”一词原文是“火烧”之意。意味着如喷火一样的神的审判(赛9:18,19)。

15:8 鼻中的气:用诗体形式描写(14:21)分开红海的飓风也不过是神的鼻中之气,赞美了神的大能。

15:9 与平常的希伯来诗的格式不同,中间连续加入了几段毫无联系的诗句,是为了生动地描写法老对出埃及的以色列百姓的强烈憎恨之心。体现了埃及人狂妄自大、贪婪惨忍的形象。

15:10 如铅沉在大水之中:与“如同石头坠到深处”(5节)所表现的一样。描写了沉入红海深底里的敌人悲惨的情形。通过这种表现手法,我们看到了神对敌人彻底的审判。

15:11 众神之中,谁能像你:强调了耶和华是唯一的神。这里与被破碎的埃及众神形成对比,体现耶和华之伟大。特别从三个方面强调偶像的无能与神的神圣、威严、大能。

15:12 地便吞灭他们:埃及的军兵如同石头和铅一样深深地埋在了地下。

15:13 你的圣所:对迦南地的暗喻性表现手法。这样称呼迦南地的原因是:①神为了放置自己的名字而特别选中的地(申12:5;16:6;26:2);②作为立约百姓以色列人将要寄居的地方;③神要临在的神殿将在这里建立。

15:14-16 耶和华闻名万邦:古人把邻国间的战争,当成其国的守护神之间的战争。所以耶和华击败大国埃及的众神,把以色列人救出火坑的消息,使所有的列邦为之恐惧(书2:9-11)。你所赎的百姓:以羔羊血的代价,神在埃及不仅救赎了以色列民,而且定他们为自己的百姓。等候……过去:把将来的事件用完成式来表示的原因是,坚信这件事情必然成就。

15:17 你产业的山上:指从众族长时期开始,根据立约传下来的(创13:15;15;7;26:4;28:13)立约之地迦南。因为迦南地大部分是由山脉形成,所以这里用“山”来表示。就是你手所建立的圣所:凭信心仰望将来在迦南地建造的主的圣所。这是摩西发自内心的信仰告白。以此地为中心,神将永远在迦南地与自己的百姓交通。

15:19 本节反复提示神的救赎事工——红海事件,并以此区别摩西之歌(1-18节)与米利暗之歌(21节)。

15:20 亚伦的姐姐女先知米利暗:米利暗是旷野路程中,在摩西的手下与亚伦一同作工的(弥6:4)圣经最初的女先知。这里没有把米利暗说成是“摩西的姐姐”,反而说成“亚伦的姐姐”,原因是,她作为百姓的领袖在以色列内部具有与亚伦同等地位,但与摩西是不可能平起的(民12章)。在当时,作为神与百姓之间唯一的中保,摩西对亚伦和米利暗来说是如同神一般的存在(4:16)。鼓:在乐队里通常都是女人使用的打击乐“铃鼓”。跳舞:第一次涉及到了宗教仪式中跳舞的场面。圣经中有许多类似的例子,比如耶弗他女儿的跳舞(士11:34),大卫王在耶和华的约柜前跳舞(撒下6:16),诗篇里提到的跳舞(诗149:3;50:4)等等。这些都是发自内心的真实的信仰告白,绝不可轻视。

15:21 应声说:在这里米利暗带领的女声合唱队,相对摩西带领的男声合唱队(可能是5,10,12,18节的后半部分)用合声重复了你们要歌颂耶和华。

15:22-27 玛拉的苦水:本文记述了从红海到以琳的路程,由于玛拉事件而闻名。在玛拉(Marah)摩西籍神的大能使苦水变甜,通过这件神迹,神启示了自己是能够医治人类各种疾病的“医治的神”。

15:22-23 渡过红海之后沉浸于喜乐中的以色列百姓,再次在摩西的指挥和云柱的引领下,通过干燥的东南部沙漠地带书珥的旷野,来到了玛拉。玛拉是渡过红海之后第一次搭建帐棚之地(民33:8)。书珥的旷野:有时叫作“伊但”旷野(民33:8),指埃及东部边境地带的旷野。玛拉:希伯来语或希腊语是“苦”,“痛苦”的意思。由于这个地方的水质太差不能饮用,因此而得名。

15:22 从红海到西乃旷野的路程。

15:25 一棵树……丢在水里,水就变甜了:不是这棵树本身含有某种成份。这刻树不过是体现神大能的一种工具而已。从属灵意义上这棵树象征着治疗万国而生长的生命之树(启22:2)。

15:26 因为我耶和华是医治你的:?“我耶和华是你们的医治者”的意思。这里“医治”一词的希伯来语是指“医生”。即我们的医生耶和华不仅能医治我们的痛苦,而且能够解决死亡和罪(太9:12)。

15:27 到了以琳:出埃及之后,一直到以琳的路程如下。埃及的歌珊地兰塞(12:37)→疏割(12:37)→以倘(13:20)→巴力洗分(14:2)→红海(14:22)→书珥的旷野(15:22)→玛拉(15:23)→以琳(15:27)。

灵修笔记 3月3 日 出16章 杨恩霖

本章记录了在旷野中断粮之后,由于百姓的怨言,神给他们赐下吗哪和鹌鹑的经过。

在出埃及后的第二个月十五日，因为第一个月15日出埃及(民33:3)，所以整整一个月后到达了新的旷野。以色列人在旷野的旅程中充满了怨言，经文2节以色列全会众在旷野向摩西、亚伦发怨言，说：“巴不得我们早死在埃及地耶和华的手下，那时我们坐在肉锅旁边，吃得饱足；你们将我们领出来，到这旷野，是要叫这全会众都饿死啊！”从这节经文中我们看到他们的怨言并未直接针对神，而是针对神在他们中间的代理人摩西和亚伦，单他们实际上也等于是针对神。从他们的言论中看到他们遇到一点困难就想在旷野寻死，一点迟疑都没有。

但是神对他们的反应却是充满了包容和怜悯，祂告诉摩西祂的良善的心意，不想对以色列人的怨言感到不悦，也不想把他们丢回埃及算了。神应许会赐给以色列人充足和持续的供应，但是祂也想试验一下，看他们是否会信靠祂走在信心的道路上，看他们是否满足于日用的饮食，并把明天的忧虑交托给祂。

以色列人每天都得到充足的供应：白天他们有面吃，晚上他们有大量的肉可以吃。圣经描述：到了晚上，鹌鹑将遮满全营；在早晨，在营四围的地上吗哪像露水一样铺满全地，以色列百姓再次体验在埃及行过的神的权能。在这里我们看到神长阔高深的慈爱和怜悯。

神对他们有充足的供应，但是对他们也有要求：

【出16:19】摩西对他们说：“所收的，不许什么人留到早晨。”

【出16:21】他们每日早晨，按着各人的饭量收取，日头一发热，就消化了。

以色列人要每天早上收取当天要用的量。当天的量吃完后在帐篷没有一点食物，在营地里也没有，以色列人要学习上床安静地睡觉，相信第二天神会带给他们日用的饮食。当然他们中有些人却把吗哪储存起来，结果吗哪就生虫变臭了，毫无用处。神的命令不论是怎样，总有人试图将神今日美好的供应，延长到明天应用，这种顽梗小信的态度是典型的人性。

【出16:22】到第六天，他们收了双倍的食物，每人两俄梅珥。

【出16:26】六天可以收取，第七天乃是安息日，那一天必没有了。”

神为了让他们在第七日休息就做了很仔细的安排，让他们在那一天不会失去什么；他们可以收取够两天用的，以便为安息日做好准备。这律法非常严格，他们必须在头一天就烤好煮好，不能等到安息日再做。这样以色列人就必须安排好家务，不让家务拦阻以色列人在安息日的时候敬拜神。但是我们还是看到有些以色列人在第七天的时候出去找吗哪，却是什么都没有找到。

神对摩西的责备，摩西是以色列人的代表，

【出16:28-30】耶和华对摩西说：“你们不肯守我的诫命和律法，要到几时呢？你们看！耶和华既将安息日赐给你们，所以第六天他赐给你们两天的食物，第七天各人要住在自己的地方，不许什么人出去。”于是，百姓第七天安息了。

在此处的经文中告诉我们安息日是耶和华所赐的礼物，连食物都会事先供应，以色列人是不用出去辛苦觅食。这也是耶和华对他们提供的灵性上的操练。安息日是属神的日子，是神照顾赐福的日子，所以16:27特别提到安息日前留到第二天的食物不会发生腐败，这和16:20有人因为贪心多取造成食物败坏形成了强烈的对比。可见没有神赐福，留存再多也没用。反之若神要留存，才会是一种祝福。

神吩咐摩西存一俄梅珥的吗哪，作为以色列人世世代代的纪念：神曾为祂的百姓在旷野提供吗哪作食物。吗哪保存下来不变质发臭，这本身就是一件持久的神迹，提醒我们不能忘记神的恩慈和祂的怜悯，也鼓励以色列人和我们在任何时候都要信靠这位神。今天我们如何看吗哪呢？耶稣说祂是天上来的粮，祂就是那真正的吗哪，是生命的粮。神的话语就是我们灵魂得到喂养的吗哪（太4:4）。圣灵的安慰也是隐藏的吗哪（启2:17）。这些是我们处在这世界的旷野中时灵魂里的支持和安慰。

出埃及记十七章1~7节讲述的是，以色列再一次犯罪，而神是如何的解决以色列人所犯的罪的问题。当以色列人按着神的吩咐来到利非订的时候，他们面临着一个困境，就是没有水喝，而以色列人的处理方式是与摩西争闹。

从以色列人的表现来看，他们不仅是因为没有水喝而心里着急，他们其实更是质疑神藉着摩西呼召他们离开埃及的旨意，他们认为神的计划其实是恶的，把他们带出埃及的目的是为了要毁灭他们。在第3节中，以色列的怨言是：你为什么将我们从埃及领出来，使我们和我们的儿女并牲畜都渴死呢？

所以，以色列人在这边其实是犯罪得罪神，他们把神良善的拯救旨意当作是恶的毁灭目的。所以，他们在这一件事上是严重的得罪神。犯罪的结果必然是要被审判。那么神是如何审判以色列人的罪呢？

第5节中，神告诉摩西，要拿着杖，这杖就代表着审判的权柄，并且与以色列的长老一起，从百姓面前走过去。作为摩西在这里要做的应该是，拿着代表审判权柄的杖，击打那些犯罪的以色列人，这是合理且正当的。是摩西应该要做的事情。但是在出埃及记这边却让我们看到一个令人惊讶的情形。神要摩西做什么？神要摩西做的是一件完全相反的事情。

我们看第6节，耶和华神说：我必在何烈的磐石那里站在你面前，你要击打磐石，从磐石里必有水流出来，使百姓可以喝。

这是什么意思呢？摩西要审判的本应该是那些犯罪的以色列人，所以摩西应该用杖去击打他们，这才是合理的事情。可是神却要摩西去击打磐石，也就是磐石要被审判。难道真的是磐石被审判吗？圣经说，当摩西击打磐石的时候，耶和华神正站在磐石那里，站在摩西的面前。也就是说，摩西真正所击打的是那位与以色列人立约的神。这位原本坐在宝座上要审判众人的审判者，在这里却被放在了被审判的位置上，接受从人来的审判。

被审判的上帝，这是何等不可思议的事情。为什么以色列人犯罪，居然是神被审判呢？这就是福音。福音的内容乃是那位圣洁的上帝代替我们这些污秽的人接受从神而来的审判，以至于使得我们这些原本该被审判，该被毁灭的罪人，因着神的救赎而得蒙拯救，使我们不再被定罪，不再被审判。

正如先知以赛亚所说的：“他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被神击打苦待了。哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治”。

因着代替以色列人被审判的上帝被击打，使得以色列人可以得到生命的磐石之水。保罗在哥林多前书第十章中，提到这磐石正预表的是基督。林前十4节：“也都喝一样的灵水；所喝的是出于随着他们的灵磐石，那磐石就是基督。”

出埃及十七章8~16节讲述的是，以色列人与亚玛力人的一场战役。这是一场非常特别的战役。是以色列人在离开埃及之后所面对的，主动来犯的仇敌。而这一场战争的得胜，不在于以色列人是如何勇猛，善战，也不在于以色列人是否在战争中谋略计策。这场战争的得胜全然在于神。

11节告诉我们，摩西何时举手，以色列人就得胜；何时垂手，亚玛力人就得胜。战争的得胜不在于山下的约书亚，而在于山上的摩西。所以，当摩西的手发沉的时候，亚伦和户珥就扶着他的手，他的手就稳住，直到日落的时候（12节）。约书亚用刀杀了亚玛力王和他的百姓。

所以，对于亚玛力人来说，这场战役，他们不是在对抗以色列人，乃是在抵挡神，是在对抗神。因此，神说，必世世代代和亚玛力人争战（16）。并且，祂要从天下全然涂抹亚玛力人的名号。

在十七章的前面一段，刚刚讲到以色列人的犯罪，以色列人是何等的软弱和悖逆，但神却施行怜悯拯救，代替他们的罪承受了审判。接着，在这一段我们看到即便是如此软弱的以色列人，在面对那些侵犯他们的仇敌的时候，神却仍然为他们争战，耶和华神是他们得胜的旌旗（15节）。

也因此，我们知道，我们得蒙神的拯救，不是因为我们的强壮，不是因为我们的智慧，不是因为我们有多么的尊贵，乃是全然因为神的怜悯和恩典，祂为我们争战，并且得胜。正如林前一章28~29节说：神也拣选了世上卑贱的，被人厌恶的，以及那无有的，为要废掉那有的，使一切有血气的，在神面前一个也不能自夸。

灵修分享

许秋诚 2020年3月5日 经文：出埃及记18章

摩西与家人团聚

经文的结构：

一、摩西与家人在旷野中相见（18:1～7）

二、摩西见证上帝荣耀的作为（18:7～12）

三、摩西谦卑听从岳父的献策（18:13～27）

摩西作为《摩西五经》的作者，在出埃及记中18章中，特别插入一段他与家人团聚的记载。这是一件蛮值得我们思考的问题。上文是摩西带领以色列人出埃及后，第一次面对争战，而且他们成功的击败了亚玛力人，也象征着神的同在与得胜。而下文19章就是神透过摩西与以色列人立约，被称为“摩西之约”。而摩西作为以色列人的带领者，象征着王的身份，也是以色列人的中保。因此家庭的团聚，在此时对于摩西就显得格外的重要，因为在圣约的群体中，家庭是重要的组成部分。因此摩西在18章中特别记载他与家人的团聚，摩西在此也表明家庭的重要性。

在经文1～7中，记载着摩西因着岳父叶忒罗的缘故，使得他和家人能够相见。其中也记载着几个重要的名字，第一个就是摩西的岳父，特别强调他是“米甸的祭司”叶忒罗。向读者清楚的表明叶忒罗的身份及生活的地点。表明摩西的岳父及他的妻子是外邦人，但他们却因着“信”，而进入到圣约的群体之中。包括后来叶忒罗向神的献祭，这在旧约中，是让我们感到震惊的。其次是摩西两个儿子的名字，一个名叫革舜，因为摩西说：“我在外邦作了寄居的”；一个名叫以利以谢，因为他说：“我父亲的神帮助了我，救我脱离法老的刀。”我们知道这两个孩子的名字是在摩西逃亡时，在米甸所取的。从摩西给这两个孩子的取名中，我们可以看到摩西生命的转变和信心的成长。他从在外邦寄居的失落中，转向认识神是他的帮助者，也认识到是神帮助他脱离法老的刀。

当摩西此时再记载这两个孩子的名字时，这两个名字有更丰富的意涵，也使他有更深刻的经历和认识。因为摩西已经不再是寄居的，他们正要去往神的应许之地。更是看到神是如何帮助他，透过十灾拯救他和以色列民出埃及，使他更真实的经历到神怎样帮助他脱离法老的刀。

经文7～12节，记载了当摩西与家人团聚后，摩西向家人见证上帝是如何为以色列的缘故，向法老和埃及人所行的一切事，以及路上所遭遇的一切艰难，并耶和华怎样搭救他们，都向他们述说。摩西向家人分享神在他们身上的见证和神的荣耀。当摩西的岳父米甸的祭司，听到上帝奇妙的作为和大能的手时，他的反应是欢喜快乐的称颂神。并且宣告：“我现今在埃及人向这百姓发狂傲的事上，得知耶和华神比万神都大”。以至于他在上帝的面前献上燔祭和平安祭。

这是何等荣耀的时刻，虽然叶忒罗作为外邦人，他没有亲身经历过这样的救恩和大能。但当他听见摩西的见证，并晓得耶和华的作为时，他就愿意在神的面前来敬拜侍奉神。当我们向家人传福音时，我们不单是要向家人透过传讲的方式来见证神的荣耀，我们也需要透过生命的经历和改变向家人来见证神的大能和真实。因为我们向家人传福音往往比较困难。

经文13～27节中，让我们看到摩西是怎样谦卑的接受岳父叶忒罗的教导。摩西作为神所特别使用的器皿，摩西此时已经成为了以色列人的领袖。当叶忒罗出于爱来帮助摩西来判断百姓时，摩西愿意谦卑下来，并且乐意接受叶忒罗的献策。他没有骄傲的认为自己的能力有多强，或认为自己多有智慧，他可是带领200万的以色列人出埃及的领袖。

在这件事情上我们看到叶忒罗的智慧，他是这方面的专家。作为长辈，当他看到晚辈的经验不足，做得不好时，他愿意出于爱，将自己的丰富的经验分享出去。以至于摩西能够因此而得着益处，使他能够更好的治理和带领属神的百姓。这段经文也给我们极大的提醒。一方面让我们思想，在教会中我们要如何谦卑的去聆听别人好的建议；另一方面也让我们思想，我们要如何出于爱和有智慧的将我们的经验和长处分享出去。以至于在耶稣基督的家中能够充满爱，能够彼此的扶持和建立。求神帮助我们使我们的生命能够成为别人的祝福。

【出20:2】“我是耶和华你的上帝，曾将你从埃及地为奴之家领出来。

我想当我们在领受十诫命令的时候，圣经提醒在旷野当中的以色列人，同样也提醒我们，我们所面对的是怎样的一位神，是那位将原本是奴隶的我们从“埃及地”拯救出来的那位。很多人会诧异，如果说以色列人原本是奴隶，他们真实的经历被鞭打、恶待、没有肉吃、没有尊严，那我们再怎么差也不是这样的人吧？倘若没有意识到自己原来从前就真的是一个真正的奴隶，我们就不知道如今所面对的释放我们进入自由的上帝有多么值得我们去敬畏。在我看来，如果我们活在罪中，没有面向永恒，思考永恒，我们没有与上帝的生命联结的时候，我们就是奴隶，因为我们将会受制于生命当中的各样追求，当人有追求的时候，人便会被其辖制，这是很奇怪的一件事，我们以自我的内心希望去获得某物，控制某物，但是会很容易也很自然的被某物或人所控制，当我们喜欢一样事物的时候，他就会占据你的内心，让你想要将注意力从这一事物中挪开一刻都是很难，当你很爱某一个人的时候，尤其是追求ta的时候，你便会努力的想做ta希望你做的事情，哪怕是你不喜欢的，你也努力想把这些做好，同样的道理，当你渴慕追求上帝的时候，本质上，我们也会被上帝所辖制，但是 经文很有智慧的告诉我们，以别神代替神，他的愁烦必加增，为什么呢？我想很主要的原因是，只有上帝的生命、喜乐的源头，而其他并不是，也因此，当我们被那丰沛的生命、喜乐所辖制的时候，我们也最终会收获源源不断的生命与喜乐，而其他事物则无法给我们带来这样的感觉。因此紧接下来的第一条诫命，就是我们除了上帝一位神以外，不能有其他神。

【出20:8】“当记念安息日，守为圣日。

或许我们比较好理解其他的诫命，但是这条诫命我们应当如何理解呢？在我们看来，如今我们仍然要守安息日么？我想这是我们应当去格外注意的，这条诫命在现今的应用是什么？我们最早在圣经中看到安息日的地方是在创世记，当创造万物的工作结束后，上帝便赐福给第七日，并且定为圣日，然后上帝就歇了一切创造的工，安息了，当然，我们可以明白，这一安息的意思并不是像我们所理解的那样什么都不做，上帝的安息不是这样，因为我们知道，上帝在之后还会做护理的工作，耶稣也说，我父工作直到今日，上帝创造天地的目的，是希望受造物在第七天一同进入这个安息，这个安息似乎就没有结束，只是罪玷污了这个世界，使人无法进入上帝已经预备好的那荣美的安息之中，直到在启示录当中，我们真正进入那真正的安息，也就是说整个救赎历史，上帝的心意正是要我们朝着那安息而前进。因此我们现在实际上是蒙召活出那在地如在天一样的安息当中，尽管这也是已然未然，但是安息却是基督徒理应活出和享有的，但是很多人可能会疑惑，难道现在的基督徒也要守安息日吗？我想从处境的角度去理解的话，这样的安息，我们需要有几点思考：（1）安息并不等于什么事情都不做，正如天父一直做工一样，因此传递给我们的一点是，真正的安息不在于我们身体的安舒，而是我们内心的安息，是享受在上帝的护理掌管当中，而不去太过于担心所会发生的事情的一种状态；（2）既是心灵归入安息，顺服上帝的带领，也有身体的安息，以“停止”来回应上帝的带领，这点如何理解呢？我想这正是主日的意义，很多年轻的弟兄姐妹会因为忙碌无法敬拜神，但是如果真正理解十诫，我们应该明白，上帝要求我们以实际的“安息日”来回应祂的恩典，我们必须要停下来敬拜祂，享受祂在安息日当中赐给我们的平安，如同我们在主日敬拜的清晨一起来到上帝面前一样，如果我们不这样做，正好显明我们内心无法停止的那种焦虑不安，因此这也应成为我们的操练。安息日实际上不是一条律法，仿佛我们不守就会怎么样，如果将其定义为一条律法，那么即使守了安息日，心也是在律法和罪之下，然而安息日不单是一条律法，更是一条祝福和通路，因为真正的安息日指向那一位赐予安息日的主，真正的安息日要引导我们来敬拜这位主，并且真正享受祂所赐予的安息，直到永恒当中我们真正享受安息日子那样，并且那样的安息是无穷无尽的。

灵修分享 2020年03月08日 出21-22 聂彤

《出埃及记》21-22章，实际上是开始对《十诫》，作详细解释、完善和补充说明。当然，也是一般读者 “出不了埃及”的开始！因为紧接着的《利未记》和《民数记》更是不易读的。然而，对于以色列民来说，这却是极其重要的开始，因为他们将成为“神的选民”——这独立于世的存在；也是那位“独一的真神”自我启示的开始！

《创世纪》让人看见世界和时间的开始，以及神对世界和其上的人类、万物的安排，其中所展现的智慧与奥秘，决不是人造的假神可以比拟的。进入《出埃及记》的20章，神就开始让人了解，祂治理这个世界的依据——祂的律例和典章。这些律例、典章被传与摩西，看似只适用于“父系社会后期、奴隶制度前期”的“古代”世界，然而其精义却是“超时代”的，因为即或是在当时，已经超出那个时代最健全的律法（比如，差不多同时代的“汉谟拉比法典”），而其中的精义，更是影响了历世历代。

许多人说旧约的神其实也是“歧视”妇女的，因为以色列人的祖先差不多都不是“一生一世一双人”的，虽然以撒除外。但圣经也没说就惩罚亚伯拉罕或者雅各。以某之愚见，这正是真神之“真”所在，因为祂真的是“真爱”——祂体恤人的软弱，在人的软弱上将祂公义、圣洁、慈爱的属性，用律例、典章启示给世人，让人可以知道，并可以照着遵行，以便成为祂所喜悦的人。即或是父系社会，母亲、妻子乃至女儿，一样有其社会地位；即或是奴隶制时代，神让人明白的是：奴隶，只是身份上的不同，但同样是有尊严和自由的人，神的选民对待奴隶的态度不可与世人等同。这就特别要说说21:24-25：以…还…。事实上，后世人说“以牙还牙”，基本已不是圣经这里的“以…还…”，这里“以…还…”就真的是“那样”，所以特别清楚：“以牙还牙，以眼还眼，以手还手，以脚还脚”，这是讲到身体上的，而且，不能是“以眼还牙”，或是“以手还脚”；而下一节：“以烙还烙，以伤还伤，以打还打”，则是形式上的，这就使得“报仇”的行为是有限度的，从而避免“冤冤相报何时了”的情况产生。

22：1-15是各种“赔偿的条例”。讲真，若没有这些“赔偿法”的颁布，人的贪心就显现不出来，谁会觉得“我家的牲口就吃了你家一点麦苗，啃了几口葡萄秧”是要赔还的，邻里邻居的何必那么小气。最初，读这些比较详尽的条例时，总觉得“这是法律系人的事”，与我何干！（这大概也是许多人读不“出埃及”的原因之一吧）当某一遍一遍地读了，就一遍一遍地庆幸：幸好有这位神存在，不然，就单单这《出》21-22两章的“条例”所涵盖的，就够人“把人脑打出狗脑”来。

若没有真神，若这位真神的性情不是圣经中所启示的，就不会有这美丽的世界，也没有人能存于这世界！神的律例、典章乃是祂属性的启示！

第一部分：每日灵修分享：

一、爱的律法

1）关于司法公正的律法

出 23:3也不可在争讼的事上偏护穷人。

出 23:6不可在穷人争讼的事上屈枉正直。

——不能偏袒穷人，因为人过度的同情导致司法的不公正，也不能因为富人的金钱和权势而屈枉正直。这里告诉以色列人不能预设穷人和富人哪个更好或更坏。而是从神的公义和爱的原则做正直的判断。

2）关于对待仇敌的律法

出 23:4若遇见你仇敌的牛或驴失迷了路，总要牵回来交给他。

出 23:5若看见恨你人的驴压卧在重驮之下，不可走开，务要和驴主一同抬开重驮。

——要爱你的仇敌，向恨你的人行善。这是一个立约的群体，不能因为有恨而不愿尽自己圣约子民的职责。就是在对方遇到困难的时候落井下石。上帝巴望属他的子民是活在爱中，没有仇恨。

3）关于安息年的律法

出 23:10六年你要耕种田地，收藏土产，

出 23:11只是第七年要叫地歇息，不耕不种，使你民中的穷人有吃的；他们所剩下的，野兽可以吃。你的葡萄园和橄榄园也要照样办理。

——安息年的时候富人会先有储备，但是穷人却没有，因此穷人可以在安息日吃地里的出产，野兽也是可以吃（因为他们是神养活的），安息年是使人得释放的，不是辖制人的律法。因此有这个特别的对穷人网开一面的条例。这也是出于神的爱。

4）守节的条例

出 23:14一年三次，你要向我守节。

出 23:17一切的男丁要一年三次朝见主耶和华。

——守节的目的，是使人安息，并使人在安息中敬拜神。换句话来说，真正的安息是认识他的爱，并爱他，享受这样爱的关系。

5）关于日后进入迦南地的劝诫

出 23:32不可和他们并他们的神立约。

出 23:33他们不可住在你的地上，恐怕他们使你得罪我。你若事奉他们的神，这必成为你的网罗。

——在西奈之约的结尾，回到了第一诫，就是敬拜独一的真神，不要敬拜假神。警告以色列人进入迦南地千万不要敬拜偶像，而是要事奉独一的真神。神知道我们失去生命的平安喜乐，终极的原因就是不敬拜独一的真神，用其他的物，人，思想来当神敬拜。

二、立约

1）惟独摩西可以亲近

出 24:1耶和华对摩西说：你和亚伦、拿答、亚比户，并以色列长老中的七十人，都要上到我这里来，远远的下拜。

出 24:2惟独你可以亲近耶和华；他们却不可亲近；百姓也不可和你一同上来。

——惟独摩西可以亲近，表明摩西是传递这约的中保，他比任何人都接近上帝。

2）立约的血

出 24:4摩西将耶和华的命令都写上。清早起来，在山下筑一座坛，按以色列十二支派立十二根柱子，

出 24:5又打发以色列人中的少年人去献燔祭，又向耶和华献牛为平安祭。

出 24:6摩西将血一半盛在盆中，一半灑在坛上；

出 24:7又将约书念给百姓听。他们说：耶和华所吩咐的，我们都必遵行。

出 24:8摩西将血灑在百姓身上，说：你看！这是立约的血，是耶和华按这一切话与你们立约的凭据。

——血一半洒在坛上，表明神接受这是为约献上的，因此可以藉着赎罪的血与以色列人立约。另一半的血洒在以色列人身上（参来9：18-19，血是同时洒在以色列人和约书上的），也是表明人唯有藉着赎罪的血才能与神立约。主耶稣在最后的晚餐时，举起杯来，说：“这是我立约的血，为多人流出，使罪得赦。”就是宣告摩西和以色列人当年领受的立约的血，在他身上已经完全的应验了。如果不藉着耶稣，上帝不会接纳我们，如果不藉着耶稣我们无法亲近上帝。耶稣就是我们立约的中保，也只有这位中保的血才能除去我们与神之间罪的隔阂。

3）在神面前吃喝

出 24:9摩西、亚伦、拿答、亚比户，并以色列长老中的七十人，都上了山。

出 24:10他们看见以色列的神，他脚下彷佛有平铺的蓝宝石，如同天色明净。

出 24:11他的手不加害在以色列的尊者身上。他们观看神；他们又吃又喝。

——以色列人向神的约委身之后，就看见神赐的异象，他们可能仅仅看见神的脚，但是场景极其的宏伟，上帝没有伤害他们，并且他们在神面前自由的吃喝。这个场景预示着将来圣餐的核心意义，经过立约的血，我们与神和好，在他面前吃喝享受神的恩典。如果没有立约的血的洁净，我们就是吃喝自己的罪。

颁布了律法之后，上帝就藉着摩西和百姓立约，立约的血的功效，使得人可以亲近上帝，甚至是让所有长老有机会观看人在神面前吃喝。

这就是福音，福音的前提是上帝的圣洁显示了人的罪，福音就是藉着唯一的中保基督使人可以亲近上帝，福音的结果就是神人和好，以马内利的神与人永远同在。

旧约与新约对于福音的阐释是一致的，使得我们看见信实的、一致性的、爱的上帝。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

23:1-9 法庭诉讼的系列关系法规:本文是禁止那些在法庭审理过程中,完全有可能发生的一系列罪行。要体现一个社会的正义与否,最重要的是司法部门应该体现神的公义,进行公正的审判,绝不能允许根据权力和各方面的压力而审判。耶稣基督也被丧失良心的审判官彼拉多判处了死刑(路23:13-25)。所以圣经中尖锐地指责这些歪曲公义的法庭(哀3:35;弥3:9)。因为法庭的堕落将会导致社会正义的崩溃。因此,证人和审判官不仅要体察民意,更重要的是要畏惧看不见的神(申1:17;太10:28)。要根据神的公义和自己的良心作正确的证言,并进行审判<王上21:12,圣经中出现的审判制度>。

23:1-2 这是把第九条诫命(20:16)更加具体化的条例。不可随众行恶:真理不在于数目的多少,而在于是否根据神的公义。所以为了神公义的真理,有时我们要甘心忍受作孤独的少数人(太7:13,14)。

23:3 不能由于对贫穷的恶人的同情心而歪曲了正义。

23:4-5 仇敌……恨你人:指由于法庭上的争斗,而持有个人情绪和敌对心理的人。本节中的法规规定,如果这些人在经受经济上或生活上的困难,我们应该毫不犹豫地去帮助他们。这种对仇敌的爱体现了摩西律法与外邦人的法律不同,具有神性起源。“爱仇敌”(路6:35)不是新约的教训,在旧约早已有此教训。

23:6-8 对审判官的教训:应该明确区分善与恶,如果判断社会正义与否的审判官也陷入虚伪当中,社会将会灭亡。因此,这样的审判官,在神的法庭里一定会被判为恶人。

23:8 不可受贿赂:贿赂是以 情托为前提,而情几乎与不正当的事情联系在一起,所以圣经中绝对禁止贿赂事件,并定为有罪(撒上8:3;箴17:23;赛1:23;5:23;弥3:11)。

23:9 在有关法庭的问题上,圣经极力反对不正确的国粹主义。

23:10-11 有关安息年的规定:神制定安息年的目的是:①暂停体力劳动而休息一年,希望人们能更加集中于属灵的事情(申31:10-13);②尊重人的人权,要看顾邻舍和穷人,甚至连牲畜也要看顾;③发耕作法和人造肥料这未出现的当时,为使土地经过一年的时间恢复其土质;④通过割免债务,释放奴仆等,享受自由和喜乐的一年(申15:1-3)。象征最终会降临的永恒的神的安息和喜乐。

23:12 牛、驴……婢女的儿子和寄居的:通过对这些最受苦的牲畜和人强调休息,体现安息日制度的目的便是“平安地休息”。

23:14-17 三大节日:在这里讲述了,希伯来人要坚守的三大节期。即以色列人的三大节期是:①无酵节(逾越节);②收割节(七七节,五旬节);③收藏节(住棚节,帐幕节,帐棚节)。制定节期的目的在于通过遵守节期来教训人们,不仅过去被神救赎,而且至今仍是由于神而活着,以后还要与神同活。

23:18 将我祭牲的血:指象征基督的“逾越节羔羊之血”。 不可……留到早晨 :为使他们不轻视祭物。

23:19 首先初熟之物:指当年的初产物中最好的(民18:12,13)。同时,这代表将来要收割的所有产物。从而,把初熟之物献给神的行为,象征一切产物是属神的。

23:20-33 在迦南地上的行为规范:这是神通过摩西赐给以色列百姓的约(20:22-23:33)的结尾部分。即在西乃山接受十诫和其他律法的摩西,现在正在领受进入迦南地之后以色列人所要行的各种规范。这是以顺从为条件,保障祝福的宗主权性约。

23:20 使者:犹太教拉比认为是“摩西”或“约书亚”。但从21节的内容来看,把“使者”看作“耶和华立约的使者”,即把其视为将成为以色列的救赎主,并且将成为教会的救赎主的道成肉身之前的基督更为恰当(创16:7)。

23:21 不可惹他:由于以色列百姓有十次<象征完整数,创31:7,伯19:3>试验他并背逆他,所以20岁以上的出埃及的人没能进入迦南地,却死在了旷野(民14:22,23)。

23:22 向你的仇敌作仇敌:神把很早以前与亚伯拉罕所立(创12:3)共守同盟条约,再次与他的后裔以色列人确定。

23:23 亚摩利……耶布斯:?<书 绪论,迦南诸民族>。

23:24 当时的迦南人事奉巴力和亚斯他录、摩洛,还有临门等各种杂神,所以他们道德上的堕落与邪恶的拜偶像仪式有着密切的联系。神不仅命令不准跟随他们的这种宗教习俗,更要积极地消除这种风俗。柱像:供奉偶像的记念碑。

23:26 使你满了你年日的数目:这是有关长寿的祝福。同时这句话体现了生命的掌管者是唯一的神(王下20:6)。

23:27 我要使……在你面前惊骇,扰乱:相当于“惊骇”一词的希伯来文具有“惊慌”或“恐惧”的意思。这句话是预言,以色列人还没有进入迦南地,那里的人便开始惊慌。通过摩押人的反应(民22:3)和耶利哥城的妓女喇合的告白(书2:9,11)可以得知,这句预言照其成就了。转背逃跑:即迦南人看到以色列人将“转背逃跑”的意思。

23:28 黄蜂:(申7:20)。

23:29-30 神没有一次性地撵出迦南地的原居民,而渐渐地部分撵出去的原因有两个:①为了防止由于战争带来的土地的荒废和百姓生活的混乱。而且在人口不多的古代,野兽的攻击尤其厉害(王下17:25);②让拜偶像的迦南人继续留在此地,要试验以色列百姓的信仰(士2:21,22:3,4)。

23:32-33 “立约书”以对拜偶像的严重警告而结束。不可和他们并他们的神立约:在当时迦南地的友好条约是互相承认各民族的神,并且根据他们的祭祀方法对其神进行敬拜(34:15)。因此,这句话的意思是,除用血立下的耶和华之约(24:8)之外,不准立其他约。因为这只能意味着死亡和灭亡。基督也曾教训人们一个人不可能事奉两个主人(太6:24)。即,信徒的心中除基督之外,不可再装有对世俗的贫欲。必成为你的网罗:指偶像。即拜偶像不仅没有祝福,反而会成为灭亡的祸根。

24:1-2 对摩西说:接着西乃山上的“立约之言”(20:22-23:33),继续传来的耶和华的声音。惟独你可以亲近耶和华:能够活着到达耶和华临在的山顶的人,只有摩西。这里的摩西象征着人类的大祭司基督(来3:1-6)。

24:3-11 正式签约:本文是神和以色列百姓之间正式签定宗主权之约的场面。其过程是:①结束所需的准备(3-6节)之后;②摩西给全会众朗读(7a节)耶和华的“立约书”(20:22-23:33);③之后是百姓的起誓(7b节);④其次把立约之血洒在百姓身上,最终达到高潮(8节);⑤最后,70位长老代表百姓在神面前用餐,从而证明结束签约(9-11节)。从此,以色列不仅成为了在耶和华的统治之下依他的法律生活的神政国家,而且在耶和华的保护下成为了享受其恩典的神圣祭司国家。在这种意义上,神和以色列人之间以血所立的约,象征着新约时代基督和教会之间以血所立的“圣餐之约”(太26:26-28)。

24:4 将耶和华的命令都写上:摩西记录神话语的时候,由于神的灵临在他的身上,所以才能一字不误地全部记录(彼后1:21)。 筑一座坛:旧约时代的坛是,耶和华为了祝福百姓而降临的地方(20:24),因此象征耶和华临在。 立十二根柱子:这些柱子不是单纯的记念物(创31:45;书24:25-27),是象征与神立约的以色列12支派。

24:6-8 立约的血:血作为生命根源的血(创9:4,5),是祭祀或立约的时候必须的核心因素。摩西把这血洒在祭坛和百姓(十二根柱子)身上的原因是:①由于共同拥有了同一祭物的血,所以立约双方在约里成为了同一个有机生命体;②一半的血象征在公义的神面前的人类的死亡,而另一半则象征着在神的慈爱的里人类的重生。所以这立约的血是象征基督的“救赎之血”(太26:28)。

24:10 看见……神:圣经明确指出若看见神没有人能存活(33:20),而且没有人能看见神(提前6:16)。所以,在这里以色列的长老看见的不是神的脸,而是“神临在的场所”(七十士译本)或“神的荣光”。仿佛有平铺蓝宝石,如同天色明净:用人类的手法描述的神的荣耀。这与以西结在幻想中看到的耶和华的宝座(结1:4-28)非常相似。

24:11 又吃又喝:立约之后的用餐象征由于所立的约彼此之间已恢复了友好。也象征着由于基督,使信徒和神之间永远地恢复了交通的新约时代的圣餐仪式(林前11:23-26)。

24:12-18 摩西再次登上西乃山:本文是立下誓约之后,神专门叫摩西再次登上西乃山山顶的场面<绪论,西乃山与摩西>。其目的是:①为了给摩西详细的启示,从25章到31章将继续的有关造会幕的各项规定;②为了把神亲自记录十诫的两块石板交给摩西。摩西在西乃山上禁食40天(申9:9)与神交通,但由于百姓的拜金牛犊事件(32:1-6)只好下了山。

24:12 律法和诫命:在这里指十条诫命(申4:13;10:4)。这样表示十条诫命的原因是,它是最高的法规,是所有律法和诫命的核心和总结。

24:13-16 摩西和神之间密切的关系:摩西把所有的处理权交给亚伦和户珥之后,跟助手约书亚一同到了山中,为了得到神的新命令,在那里等待了6天。因为若没有神的允许,摩西就不能擅自进入神荣耀的场所。这段时间对摩西来说可能成为了属灵方面的预备阶段。

24:17 形状如烈火:在密云中透射的神的荣耀。

24:18 四十昼夜:圣经中出现的40这个数字,在神和人类的关系中具有非常重要的象征意义。即意味着“试炼的期间”(申8:2;9:18;太4:2)或者“用神赐予的力量坚固信心的期间”(王上19:8)<启 绪论,圣经中数字的象征意义>。

灵修笔记 3月10日 出25章 杨恩霖

25章是记录了神在西奈山上指示摩西如何建造约柜，陈设饼桌子和灯台。

经文1-9节是这章的小序，在这小序中我们可以找到三个基本的属灵原则：

第一个原则是给神的奉献，必须是自愿而非被逼的（2节）。

第二，神的目标和意向就是住在祂子民中间（8节）。

第三，顺服神关于建造圣所以及一切器具的指示（9节）。

在第一原则中我们看到神并没有规定百姓必须给什么，给多少，而是让他们按照自己乐捐的程度来决定。【林后9:7】各人要随本心所酌定的，不要作难，不要勉强，因为捐得乐意的人是神所喜爱的。从福音的层面来思考，今天我们可以乐意捐出给神完全是因为神的救恩的缘故，我们以感恩的心回应祂的拯救。

第二原则中我们看到神告诉摩西祂的心意，即祂想要住在以色列人中间，因此要摩西为祂建造一座圣所，就是圣洁的居所。神通过这座圣洁的居所彰显祂的同在，在这居所中治理祂的百姓。今天我们晓得神圣洁的居所就是耶稣，祂与我们同在就是天上的神与我们同在，祂住在我们当中引导我们指教我们，也保守我们。

第三原则就是按照神的指示来建造圣所以及圣所里面的一切器具，人需要顺服这指示。【来8:5】他们供奉的事本是天上事的形状和影像，正如摩西将要造帐幕的时候，蒙神警戒他，说：“你要谨慎，作各样的物件都要照着在山上指示你的样式。”神让摩西看到了“天上事的形状和影像”，它所指向的实体就是耶稣基督。

造约柜的规定（10-22节）

神命令的第一件要做的就是约柜和它的附件，这是摆放在至圣所里的东西，是神临在的特别标记，整个会幕是围绕它建造的。

约柜本身是个箱子，里面恭恭敬敬地摆放并小心保存着的两块法版。法版，就是刻着神的律法的石板，神在这法版上见证了祂的心意。从这些的指示里，我们看到了，1）法版被小心地保存在约柜里，目的是教导我们要看重神的话，把它藏在心中。2）约柜是神临在的主要标记。3）搬运约柜的方法，就是要使百姓无论到哪里都可以搬着它一起走。这向我们表明，无论我们到哪里去都应该带上我们的真信仰。

约柜上的施恩座，在希伯来原文是“盖子”的意思。这个词具有赎罪、饶恕、和睦的象征意义。施恩座盖住了体现神的公义和品性的十诫，如此人和神才可以相遇(22节)。这象征耶稣基督的代赎事工，即耶稣基督亲自担负了神公义的审判,从而使我们能与神交通。

造陈设饼桌的规定（23-30节）

陈设桌上总要摆上12个陈设饼，一个饼代表一个支派。摆成两行，每行6个。12个饼代表12个支派献在神面前。

这些饼的目的：

1）为神对他们的良善献上感恩，因为神赐给他们日用的饮食，在旷野的时候赐给他们吗哪为食，在迦南的时候赐给他们地产的五谷。

2）象征着他们与神相交。就如我们在圣餐中，我们领受饼时我们与基督相交一样。

3）这些饼象征着耶稣基督。因为耶稣基督是我们这些信徒的生命之粮，祂给我们供应救恩和力量以及能力。

造灯台的规定（31-40节）

灯台上有七个枝子,晚上点灯之后一直留到第二天早晨,使圣所整夜通明(27:21;利24:3)。因为白天有阳光照射进来,晚上则漆黑一片。所以每天晚上祭司都要点灯,到第二天早晨再熄灭。

教会就是金灯台，是世界的光，像灯台发出光明一样发出生命的恩言。【腓2:15-16】使你们无可指摘，诚实无伪，在这弯曲悖谬的世代作神无瑕疵的儿女。你们显在这世代中，好像明光照耀，将生命的道表明出来，叫我在基督的日子好夸我没有空跑，也没有徒劳。

出埃及记二十六章记载的是关于会幕建造的指示。今天我们在读这一段经文的时候，似乎是在看一本会幕建造的说明书。那么，对于今天的我们来说，这段经文对今天的我们来说，有什么意义呢？

所以，我们必须得先了解会幕建造的意义在哪里？出埃及记二十九章42~43节说：“这要在耶和华面前、会幕门口，作你们世世代代常献的燔祭。我要在那里与你们相会，和你们说话。我要在那里与以色列人相会，会幕就要因我的荣耀成为圣”。这两节经文告诉我们，会幕是神与人相会的地方，神透过会幕临在百姓中间，透过会幕与百姓说话。而会幕也因神的荣耀成为圣。

而这一段的经文值得我们反复思想，荣耀圣洁的神居然愿意住在这些百姓中间，并且愿意与百姓建立美好的关系。因此，我们在读到会幕建造材料的时候，我们会看到许多的提醒。首先，出埃及记二十六章1节说，要用十幅幔子做帐幕。而这些幔子上都绣着基路伯。为什么这些幔子上都要绣着基路伯呢？绣着基路伯代表什么意思呢？我们知道基路伯是事奉神的天使，在创世记中，当亚当犯罪之后，被赶出伊甸园的时候，在伊甸园的路口就有基路伯把守着。这说明什么？这说明基路伯是守护神的圣洁，免得有罪的人冲撞进来，就被灭杀。

会幕是神圣洁的所在，可是会幕又是安置在有罪的人中间。有罪的人无法靠近圣洁的神，圣洁的神也无法临到有罪的人。因为那个结果就是罪人会被击杀。但是，圣洁的神却又乐意与有罪的人同在。这就带出了一个矛盾，这个矛盾如何得到缓和呢？第7节说，用十一幅山羊毛织的幔子做罩棚。然后在这罩棚上还盖着染红的公羊皮以及海狗皮作为罩棚的顶盖（参14节）。

为什么会幕上已经有了这么美丽的罩棚之后，还要盖上这些用动物皮作成的盖子呢？有人解释说：染红的公羊皮预表着基督的宝血，而海狗皮则预表着基督的无佳行美容。如此解释似乎过于急躁了点。我们无法从一个物件身上直接作出预表的联系，但是，的确皮子让我们有许多的联想。当亚当犯罪之后，耶和华神用皮子给亚当作衣服遮羞。也就是说，罪需要流血才能够遮盖。这时候的皮子成为了保护。保护有罪的人在面对圣洁的神的时候，不至于被击杀。

可是在这里，皮子所遮盖的是神的荣耀，而不是人的罪。这岂不是一种颠倒吗？当然，在这里我们更是看到神那极大奇妙的爱，那位原本无所不在的神，却自我限制，把自己的荣耀放在由皂荚木做成帐幕竖板的里面（15节）。创造宇宙万物的主宰，难道有什么地方是祂所不能进入的吗？但是祂为了爱世人，为了防止自己突然闯入到罪人中间，以至于带来罪人的毁灭，而把自己约束起来。为了防止罪人被击杀，祂用流血的皮子来作为对世人的保护。甘愿住在会幕中，透过会幕与人同在。正如所罗门在献殿的祷告中提到的：“神果真住在地上吗？看哪，天和天上的天，尚且不足你居住的，何况我所建的这殿呢？”（王上八27）

会幕里面更是分割为圣所和至圣所。至圣所是最为荣耀的地方，里面放置着约柜，这个代表神同在的象征，也象征着神的脚蹬，连结天上的宝座。至圣所和圣所之间有厚厚的幔子隔开，幔子上同样绣着基路伯。这代表着进到神面前的道路是被隔开的，除了大祭司一年一次在赎罪日那一天带着赎罪的血才能够进去。

会幕中所有的安排都必须要按着山上的指示来（30节），会幕中物件的布局也都得按着神的指示来安排。这一切的安排都显明有罪的人是无法来到圣洁的神面前，污秽的人是无法得见神的荣耀。关于会幕的建造说明，都在显明当荣耀的神要与人同在的时候，必须有保护措施，也暗示着我们生命的最终盼望是与这位圣洁荣耀的神得以和好，使我们能够享受在祂荣耀中的敬拜。

虽然大祭司可以一年一次在赎罪日那一天进到至圣所，带着赎罪的血为自己和百姓的过错献上。但是希伯来书也告诉我们，凡祭司天天站着侍奉神，屡次献上一样的祭物，这祭物永不能除罪。但基督献了一次永远的赎罪祭，就在神的右边坐下了。从此等候他仇敌成了他的脚蹬。因为他一次献祭，便叫那得以成圣的人永远完全。（来十11~14节）

所以，今天我们能够得以来到神的面前，是因为基督为我们开了一条又新又活的路，这条路是从幔子经过，这幔子就是他的身体。（参来十20）也就是当基督为我们在十字架上为我们死的时候，圣殿中的幔子，也就是分割圣所与至圣所的幔子就从上到下裂为两半。从此之后，来到神面前的道路被打通了。今天，在基督里的人，我们可以完全的享受到神的同在。

正如启示录二十一章3节说：我听见有大声音从宝座出来说：“看哪，神的帐幕在人间。祂要与人同住，他们要作祂的子民；神要亲自与他们同在，作他们的神。”

灵修分享

许秋诚 2020年3月12日 经文：出埃及记27章

第一部分：

神所启示祭坛

经文的结构：

一、祭坛的做法（27:1～8）

二、帐幕的院子（27:9～19）

三、点灯的条例（27:20～21）

祭坛设立的唯一目的，就是透过献祭的方式来敬拜侍奉神！而整卷出埃及记所记载的核心信息就是“出离”，是记载一群属神的子民出离埃及的事迹。“出离”的目的就是为着单单来敬拜侍奉神。以色列作为神的选民，神不单是要让他们在地理位置上离开埃及，也是让他们在生活上离开埃及，让他们在情感上离开埃及，让他们在信仰上离开埃及。让他们在应许之地中来敬拜独一的神。因此祭坛的建造就显得非常重要。

出埃及记27:1～8节关于祭坛的做法，它由四个部分所构成，第一部分在经文1～2节，是关于祭坛主体的构造，这里清楚的记载建造祭坛的材料、形状、尺寸、及特点。第二部分在经文的3节，是关于祭坛的配套器具一共有五件套，也特强调这些配套的器具必须用铜来做。第三部分在经文的4～5节，是关于祭坛内铜网的制作，要安装在祭坛的半腰处。最后第四部分在经文的6～7节，是关于抬祭坛的杆的用途和做法。在最后第8节经文，是对之前经文的一个简单总结和强调，这一切的做法都是照着上山指示的样式做。

经文9～19节，是围绕帐幕院子的做法展开的。这里记载帐幕院子的做法，是因为帐幕院子是放置祭坛的地方。祭坛是在院子中最显眼的位置。经文详细记载了院子的大小、构造、材料等等。

经文20～21节指出点灯的条例，灯不可熄灭，亚伦和他儿子要经理这灯！这个条例要世世代代持续下去。

这经文所论述的内容，都是指向一个核心，就是为着敬拜。祭坛在旧约中常加上定冠词，显示出其特殊性及重要性。祭坛是在会幕的院子里，一进入会幕的院子就可以看见，是圣器中最大的，也是放在最显眼的位置。祭坛是用来焚烧祭物献给神的地方，当属神的子民要来到神的面前认罪悔改，要来到神的面前来敬拜侍奉神时，都必须经过祭坛的献祭。祭坛的献祭是会幕中不可或缺的礼仪。祭司每天早晚都要在神的面前献上燔祭，以色列民一年三次必须来到祭坛前来朝见神，向神献上感恩和敬拜。

在圣经提到各样的献祭都必须在祭坛中来完成，因此以色列民要回到神的面前来认罪悔改，要来敬拜侍奉神，都是围绕祭坛的献祭展开的。在旧约中，当人要回到神的面前，就必须透过祭司在祭坛中的献祭。而在旧约中的献祭是在不断提醒以色列人的罪来，是让献祭的人认识到他们需要被救赎。在希伯来书10:3～4节明确的说到：“ 但这些祭物是叫人每年想起罪来，因为公牛和山羊的血，断不能除罪”。若不然，以色列人就不需要每年都重复的在祭坛中来献同样的祭物。因此我们看到以色列人在祭坛的献祭，除非是指向另一个真正的祭物，除非他们相信将来有一个真正的祭物，要为他们的罪被献祭，若不然他们的献祭就是徒然的。而圣经在希伯来书10:11～12节，让我们看到真正的祭物，就是神的羔羊耶稣基督，祂将自己的生命一次献在祭坛上，就成了永远的赎罪祭。使我们属神的儿女可以靠着基督的代赎而得着救恩。

如今我们这群属神的儿女，因着耶稣基督的救恩，我们可以坦然无惧的来到神的施恩座前，求恩惠蒙怜悯，这是神给我们极大的恩典。过去当以色列人需要来到神的面前认罪悔改，他们必须带着祭物，他们必须付出极大的代价，他们要透过祭司在祭坛来献祭。这是律法的要求，而这样的献祭，仍然不能够除去他们的罪。除非他们透过信心来仰望将来祭物的实体，就是耶稣基督的代赎。而如今我们已经得于看见基督的救恩，已经成就在我们这群罪人的身上。因此我们更应该时常来到神的面前向祂来认罪悔改，这是神给我们的恩典和权柄。同时我们也得于认识到基督已经为我们的罪付上了死的代价。因着基督为我们的罪将自己的身体献上，在祭坛上面对上帝的审判和咒诅，使得我们属神的儿女可以免受神的审判和死亡的咒诅。基督已经为我们而死，我们需要在祂的恩典中为祂而活。因此我们需要离弃自我为中心的生活方式，我们不要效法这个世界，因为我们不属于这个世界。我们的生命是属于主基督的，我们需要回到神的话语中，去察验何为神所喜悦的旨意，以至于我们能够活在荣耀神的生命中。

这段经文让我们认识到，我们如今是何等蒙恩的罪人。祭坛的建造就是为着献祭，献祭的目的就是为着与神来建立亲密的关系，罪人透过在祭坛的献祭，在神的面前来认罪悔改及敬拜神。而旧约的献祭是影儿，真正献祭的实体却是耶稣基督祂自己，祂亲自预备自己成为真正的祭物，被献在祭坛上就是要把我们这群罪人从罪的审判之下拯救出来，使我们能够与神和好，也使我们能够为祂而活。

使祭司成圣之礼（29章）

本章1至37节的内容亦见于利未记第8章，记载了神如何指示摩西去任命祭司就职。

29:1-9 神吩咐摩西取一只公牛犊，两只公绵羊，无酵饼、调油的无酵饼和无酵薄饼带入帐幕的院中，并在那里与亚伦和他的四个儿子会面。他们按照祭司礼仪洗身以后（4节），摩西要将大祭司的袍（28章中所描述的各项物品）给亚伦穿上，还要用油……倒在他（亚伦）头上膏抹他（参30:22-33），表明他被神委任担当特别的侍奉。亚伦的四个儿子不用油膏，不过要穿上包括内袍、裹头巾、腰带在内的祭司袍（参28:40）。

29:10-14 亚伦和他的两个儿子被分别为圣以后，摩西要使用神先前吩咐他收集的祭物来献上不同的祭（1-2节）。这三种祭牲分别要以不同的方式献上。首先是作为赎罪祭（14节）献上的一只公牛（10节）。献祭之人要按手在它头上，表示承认这头牲畜代替了他（10节：参15、19节）。祭司既与替他而死的牲畜认同，便是承认自己的罪，并且承认自己需要血来洁净（参利17:11；来9:22）。

一些血抹在燔祭坛的四角上，一些倒在坛脚那里。公牛的内脏要烧在坛上，其他部分则要在营外烧。

29:15-21 第二种祭是献上两只公绵羊之中的一只作为燔祭（18节）。燔祭和其他祭不同。其他祭是由献祭之人与祭司分享祭物的肉，燔祭则要完全烧在祭坛上。这公绵羊的血要洒在坛的四围，这公绵羊则要洗净并切成块子。

献上的第三只祭牲是另外那只公绵羊。它的血要涂在亚伦和他儿子的右耳、右手大拇指和右脚大拇指上。这表示他们已蒙洁净并被奉献归与神。血涂在耳朵上，可能表示洗耳恭听神的圣言之意。血涂在大拇指上，可能象征做圣工时所体现的圣洁。血涂在脚趾上，可能表示在侍奉神时小心谨慎地行走。公绵羊其余的血要洒在坛的四围，此外又要取点膏油和坛上的血，弹在祭司（亚伦和他的儿子）身上和衣服上。

29:22-28 这第二只公羊的某些器官、一个无酵饼、一个调油的饼和一个薄饼要放在亚伦和他儿子的手上作为摇祭，在耶和华面前摇一摇。摇祭的动作不是从右到左地摇，而是对着祭坛与祭司前后摇动，表示所献之物已经献给神。然后，这些东西要烧在耶和华面前的坛上，所献为摇祭的公羊的胸则由亚伦和他儿子吃掉（26节）。在人献上平安祭的时候，牲畜的胸和腿通常也是由祭司吃掉的。以色列人就是以这种方式为耶和华的圣工作出贡献。

29:29-30 首先，在为期七日的奉献礼中，亚伦的大祭司圣衣要留给接任他的子孙，并且代代相传。只有大祭司才可以实行这样隆重的仪式。

29:31-34 其次，神重申在帐幕门口吃承接圣职所献公羊（是第二只公绵羊；参22节）之肉的吩咐。这里的公绵羊与无酵饼都是公共餐宴，因为它具有这种神圣性，所以凡剩下的食物都要烧尽。

29:35-37 第三，为祭司举行的祝圣典礼总共有七天，每天要献上公牛一只为赎罪祭。（这里没有提到重行奉献公绵羊的事。）要洁净坛……七天，膏抹坛使坛成圣，坛就成为至圣，可以在上面献祭侍奉了。

29:38-41 第四，这里粗略提到的并不是祭司的就职典礼，而是帐幕侍奉中每日献上的燔祭。祭司要献上两只……羊羔（一只在早晨献上，另一只在黄昏献上），每次献羊羔时还要献上谷物（细面和油作素祭）和（以酒作为的）奠祭。可见，每日所献的祭物当中包括了居民基本的日常饮食——肉、细面、油和酒。这些每日献上的祭物（以及作为祭牲的两只绵羊；18、25节）都作为献给耶和华的馨香之祭。同样地，基督在十字架上献上自己，也是“馨香的供物和祭物，献与神”（弗5:2）。

29:42-46 第五，这段经文最后提到每日献上的燔祭在以色列人日常生活中的重要性。神应许要在那里（百姓献祭的时候）与他的百姓相会。与神相交的基础，在于流血赎罪。在祭司被祝圣、侍奉耶和华的时候，神要住在以色列人中间，使以色列人知道他是耶和华他们的神。神俯就世人，竟住在帐棚里，可见他对他百姓的关怀是何等地深切。

繁冗的仪式是我们阅读这些旧约最难理解和接受的，在这章内容当中，我有几个感受：（1）这起码传递一个信息，最直观的信息，就是那来到上帝面前服侍祂的人，不是随随便便的，经文当中用仪式、着装、等次、服侍奉献的次序绝非不是说我们应当仿照这个样式，也并非说服侍的人员需要有特别的着装，我觉得很重要的一点便是，当我们服侍神的时候，这是一份庄重的使命，我们必须在神面前庄重自己的言行举止，包括打扮；（2）第二个则是献祭既是定规，祭司就必须照此而行，而我们应当思考我们每日应当献上的是什么呢？我想是祷告、是读经是每日与主的亲近灵修时间，我想延用至此是合宜的，如同旧约的百姓需要来到神面前献祭一样，这是理所应当的，读经和祷告，灵修与默想也是我们每日理所应当的摆上。

灵修分享 2020年03月15日 出30 聂彤

《出埃及记》30章，记载会幕中的一些物事制作的具体细节。

三十1～10：香坛。圣幕摆设妥当、打扫干净，祭司又已就职后，神的临在就要进入至圣所，定期与摩西会面（二十九42～43）。故此另一样的陈设，就有了安放的需要；这个一方面代表神的临在，另一方面又能保护人，在人的眼前隐蔽这临在的陈设，就是香坛。烧香，代表神的临在，也使人不能眼见神的临在。还有就是“滚滚烟雾”象征百姓的祈祷升到神面前。

三十11～16：人口统计和殿税。每个二十岁以上的男丁都要缴交半舍客勒的人头税，来支持圣幕的开支。这是人人平等的做法──不分贵贱，每人所付的数额都是一样。核计民数是可能惹起上帝的怒气，以致遭受灾殃的。为免灾殃的临到，每个列名以色列壮丁册上的人，每年就要缴纳半舍客勒银子为赎生命的价值。贫富均是一样要缴，并缴同样的数目，藉使上主纪念他并平等的恩待他。由于人口统计有征兵和课税的用处，百姓对它必存疑惧。然而至少在此，男丁缴费被数之后「过去」，是象征他们接受了供应圣幕建造和维持需要的责任。撒母耳记下二十四章形容人口统计之后，神降瘟疫来处罚大卫与以色列人，因为统计的动机是骄傲。

三十17～21：铜洗濯盆。装了水的洗濯盆要安放在幕院里，祭坛和圣幕进口之间。祭司每次进入圣所之前，必须用它来洗手洗脚，作为供圣职的准备。他们藉此在献祭前从手上洗去外界的不洁，并且洁净脚部，免得从街上带来尘土和泥污。这盆子不是特别节日才用得上的器皿，而是每日都要用到的，所以它要等到将祭司分别为圣的就职典礼完成后，才加在圣幕用具总目上。

三十22～33：膏油。圣经规定要用珍贵的香料（没药、肉桂、香蔗、桂皮），与橄榄油混和，来制造膏抹圣幕及其中一切陈设，以及祭司的物质。制作手续包括了把香料浸在水中煮沸，然后调油储存，变陈到香气渗透整个调剂为止。膏油是由专业的匠人制造，以保持其独特性。其作用是划定圣所和祭司为圣。 三十23～24：香料。膏油所列的香料全部都是进口的货物，价钱应当很高，并且十分珍贵。这些香料有些来自阿拉伯南部（没药）、印度和斯里兰卡（肉桂），有些则经固有的海陆商道从远方（耶六20曾经提及，和合本作「菖蒲」的香蔗）运来。有组织的、专业的香水匠用它来调制成的香油，可以用作私人妆扮，也可用来膏抹祭司或圣地。 三十30～33：配方圣洁。膏油的配方保留作圣用。这种圣物产生的香气是专为圣幕及其中人员所用，不可当作俗用。 三十34～38：香的配方。圣幕金制香坛所烧的香，必须按照不可抄袭、不可作别用的特殊配方制造。配方所列的材料有四：拿他弗（大概来自安息香树〔balsam tree〕的树胶或树脂）、施喜列（软体动物的分泌物）、喜利比拿（一种波斯出产的树脂，能使其他气味更加浓烈），和来自阿拉伯南部的乳香。

如此精细、繁琐、贵重，至高无上圣洁之神配得！

第一部分：每日灵修分享：

一、呼召比撒列、亚何利亚伯做圣殿器皿

1）因为会幕中器具是分别为圣，又要作为世世代代的定律，所以特别呼召被圣灵充满的技工完成。神亲自拣选技工比撒列、亚何利亚伯，并用圣灵直接指教他们，使他们能完成上帝交代的每一个器具。

2）比撒列、亚何利亚伯的蒙召做圣殿器具，告诉我们事奉神的需要不仅仅是祭司（牧师、传道人），更是需要有各样恩赐的弟兄姊妹搭配。但同时也告诉我们所有的服事都是按照圣经的原则，圣灵的恩赐而行。不是按人自己的想法和喜好而行。

3）也就是每个人都可以服事，但是每个人都应该遵循圣经的原则去服事。留心把服事的权力归于少数人身上，也避免人人按自己的理解去服事。福音所造就最为奇妙的是：不同阶层和地位的人在教会相聚，却有奇妙的同心合一，以爱相连。

4）众弟兄姊妹都应该用自己的恩赐，在圣灵默示的圣经的引导下，一起建造神的家。

二、重申安息日

1）将安息日命令加插于此的目的，可能是提醒他们，即使在建筑会幕之时，守安息日依然是不可或缺的。

2）【出31:13】“你要吩咐以色列人说：’你们务要守我的安息日，因为这是你我之间世世代代的证据，使你们知道我耶和华是叫你们成为圣的。

这节乃是提醒他们和神之间有独特的立约关系。对以色列来说，割礼是神和祖宗亚伯拉罕“立约的证据”（创十七11）。安息日和割礼一样，每逢过安息日，就想起与上帝的约定。

3）15第七日便安息舒畅。本节和二十章11节一样，都以神的“安息”为守安息日的理由。这是基督徒理解个中原则的关键。信徒凭信心休止“工作”，进到属灵安息和内心的平安之中，这种平安只有自知已经蒙神悦纳称义之人才能享用（来四10 因为那进入安息的，乃是歇了自己的工，正如　神歇了他的工一样）。

根据希伯来书第四章的经文，指出了安息日乃是指向真正的属灵安息——在基督里的安息，没有基督就没有真正的、永远的安息。

4）基督徒的“主日”（启一10）和安息日并没有直接关联。主日是七日的第一日（参林前十六2），是光和创造以及圣灵降临之日，也是每周记念基督复活，祂子民特此聚集敬拜的日子（徒二十7）。

当基督十架受难和复活以后，买赎了所有基督徒，如今信徒一切都已属神，连时间都是属于上帝，不只限于安息日敬拜神，而是所有的时间都是在救恩中的释放，所以我们的敬拜并不限于七日之中的一日。

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思考）

31:1-18 拣选会幕的技工和命令遵守安息日:本章是由神亲自授予十诫的摩西和全以色列百姓,与神签约之后,根据神的命令(24:12)为了接受神所赐的记录着十诫的石板,摩西以中保者的身份在西乃山度过的40昼夜中,所得到的神的启示中最后一个部分。本章大致可分为三个部分:①命令让比撒列和亚何利亚伯这样有技术的人建造会幕(1-11节);②再次强调遵守安息日并使之立约化的部分(12-17节);③根据约,神亲自写下十条诫命交给摩西的部分(18节)。其中:①体现了神的工作只能依靠神的智慧和能力(林前2:4,5,13)才能完成。而②体现了神是万物的创造主,以色列人只是神拣选的其中一个民族。③意味着作为统治百姓的王,把百姓应当遵守的法度作为标志交给了他们。

31:1-11 神拣选的会幕的技工:为了建会幕,神呼召比撒列和亚何利亚伯等有技术的人的场面。为了作神的工作,神先用那些被拣选的人,并且赐给他们智慧和能力。对亚伯拉罕(创11:31,32;12:1-3;徒7:2-4)、摩西(3:1-22)、亚伦和他的儿子(28:1,2)、耶稣的十二门徒(太10:1-4;路6:12-16),保罗和巴拿巴(徒13:2,3)都是一样。这件事体现了神的工作由神开始,而且依靠神的能力和智慧才变得可能,并且由神成就。

31:2 户珥:与亚玛力人的战斗中同亚伦一起扶着摩西手的那位(24:14)。比撒列:字面意思是“在神保护之下的”。体现了作神工作的人应该在什么样的状态下。

31:3 神的圣灵赐给那些作神工作的人智慧和聪明、知识、及能力(赛11:2;徒1:8)。如此软弱的人类才能很好地担当神的事工。

31:4 能想出:照字面意思是“制定”、“编制”、“研究”的意思。意味着,圣灵充满的人在神的智慧里研究,并且体现神的旨意(罗12:2;林前3:18-20)。

31:6 亚何利亚伯:照字面意思是“父亲的帐棚”,“父亲(神)是我的帐棚”的意思。其意与“比撒列”的意思相同。另一方面,可能心里有智慧的人帮助比撒列和亚何利亚伯,担当了神的工作。

31:12-17 命令遵守安息日:这是有关安息日的条例。在创2:2节中第一次提起安息日,但在16:23节中才明确了其意义。安息日的规定后来成为以色列百姓立约的内容(20:8-11),体现了安息日的重要性。即他们要把安息日作为约来遵守,遵守了就能存活,否则就会死亡。另一方面,他们通过坚守立约来表明自己是神的百姓,同样他们用遵守安息日来夸耀自己是神的选民。当然其意义绝不仅仅在于让他们夸耀自己是神的选民,其意义还有:①让他们记住神的事工,即神是全人类和万物的创造主,而他们只是神的被造物(创1:1-2:3);②要他们感谢从埃及拯救他们的神的恩典(申5:15);③而且,让辛苦了6天的人们,有一个肉体上的休息(20:10)。从而让他们渴慕将来在天上的平安和休息<路6:5,安息日和耶稣的关系>。

31:13 我的安息日:暗示自己是制定这个安息日的神。另一方面,这句话象征着,新约时代耶稣从死里复活(太28:1;可16:1,2;路24:1)的主日,即他开创的新生命的世界(罗6:4;林后5:17)。

31:14 必从民中剪除:不仅指以色列百姓肉体上的死亡,而且指从神的祝福中被剪除的意思。

31:16 守安息日:(20:8-11)。

31:17 便安息舒畅:指神的创造事工结束之后,看着那些被造的非常满意的意思(创1:31)。

31:18 两块法版: (25:16;申4:13)。

灵修笔记 3月17日 出32章 杨恩霖

本章是记录以色列人因为见摩西迟迟没有从山上下来，他们就开始拜金牛犊，惹神发怒，后来摩西恳切的代祷,神终于饶恕他们的场面。

一．百姓的问题（1-6节）

1.他们制造金牛犊，他们不顾不可拜偶像的十诫，仿效埃及人所制造的假神，把真神的荣耀形象变为会腐朽的动物的形象，并说这只牛，就是耶和华神，是领他们出埃及的神。这是对荣耀的真神的亵渎。

2.他们仿效埃及人的风俗，因为埃及人祭拜他们的神的时候,在其面前筑坛之后,便开始吃喝、跳舞。以色列人不知什么是合宜，健康的敬拜神的娱乐生活，他们对于娱乐生活是大大地受埃及人的影响，埃及人的文化是拜偶像后就要吃喝跳舞赞美他们的神，这样的风俗深深地扎根在以色列人的骨髓里面，以色列人才刚刚走上信仰之路，属灵生命还非常的幼稚。

3.他们迟迟等不到摩西，变得非常不耐烦，信心开始动摇。他们觉得等待神，等待摩西是一种枯燥无味的生活，他们不知道等待神，可以是一种生命的安息。要知道他们当时在埃及的时候，可无法像现在的生活这么平静的。他们不知感恩，反而变本加厉，自以为是地得罪神。

二．亚伦的问题（1-5，21-25节）

1.实在无法理解这位属灵的领袖竟会如此跌倒！【申9:20】耶和华也向亚伦甚是发怒，要灭绝他，那时我又为亚伦祈祷。神竟然还是让他担任祭司，没有撤职查办，神很怜悯他！

2.亚伦是不是惧怕百姓呢？这么一大群的百姓涌到亚伦的面前强烈要求要制造神像，我想亚伦应该是有胆怯的，毕竟这是民意吗？但是要知道哦，亚伦是神选的祭司，不是民选的祭司哦！亚伦的主人是耶和华神，不是百姓哦！亚伦是神的仆人，他应该以神为中心，而不是民意为中心。

3.亚伦推卸责任。作为一位祭司领袖，在神与人之间他是中保的角色，他需要有担当，他需要引导百姓，教导百姓，纠正百姓的错误，但是他在甩锅。这是我们人的本性，总喜欢寻找逃避的藉口，亚当、夏娃所作的正是一个好例子（创三12～13）。在我们的生命中再没有别的比承认自己的过错更需要勇气和谦卑。

三．摩西

1.与神的互动

1）神非常的愤怒，这是祂圣洁的性情对罪的自然反应，想要灭绝这些百姓，重新选摩西的子孙成为神的选民。神可以随己意行万事，祂有这样的能力和权柄，祂要恩待谁就恩待谁，要兴起谁就兴起谁，祂可以这样做不必考虑我们。

2）但是神跟摩西说祂预备这样做，这说明祂考虑到摩西的想法了，这也许也是神在考验摩西要如何面对祂公义的审判。

2．摩西是一位代祷者，他从两个神的属性来为百姓代求：

　　1）神的名誉（12）：假如祂把百姓放弃在旷野，埃及人会怎样议论呢？祂的名誉岂不扫地？所以，我们若是为神的缘故祷告，祂是必定垂听的。

　　2）神的应许（13）：摩西相信神多年前给亚伯拉罕的应许是必定实现的，神又怎能失信呢？祂怎能背乎自己呢？

3.摩西也是一位审判官

当他看到百姓如此犯罪，并且藐视他时，实在使他感到愤怒；摩西好像也失控了，摔了两块法版。如果我们有属神的性情，我们也会厌恶神所厌恶的，喜悦神所喜悦的。可以感受到摩西当时的反应。但是光是生气没有什么效果，需要惩罚才能制止百姓继续任意而为的行动。毕竟神也曾警告过他们，若事奉敬拜这些污秽的偶像必定带来死亡。

4．摩西为百姓辩护

在这里我们可以认识摩西性格的另一面，他对于他的百姓具有深挚的情感。他愿意忍受神的责罚（何等有别于亚伦！），甚至愿意因他们的缘故而与神断绝关系（32节）。但结果神不准许他的恳求，因为各人必要承担自己犯罪的结果（33）。保罗也有同样对弟兄的爱心（罗九3）但是，摩西和保罗都没有资格承担他人的罪，那谁是那位无罪的，神容许祂担当别人的罪呢？（参赛五十三4～6）

出埃及记三十三章主要讲述的是，当以色列人因拜金牛犊的事件，犯罪破坏了神与以色列人所立的约之后。摩西是如何继续为百姓代求。

三十三章的一开始，神仍然告诉百姓说，祂所应许亚伯拉罕、以撒、雅各的事一定会成就，就是把迦南人赶出去，把迦南地赐给以色列人。但是，因为这百姓犯罪，所以，神不再与百姓同去。这个信息对于百姓来说，是一个什么样的信息呢？第4节说：“百姓听见这凶信就悲哀。”

你觉得这真的是一个凶信吗？神在这里大概是说：我要差遣使者领你进入迦南，撵出你的敌人。我会让你成功，给你军力，使你丰衣足食，使你丰盛繁荣，使你拥有成就。甚至我不用在你们中间，免得你安排自己生活的时候需要以我为中心。你不用，你要怎么行就怎么行，你完全可以去建立属于你自己的国度，属于你自己的幸福美满生活。而且，当你需要我的时候，当你遭遇危难和困境的时候，你有摩西这个专职的牧师，他的职责就是常常与我会面，他会在教堂里面。而且这个教堂不是你们居住地中间，而是在居住地的外面。如果你需要，就去找摩西吧。这难道不是有些人一直期待的信仰吗？

信奉宗教的人只想得着神所赐的能力和成就，但实际上在生活中却不用与神交涉，不用时刻面对神。相反，当你有需要的时候，你有摩西这位专职牧师。当我们需要神的时，牧师可以到神面前跟祂接触。

当以色列人听到这样的信息的时候，他们知道这是凶信，所以悲哀，甚至没有人佩戴妆饰。拥有上帝所赐的礼物永远不等于拥有上帝，对于神的子民来说，拥有神美好的同在是我们信仰最重要的祝福。所以，我们注意到15节中，摩西的祷告：摩西说：“你若不亲自与我同去，就不要把我们从这里领上去。”摩西的这个祈求有点问题，因为神在14节已经应许了摩西说：“我必亲自和你同去，使你得安息。”然后摩西就马上说，你若不亲自与我同去，就不要把我们领上去。这样看来有点不合理。除非摩西在这边的回答更可能是：主，很好。你亲自与我同去。但你如果不亲自与我们同去，就不要把我们从这里领上去。因为摩西在这里要解决的是，神在第3节所说的，神不再与以色列人同去的问题。

摩西要说的是：神啊，你可以收回你所赐的成就，你可以收回你所赐的力量，你可以收回你所赐的指引，如果我们没有你的同在，如果我们的生命中没有你的同在，我们拥有这一切其实没有任何的意义。

对于摩西，甚至对于整个以色列人来说，享受神的同在，这是最重要的。而摩西也懂得如何在神的面前为百姓代求。他是照着神的属性和应许来为百姓代求。17节告诉我们，神应许摩西的祷告。然而在18节中，摩西提到了一个非常大胆的要求：“求你显出你的荣耀给我看”。

摩西深知道，在他的信仰里面，拥有与神美好同在的关系远超过一切世上的祝福。他渴望享受与神更为亲密的关系，他渴望更深的拥有与神的友谊。因此，他提出期望能够看到神的荣耀。当然，20节告诉我们，这边神的荣耀是指神的面。但这里有个问题出现了，在11节的时候，说耶和华与摩西面对面说话，好像人与朋友说话一般。可是为什么20节，神却说：“你不可看见我的面，因为人见我的面不能存活。”

我们可以这样说，摩西在某方面说可以进到神的面前，但是，并不是完全的联系。神的意思是：因为我是全然圣洁的，我是全然荣耀的，对于不完全的人，你是无法直接见到我的面，见到我的荣耀会使你灭亡。

这其实也是我们信仰的关键所在，上帝在我们的信仰中所要解决的问题，并不是关乎我们富足的问题，也不是关乎我们健康的问题，更不是我们如何在地上得到成功的问题。神要解决的是关乎我们罪的问题。因着罪的缘故，我们根本无法来到神的面前。罪人面对圣洁的神的结果就是会被毁灭。

但是在神与摩西的对话中，我们也看到一个恩典。那个恩典就是神为摩西设立了一个保护，那个保护就是磐石。新约圣经更是让我们得知，那磐石其实就是基督，因着基督的遮盖，是我们能够得以见到神。而耶稣更是神荣耀的本体。约翰福音一章18节说：“从来没有人见过神，只有在父怀里的独生子把祂彰显出来。”希伯来书一章3节说：他是神荣耀所发的光辉，是神本体的真像，常用他权能的命令托住万有。他洗净了人的罪，就坐在高天至大者的右边。

那么耶稣是如何来洗净人的罪呢？圣经告诉我们，耶稣来到世上，不只是要成为一个老师，以神的教训来拯救人。如果耶稣来的时候，他只是说：你要如此行，你要如此做，那么这些教导并不能拯救我们。因为我们永远无法达到祂的标准。感谢主，耶稣并不是以祂的教训来拯救世人，而是祂亲自来担当我们的罪，为了我们的罪被钉在十字架上，祂在十字架上所成就的恩典成为我们可以得蒙神喜悦的福音，可以与神建立美好关系的好消息。

福音就是：神使那无罪的，替我们成为罪，好叫我们在他里面成为神的义。（林后五21）

灵修分享

许秋诚 2020年3月19日   经文：出埃及记34章

第一部分：

更新盟约

经文的结构：

一、耶和华宣告自己的名（1～9）

二、耶和华与民再次立约（10～28）

三、耶和华与摩西宣亲近（29～35）

在圣经中，圣约是一个很重要的概念，圣约是指神与人所立下的约定。神与人之间是透过约的方式来建立关系。神作为创造者，而人是有祂形像和样式的受造物，在神的主权之下，神甘愿透过立约的方式，与祂所造的人来建立盟约的关系。也透过立约的方式俯就于人，表明神愿意与人同在，也彰显出神对人的爱。

在出埃及34章一开始，神就吩咐摩西凿出两块石板，和他先前摔碎的那版一样。摩西之前摔碎上帝亲自所写的“法板”，是因以色列人背约，就好比我们撕毁合同一般。当摩西看见以色列人背约时，摩西知道以色列人将要面对约中的咒诅。“法版”是立约的记号，摩西想要透过摔碎法版的方式来毁约，而摩西摔碎立约的法板，他就需要付上毁约的代价。摩西作为以色列人的中保，他甘愿为以色列人去死。

当神让摩西再凿出石板上山时，表明神已经赦免以色列人的罪，神要同以色列人重新立定盟约。这对于摩西和以色列人而言是极大的恩典和怜悯，因为违约的结果，就是必须有人来承担背约的后果。那么是谁来承担呢？当神与人立约时，如果神出于恩典来赦免人背约的罪，就表明神需要来承担人背约的咒诅。

在经文5～9节，当神透过摩西与以色列人更新盟约之前，耶和华神亲自宣告自己的名。“耶和华，耶和华，是有怜悯有恩典的　神，不轻易发怒，并有丰盛的慈爱和诚实，为千万人存留慈爱，赦免罪孽、过犯，和罪恶，万不以有罪的为无罪，必追讨他的罪，自父及子，直到三、四代。”这对于立约的子民而言，将带来何等大的安慰和平安！是的，神没有按照我们的过犯、罪孽待我们。神乃是以祂的慈爱和恩典来待我们，以至于公义的上帝，必须将审判和咒诅归在祂的独生爱子身上。

当摩西听见神亲自向祂宣告自己的名，使得摩西更加认识这位立约的上帝。以至于他急忙俯伏敬拜，在神的面前认罪悔改，并在神那里寻求赦罪之恩，他祈求神与他们同行，他祈求他们能够成为神的产业。我们作为属神的儿女，我们是神的产业，我们真的明白与我们立约之主吗？我们是否在祂的面前来认罪悔改呢？“因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱。他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。所以，我们只管坦然无惧地来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。”（来4:15～16）

在接下的经文10～28节，是耶和华与以色列民再一次立约。因为摩西因着以色列民的罪，将立约的法版摔碎。就相当于合同被撕碎了，现在要重新拟定合同。神也再一次与以色列民重申神对他们的应许，就是神要亲自带领他们进入应许之地。并且强调不能够与外族人通婚，不能与他们立约。反而要砍下他们的木偶，打碎他们的柱像，因为耶和华是忌邪的神。当以色列人与外族人通婚时，最终的结果就是他们会被引诱去敬拜偶像，因此而抵挡神，并落在神的咒诅和审判之下。

因此当以色列人要进入迦南地之前，神再一次更新盟约，目的也是再一次的提醒以色列，他们是属神圣洁的子民，他们要建立祭司的国度。他们需要在应许之地单单来敬拜侍奉神。基督徒今天同样作为神的选民，神对我们的要求也是如此，信与不信不能同负一轭，光明和黑暗是不能相交的。基督徒需要从这个世界之中分别出来，需要离弃偶像单单来敬拜侍奉神。以至于我们可以享受在基督里的自由和喜乐。

本章最后一段29～35节，描述了一幅何等荣美的画面，就是神与摩西之间亲密的画面。摩西因着亲近神，他的脸上带着神的荣光，使得以色列人害怕挨近他，以至于他需要用帕子蒙上脸。当他进到耶和华面前时，就揭去帕子。我们看到这是何等美的一种关系，摩西此时全然活在神的荣耀之中，他享受与神同在的亲密关系，他也全然委身在神的话语之中。

我们有多少的时候愿意花时间与神亲近呢？我们是享受与神的同在，还是害怕与神同在呢？除非我们能够靠着基督的宝血，来洁净我们内在各样的污秽，以至于我们能够活在神的圣洁和荣耀之中，因为基督为我们所成就的救恩，及祂赦罪的恩典，已经使我们可以享受神的同在，以及活在祂爱的团契之中。

灵修分享 2020年03月22日 出39聂彤

《出埃及记》39章，用了大篇幅来详记“祭司圣衣”的制造。

　　第1节有句话：“是照耶和华所吩咐摩西的”，这句话好像宏亮的副歌般，在本章重复了七次之多，下一章又再度重复七次。重复的用意，很明显是强调摩西准确而详细地，顺服了神命令中的每个细节。真若照着这句话做，其实是相当的不容易。罪人的特点就是“自我为中心”，特别在其认为所专精的事上。而摩西所选的，当真是各种的能工巧匠，能够如此“照耶和华所吩咐摩西的”去做，难怪以色列人被称为“最聪明的民族”。要知道，这可是公元前1400多年，那时的“天朝”是传说中的“殷商”时期，可没有如此完整的，关于“织造物”的记载。“敬畏耶和华是智慧的开端”，古人诚不欺我。

本章中，细节的描述和记录，一方面将“摩西五经”的真实性展露无遗；另一方面，也让后世之人看见，“科技”真不是万能的。“把金子锤成薄片，剪出线来”（3），这技巧是个有趣的细节（旧约其他地方没再提及）。它解释了以色列织造祭司衣料时，使之更显华美的金线的来源。 “胸牌”（8-21）：这里不提及“乌陵和土明”，而是对盛载乌陵土明的胸牌有详细的解释。不提这两块求问用石头的原因，可能因为它是天然物件，不用制造。（出二十25：参较建筑耶和华祭坛所用的石头，也必须是天然石块，不得经过人手雕琢）。 “圣冠上的牌”（30）：这个用蓝紫色的带子系于祭司裹头巾上，刻“归耶和华为圣”的金“花”或牌子，在此形容为“王冠”（参出28：36、37）。其重要性和外貌，都因这称呼更加显然。本节的希伯来文又可表示金牌和带子合起来才称为“王冠”。“亚伦的圣衣”既是“大祭司”的装束，庄严而华美，这也是那位真正的“大祭司”的预表：他将要“担负世人的罪孽”（肩牌）；他将他所拣选的人放在胸中（胸牌）；也唯有这位真正的“大祭司”——耶稣基督，是神所喜悦的“独生子”（金冠）。

到39章的32～43节，会幕的一切工作都成就了，如今（在四十章扎帐奉献之前）经由摩西审核，就如创世记2：19节，各种飞禽走兽带到亚当面前，由他审核命名一样。摩西看见一切的工作……就给他们祝福。本节大概是想引人联想创世记一章31节。摩西审查工作，看见是遵照神命造成，便视之为“好”，并且祝福。从某种意义而言，这也是新的创造（参林后五17），因为敬拜神的以色列就此诞生。

我们这“属灵”的亚伯拉罕的后裔，“真”以色列人，便是遵照神创世之先的命令，被耶稣基督的宝血买赎，被圣灵重生的新“亚当”，是“被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，”好叫我们“宣扬那召我们出黑暗、入奇妙光明者的美德”！（彼前2:9）

第一部分：每日灵修分享：

1）1-8，神吩咐在一年的第一天立起帐幕（l～2节）；就是出埃及后大概一年，以色列人到达西乃山后八个半月。他又教导以色列人把会幕的每件物件该放在什么地方。摩西造会幕时，是十足地照神所描述的样式来做，这样的尽心尽力是服事上帝的心态，是仆人的心态。

2）9-17，用膏油抹帐幕、其中的物件，还有大祭司和他儿子。用膏油来使物件与人成圣。服事神的人不能依靠自己成圣，都要依靠圣灵成圣。【加3:3】你们既靠圣灵入门，如今还靠肉身成全吗？

3）18-33，摩西立起帐幕。经文告诉我们，这位伟大的律法颁布者仔细按着耶和华所吩咐他的，每一项建筑、每一件物件都遵从进行。最后，摩西在帐幕和坛的四围，立了院帷。把院子的门帘挂上。然后是一句最关键的话结束这重要的工程：“这样摩西就完了工。”人所能作上帝的工至此为止。

摩西完了工，这事情预表着耶稣基督的工作完成了，因为只有耶稣基督呼出最后一口气时，才能真真实实地说：“成了！”神的工在基督里确实终极的完成了。

4）34-38，会幕是神在地上的居所，神以他的荣耀充满这会幕──那是他亲自莅临的威仪。这荣耀导致摩西也不能进会幕，因为这代表上帝的完全荣耀，有罪的人无法承受。

我们有一个更美的荣耀的帐幕与我们同在，就是耶稣基督，因为只有祂是神的帐幕在人间，也只有祂充充满满有恩典有真理，只有祂把上帝的荣耀彰显出来。（【林后4:6】那吩咐光从黑暗里照出来的上帝，已经照在我们心里，叫我们得知上帝荣耀的光显在耶稣基督的面上。）这荣耀的主赎了我们的罪，使我们可以永远与祂面对面的同在。

5）出埃及记是神百姓出埃及至西乃山立起会幕期间的历史。这卷书充满基督美丽的图画，预表他完美的品格。我们有责任前来敬拜荣耀的基督，在他圣洁的光中过活。

6）会幕的荣光指向教会的荣光

但圣幕的启示并非到此结束。因为主披戴肉身的帐幕来到这个世上并非救赎史的结束。“耶和华的荣光充满了帐幕”这一启示并不是到道成肉身就结束了。因为耶稣基督披戴肉身来之前，在未有世界以先就与父“同享荣耀”约17：5。所以“耶和华的荣光充满帐幕”也可以应用于神的荣光通过耶稣基督的救赎充满神的教会。圣经说：“因为神本性一切的丰盛，都有形有体的居住在基督里面，你们在他（基督）里面也得了丰盛。他是各样执政掌权者的元首。”西2：9-10不是说只充满头而身子却仍是空空的。

使徒保罗警告忘却了这一点的哥林多教会说：“岂不知你们是神的殿，神的灵住在你们里头吗？”林前3：16现在，神的荣光充满的不是圣幕或圣殿之类建筑而是信徒的身体，即教会。

7）会幕的荣光望向终极的荣耀。

曾充满摩西所建的会幕和所罗门所建的圣殿的耶和华的荣光以以马内利的形式充满之后，又通过十字架上的代赎充满了信徒的身子和他们的身子教会，最终完成于“看哪，神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；神要亲自与他们同在，作他们的神。神要擦去他们一切的眼泪，不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了。”启21：3-4这一宣言。这就是“耶和华的荣光充满”的圣幕启示的高潮顶峰。哈利路亚！！

灵修分享

许秋诚 2020年4月9日   经文：利未记1～2章

第一部分：

在神面前的献祭

经文的结构：

一、献燔祭的条例（一章）

二、献素祭的条例（二章）

利未记可以说是旧约中比较难读，也比较难理解的一卷书。因为其中有太多繁琐和复杂的献祭条例，也涉及到许多复杂的情况。也因此凸显出利未记的主题：“圣洁”，在全书中共提到152次。面对圣洁的上帝，有罪的人如何能够重新与神建立关系，有罪的人如何能够重新回到神的面前来敬拜。本书给出了答案，除非人透过献祭的方式来除罪，以至于人可以因此得蒙神的赦免和悦纳。

利未记一面指出祭司和利未人，要如何按照神所启示的方式，在神的面前来侍奉和供职。一面指出以色列民要如何在神的面前认罪悔改，过圣洁的生活。利未记不断强调一个主题：“你们要圣洁，因为我耶和华你们的神是圣洁的。”

在利未记第一章论到献燔祭的条例，燔祭指向流血的祭，因此必须用动物献上。献燔祭的动物可以用牛、羊、斑鸠或雏鸽。在燔祭中“燔”的意思就是“烧”，燔祭也可以称为“火焚祭”。在第9节中，燔祭是献与耶和华为“馨香的火祭”。燔祭有一个特点，他不像其他的祭，只放部分祭物在祭坛上焚烧给神，而剩余的祭物可以留给祭司或献祭之人享用。燔祭必须是将整全的祭物，放在祭坛上全部焚烧归给神。因此燔祭也被称为完全的祭。首先要求祭物的本身必须是没有残疾的，是完美的；其次要求献祭之人要以完全奉献的态度来献祭；最后必须将所有的祭物，完全献在耶和华的面前，成为馨香的火祭，蒙神悦纳。

在利未记第二章论到献素祭的条例，素祭是指不流血的祭。素祭的做法，要用细面浇上油，加上乳香。素祭可以用炉中所烤的物献上，也可以用铁鏊上做的物为素祭献上，还可用煎盘的物做素祭。这些做法都要求用调油和无酵的细面做成。在献素祭中强调，不可带酵和蜜献祭，而要用盐调和，素祭不可缺了与神立约的盐。同时也谈到献初熟之物为素祭，就要献上轧了的新穗子。要用抹上油和乳香献上，并且要全部焚烧成为馨香的火祭。

在献素祭中，除了献初熟之物，祭司只要取出一些作为纪念，烧在坛上，成为馨香的火祭，而剩下的要归给亚伦和他的子孙。并且强调这是献给耶和华的火祭中为至圣的。

在燔祭和素祭的献祭中，让我们去思想献祭的动机、献祭的要素、献祭的途径及献祭的代价。燔祭和素祭都强调一个词：“供物”。“供物”就是不求回报的奉献。

在献祭动机方面，燔祭和素祭存粹为了敬拜而奉献。燔祭和素祭不像赎罪祭，是为了罪得赦免而献。燔祭和素祭象征完全的敬拜、委身、奉献及祈求。

在献祭的要素方面，首先指向奉献的对象是献给耶和华，同时表面要顺服神的安排，燔祭和素祭强调的是甘心乐意，就表明奉献者愿意将这一切交在神的手中，让神来掌管和使用。

在献祭的途径上，指出献祭者不能直接奉献给神，必须透过人和物。这里也指出人不可能直接来到神的面前来敬拜神，必须透过中保，使人能够与神来建立关系。

在献祭的代价上，燔祭不单强调要甘心乐意，还要强调奉献的必须是没有残疾、无瑕疵的。就表明奉献者必须将最好的献上，燔祭是需要昂贵的代价，同时也强调燔祭要完全烧在祭坛上，也表明奉献者的心志，愿意全然奉献在神的面前。在献素祭中，也被要求浇上油和乳香，这些都是贵重的，甚至要献上初熟的出产。

在燔祭的献祭中，让我们去思想，“供物”就相当于我们今天说的礼物，是不需要寻求回报的，是恩典的奉献。而在旧约的燔祭献祭中，让我们看到能够真正达到这样要求的，能够如此去行的，正是神的儿子耶稣基督，这样的献祭真正被展现出来的，正是耶稣基督在十字架上的死。祂将燔祭一切的要求，在他的死后全然的展现出来。以至于我们今天能够到神的面前来敬拜侍奉神，求神帮助我们，也反思我们今天在神面前的奉献，我们是如何献上的？我们献上的是什么？

需要献上赎罪祭的三种罪行（5:1-6）

有些学者对于5章1至13节的经文与其上文下理之间的关系意见不一。有些人认为这几节经文已开始谈到赎愆祭，另外有些人则把1至13节看作赎罪祭与赎愆祭之间的过渡经文，认为这两种祭差不多是一样的。但是，这两种祭之间是有显著差别的。

例如：这段经文中的祭牲是“一只母绵羊羔或是母山羊”（6节），这和标准的赎罪祭相似（4:28、32），却不同于赎愆祭要献上一只公绵羊的规定（5:15、18，6:6）；

献祭者额外支付赔偿金是赎愆祭的显著特征，但这处经文却没有提及。这里所讨论的献祭明确地被称为“赎罪祭”（5:6-9、11-12）。所以，1至13节应当被看作有关赎罪祭的增补规定。

这里的第一部分（1-6节）首先说明需要献赎罪祭的四种罪。这四种罪都是由于疏忽甚至是因为健忘而犯下的，大体上属于误犯之罪。

从接下来7-13节的描述我们看到在献祭制度上体现的对穷苦之人的怜悯，即使在那样一个旷野中的时代，上帝已然知道，仍旧是有贫富的差异，因此也有这样特别的怜悯，这样的怜悯也让我们看到，实际上上帝真实看中的不是献祭仪式中的“上纲上线”（是的，遵守献祭礼仪，不可胡来是要有的），母山羊、斑鸠都可以呈现到上帝面前，因此上帝不看重这些，而是看重那些献祭的人是否真正的为着自己违背上帝而真心悔改，我想这应当是献祭的核心，很可能正是希伯来书的作者在写作时所想到的：“按着律法，凡物差不多（附加强调）都是用血洁净的。”（来9:22） 赎罪祭的显著目的，是要对人无意犯下或并非藐视神的罪提供赎罪与赦免的机会。与赎愆祭比起来，献赎罪祭的人并不需要作出赔偿。神接受了人宰杀牲畜作为某种罪行的赎价，将震怒从这个人身上挪去，（最后）转移到十字架上的主基督身上。赎罪祭着重预表基督的死是一种替代性的赎罪祭，使人的罪得赦。

【林后5:21】 神使那无罪的（“无罪”原文作“不知罪”），替我们成为罪，好叫我们在他里面成为 神的义。

【弗1:7】我们藉这爱子的血得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照他丰富的恩典。

人借着信心认同基督，就可以实际经历到这样的赦罪之恩。

献赎愆祭的条例（5:14-6:7）

人若“违反规矩”（【利5:15】“人若在耶和华的圣物上误犯了罪，有了过犯，就要照你所估的，按圣所的舍客勒拿银子，将赎愆祭牲，就是羊群中一只没有残疾的公绵羊，牵到耶和华面前为赎愆祭，和合本没有翻译出违反规矩这个表达），他就必须献上赎愆祭。如果这人所犯的罪可以用金钱来衡量其赔偿价格，那么他不单单要牵一只绵羊来献赎愆祭，还要以财产或银子作为偿金，外加额外的五分之一来赔偿（利5:16，6:5）。这一部分经文举出一些例子，

涉及无意中僭用圣物（5:14-16）和圣职（参14:12、24）的罪、

疑似违背神命令的罪（参5:17-19），以及侵犯别人产权的罪（6:1-7；参19:20-22；民5:6-10）等。

至于这些罪中有些是误犯之罪，这一点似乎无关紧要，因为在6章2至5节之中列出来的罪，虽然不是藐视耶和华的罪，但显然是存心得罪人的罪。由此可见，人无论是有意或无意，也无论是对神或对人，只要犯罪造成了对人的伤害或财产损失，就必须献上赎愆祭。这是应当献上赎愆祭的一般情况。

赎愆祭的显著特点是：赎罪者要作出赔偿，并且要向受害者（无论是人或是神）支付罚款。赎愆祭献上的公绵羊并不是赔偿行动的一部分，而是在神面前为自己赎罪。赎愆祭着重预表基督受死赎了人因为犯罪所造成的伤害或损失。

灵修分享 2020年04月12日 利 07 聂彤 《利未记》，观名知文，记录一切与“利未”支派有关的；例如如何献祭；祭司当做什么等等。《利未记》1-5章是有关“祭物”的一些规定；到了第6章开始叙述“祭司”的职责范围，第7章是接续第6章，讲到祭司在两个重要的献祭中的责任——赎愆祭和平安祭。

我们知道，“摩西五经”是详细记载，神如何带领以色列人出埃及的过程，以及在行进的40年中给他们颁布的律法。让后世读者“崩溃”的就是那些律例、典章的详实和重复。堪比“法典”的历史记载，不是所有人都有毅力读下来，并读懂的。因为这些，不单是古时的“法典”，更是有预表意义的“预言”，都指向那最终极的一切。

“赎愆祭”中的素祭，在祭司群体中被“均分”很有意思，表示只有这个群体，才有资格享用，并且是“均分”。当时光走到今天这个世代，旧约会幕及圣殿中的所有的献祭，都因耶稣基督的缘故而终止，或者说是成全，因为整本圣经已经启示了，耶稣基督就是旧约所说的一切的祭物。旧约中的“燔祭、素祭、赎罪祭、赎愆祭、平安祭”等，一切祭祀之物的意义，都成就在了耶稣基督的身上。甚至，就连被耶稣基督“买赎”的“子民”，也得到“人人皆祭司”的地位。因着耶稣基督，每个相信的人，都可以到神的面前认罪，因耶稣基督是大祭司，又是祭物。旧约只有祭司群体才能享用的祭物，今日仍是祭司群体在享用，只是这个群体是所有信徒。而《利》7：10的“均分”，是表示信徒接受基督为救主，不会“此多彼少”，所有人得到的救恩都是一样的完全。

某发散地想，旧约的祭司阶层其实相当不易，单说祭祀之日要宰杀牲畜，那是相当要体力和技术的，且还要有比较强大的意志力去面对那么血腥的场面。而今，我们这些“祭司”，只因相信耶稣基督并祂钉十字架，承认自己的罪，就成了“祭司”，这样特殊的人，当真是“神迹”！所以，后面的“平安祭”的意义就比较明显了——

“感恩、还愿、甘心奉献”。我们成为“祭司”，不用做什么去“换”，因为换不到。那我们要做什么？我们能做什么？就是要献上“平安祭”。感谢神所赐一切并保守一切（11-15）；用“感谢奉献”来回应神爱的呼召。我们今日无需如旧约时代般“费劲”，然而“天国是努力的人进去的”，这个“努力”更多的是“甘心乐意”，更多的是“爱的回应”。

神是不可以轻慢的，因此我们常看到惩罚性的警告。然而，旧约中看似严厉的处罚，实则却是真实的保护——避免人在神的圣洁中被击杀；避免人因无知被自然界毒杀（吃不洁之物，吃自死活被野兽撕裂的）等。而所有不听从神命令所招致的咒诅，除了今生可能有的“报应”，来生——主的审判台前更要被清算，因为我们许了“愿”——愿意相信耶稣的救恩，愿意接受祂为基督——我心中的王，却没有真正的“还愿”——来跟随祂。如此，神审判我们，我们只能“哑口无言”！

灵修笔记 4月14日 利10章 杨恩霖

本章记录亚伦两个儿子献凡火事件，以及有关祭司的条例。

1.拿答和亚比户犯罪（1-7节）

上帝拣选以色列人，为使他们成为‘归耶和华为圣’的民族。因此我们看到祭司在上帝面前执行任务之前要分别为圣。同样，与以色列人崇拜有关的一切用具，也必须圣洁。

那么拿答与亚比户到底犯了什么错，10:1「各拿自己的香炉，盛上火，加上香，在耶和华面前献上凡火......」，这是什么意思？有几种看法：

a.他们拿的香炉盛的火可能不是从燔祭坛上取来（利 16:12）。

b.只有大祭司才可以把香加在香炉中，而且只可以在赎罪日做。拿答与亚比户僭越了大祭司的职责。

c.在早晚固定的时间以外烧香。

d.可能是喝醉了酒，因而疏忽圣职（利 10:9）。

e.把香放在有炭火的香炉中献上凡火，可能是异教崇拜的传统方式。

f.所献的香可能不是照神的吩咐作成的香（出 30:34-38），所用香炉也可能不是已分别为圣专供会幕用的香炉。

看起来他们没有遵守上帝与摩西所定的规则，以傲慢的方式来焚烧香进行敬拜，这是对上帝的不忠和亵渎。上帝是轻慢不得的上帝，我们总是以为上帝是一位慈祥的老人，当然上帝是爱，但是上帝也是烈火（申4:24）。火的形像可用形容词‘忌邪的’来解释。上帝与我们的关系，是既 爱 而 又 忌 邪 的（‘忌邪’英 文 可 译 为‘嫉妒’jealous），在圣经其它地方我们可以看到这种非常的关系被叙述成新郎与新娘的关系，因此上帝自然不容许所爱的人对祂不忠不贞。

另外，献祭本来是顺服神的行为，做得一丝不苟表示对神的尊敬。我们对顺服神这件事，很容易随随便便地照自己的方式，不依照神的方式来行。祂的吩咐总是有深意的，我们不管是有意或是无意地怠慢、不顺服祂，都会陷入危险的境地。

经文3节，摩西借此事向亚伦和众百姓说明圣洁和分别为圣的真正意义。圣洁是属天的生命素质，是百姓在西奈山之约中需要遵守的行为准则必须在日常生活和行为中反映出来。现在已有人违反，干犯的人虽为至亲，也得死亡，使人明白上帝重视圣洁，毫无保留。这里也是提醒身处高位或得天独厚的人，须特别留心自己的行为，不要以为自己可以不受道德规范的约束，为所欲为。因为在他们之上还有上帝，新约圣经指出，越是有知识、能力的人，将来上帝对他的要求也越严苛（路12：48）。

2.有关祭司的条例（8-20节）

1）有关祭司禁酒的规定（8-11节）

这段经文是关乎饮含酒精液体的条例。主持祭祀的祭司进去会幕执行职务前，不论在何种情况下，绝对不可饮酒，包括淡酒和烈酒。“清酒、浓酒”同时提，指含各种程度酒精的酒。烈酒当属蒸蒸馏的酒，清酒可能是酿的酒。在近东，适于人饮食的水缺乏，须用酒渗入水中来消毒，醉酒实难避免。

箴言20:1告诫我们喝酒的祸害。酒精入了人体很快入肠，一部分从胃进入血液中。酒不易完全靠消化系统吸收，须藉身体其他器官（例如肝）来代谢，酒直接影响大脑，使人狂喜狂怒，失去自制能力，不能维持头脑的清醒。异教拜神风俗，都与醉酒有关。圣洁侍奉上帝的祭司在执行职务前不可饮酒，免得头脑不清，不能判别圣俗与是非；违者死亡。在新约圣经提醒信徒应戒绝饮酒（林前6：10；弗5：18），在上帝面前常常保持头脑清明，任何时刻都可以被上帝所差派。

2）有关成为祭司之份的祭物（12-20节）

赎罪祭有两种，一种要把祭牲的血洒在会幕内，一种只把血洒在外面的祭坛上。这里所讲的属第二种，因为18节说，血“没有拿到圣所里去”。这是奉献礼结束时为全体百姓所献的。依条例，亚伦和他剩下的两个儿子以利亚撒和以他玛可以吃祭肉，但须在圣所内吃；他们却把肉都焚烧了。亚伦因家庭刚逢剧变，没有心情吃；两个儿子可能因父亲未吃，也可能害怕亲兄弟犯罪殃及自己，所以未吃。都属情有可原，摩西接受了亚伦的解释（19节）。

我想利未记十一章应该是许多基督徒都不喜欢读的一段经文之一了。原因可能有几点：第一，枯涩的律法条例经文对于大部分的人来说，都是不喜欢阅读的文字。第二，这段经文对于新约的基督徒来说，似乎已经是不需要去遵守的条例了。第三，对于今天的基督徒来说，我们很难从这段经文看出什么特别属灵的应用。还有一点，特别作为中国人来说，我们什么都吃（除了“亏”不吃以外）。利未记这里居然列举了这么多不能吃的东西，特别是海里的那些海鲜，按照这里的归类，都属于不洁净的，都是不能吃的。这对我们来说太难受了。

既然这样，我们为什么还要读这一段经文呢？或者说，我们应该如何的去应用这一段经文呢？有人说，那些洁净的物都是对我们的身体健康有帮助的食品，而那些不洁净的东西吃了对人的身体不好。如果是这样的话，那么就有一个问题来了，为什么在新约的时候，神允许我们吃这些不洁净的东西了呢？难道新约的神不如旧约的神那么爱我们？答案显然是否定的。

那么，我们应该如何来看这些食品的条例呢？首先我们需要理清楚一点是，利未记是一卷关乎上帝的子民应该如何过圣洁的生活的指导丛书。因为神是圣洁的，所以神的子民也应该过圣洁的生活。正如44节所说的：我是耶和华你们的神，所以你们要成为圣洁，因为我是圣洁的，你们也不可在地上的爬物污秽自己。所以，对于以色列人来说，他们的举止言行，吃穿嫁娶，甚至是生孩子的方式都需要与外邦人有别（十二章）。因为对于以色列人来说，他们的生命中烙印着耶和华救恩的印记，他们的生活行为是为了显明这位圣洁神的属性。因此，不可以在他们的生活中掺杂着异教的色彩。

所以，我们来读利未记十一章的时候，需要注意到几点，首先，这一章的重点是，神已经把很多很多的东西赐给以色列人作食物。我们需要为着这些神所赐的恩典来感谢神。当我们把焦点放在那些神并没有赐给我们的东西上的时候，我们的心就很容易生出抱怨来，我们就不会为着已经领受的很多很多的恩典来感谢神。这就好像今天很多人在读圣经的时候，会问一个问题，就是神为什么不把伊甸园中的那棵分别善恶树上的果子赐给人作食物？也就是说，当你的眼睛定睛在那个不可吃的果子上的时候，你就已经忽略了神已经把园中各样树上的果子赐给你为食物了。神已经给了那么多那么多的恩典，你却看不到，却只盯住唯一那一棵不可吃的果子上。这就显出人真的是悖逆。

就好像这里，神所不可吃的那些不洁净的东西究竟是什么呢？如果我们认真去看的话，就会发现，比较多是我们生活中并不常见的东西。也就是说，这些东西不能吃，对于以色列人来说，并不是一件为难的事情。 其次，我们需要注意到的另外一点是，洁净的物是可以拿来献祭用的。当以色列人想要吃肉的时候，他们就可以来到神的面前宰杀那些牛羊等物，并献上感恩祭。然后就可以在耶和华面前吃喝快乐。所以重点是在神的面前吃喝，只有洁净的物才可以在神的面前吃喝。重点不在于吃什么，重点在于与谁一起吃。而感恩祭这个字也是今天我们讲的团契的意思。也就是与神一同坐席吃喝。 你看到那个重点了吗？对于以色列人来说，每一餐吃喝都是一次在神面前的献祭，为着神的救恩（45节），为着能够与神一同坐席，来感谢神。这就像我们今天每次吃饭的时候，都要饭前感恩祷告一样。因为每一次的吃喝，都是一次与神团契的时刻，都是在神面前重新思想祂救恩的时刻。

对于新约的基督徒来说，耶稣基督愿意与我们一同坐席，不仅如此，祂更是拿起饼来，说：这是我的身体，你们拿着吃。祂成为我们生命的粮。也因着耶稣基督成为了我们得生命的粮，祂为我们一次献上永远献上。今天，我们不用再需要献祭，因为耶稣基督已经完全了。所以，对于食物来说，凡神所洁净的，我们都不能看为俗而不洁。但是，我们在每一次吃喝的时候，更是来认识是神自己成为我们的供应，以至于我们才能够真正的在祂里面得着满足。

而第十二章关于产妇洁净的条例也是如此，为什么生男孩要家居三十三天不洁净，而生女孩则要六十六天的不洁净。有人说，这是不是说男女不平等，你看生女孩就不一样，就得所一倍的时间才能够洁净。其实并不是如此，因为生男孩子的时候，在第八天有一个洁净的礼仪，就是割礼。而女孩没有行割礼。

所以，这里的重点，仍然是，圣约的子民要过圣洁的生活。就是按着神所定的条例规条来遵守。而真正不洁净能够得以洁净的方式是透过献祭，燔祭和赎罪祭。祭司要为这妇人赎罪，她就洁净了。而对于今天我们来说，是耶稣基督的血使我们得以洁净。但是，我们也必须在生活中活出圣洁的生活来。

灵修分享

许秋诚 2020年4月16日 经文：利未记13章

第一部分：

大麻风与洁净 经文的结构：

一、人身上染大麻风的条律（1～46）

二、衣物中染大麻风的条律（47～59）

在经文利未记十三章和十四章，是讲论严

重的皮肤病，而这两章是在洁净条例部分中

的一个独立段落。在整本圣经中，这段经文

论及大麻风和洁净最多，也是最详细描写的

一段。大麻风这个词在这一段中，一共出现

了30次。

在利未记十三章分为明显的两部分，第一

部分论人身体中大麻风的皮肤症状。共有二

十一种不同的皮肤病，而在整章中分为七小

段。在每一小段中，有一个基本的固定模式：

（1）首先是症状的初步描述；（2）祭司需

要亲自查看；（3）祭司需要判断病症的特

征；（4）最后祭司需要对病症宣判。在第

二部分中，是论及衣服麻风症状和处理，在

经文中提到三种不同的衣服受皮肤病感染

的情况，和一段论及摆脱皮肤病毒的处理问题。

在利未记十三章中，首先让我们来思想“祭司的职责”。经文让我们看到祭司对病人的病情是先查看，后判断，而不是医治。祭司不可能成为医生。但在古近东的文化中，常常视疾病与神灵有关。所有医治的方法是向神祈求，结果献祭的宗教程序也包括医治的仪式，祭司也成为了医生。

在经文中，祭司只负责检查是否患上恶疾，如果患病，祭司就放手，不再理会，直到病人已经痊愈，祭司才为他们行洁净的礼，所以献祭与医治无关。病人病得痊愈，是病人需要亲自向医治的神自卑、祈求、认罪悔改的结果。祭司不涉及医治也使得敬拜动机保持纯正，使得献祭的本身是出于奉献、感恩、委身及认罪悔改。避免功用主义的动机，防止人企图以祭物与神交易健康，只为着得着祝福而献祭。

祭司不仅要查看病人的病情，虽然不医治病人，但祭司需要判断病情。因为只有祭司才有权定人为不洁，也可以宣告人成为圣洁。祭司的膏立不单单是为着献祭，祭司还

需要将圣的、俗的、洁净的、不洁净的分别

出来。因此祭司需要谨慎，免得将没有患病

的人赶出营外，或是将长大麻风的人留在营

中。祭司在判断时，若有犹豫或是不确定，

就必须等七天，甚至等两个七天来观察，直

到可以做出正确的判断。这也给我们极大的

提醒，我们在神的面前是否谨慎，是否出于

敬畏神来判断各样的事情，还是我们活在论

断之中。

感谢神！在新约中，让我们看到真正的

大祭司耶稣基督。“因我们的大祭司并非不

能体恤我们的软弱。他也曾凡事受过试探，

与我们一样，只是他没有犯罪。所以，我们

只管坦然无惧地来到施恩的宝座前，为要得

怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。”（来4:15～

16）当祂道成肉身，进入这个堕落败坏的世

界时。耶稣基督不但怜悯这些大麻风的病

人，更是亲手医治他们。使得长大麻风的得

洁净；瘸腿的得行走；瞎眼的得看见。祂即

是尊荣的大祭司，也是全能的大医生，祂不

但可以医治他们肉体的疾病，使他们外在得

洁净。祂更是要医治我们内在的罪，解决我们生命中罪的辖制，使我们的内心得着真正的洁净。这一切都因着耶稣基督为我们的罪而死，使我们可以坦然无惧的来到耶稣基督的面前来求恩惠、得怜恤。

如今在教会中，耶稣基督同样将判断的权柄赐予教会。“我实在告诉你们，凡你们在地上所捆绑的，在天上也要捆绑；凡你们在地上所释放的，在天上也要释放。我又告诉你们，若是你们中间有两个人在地上同心合意地求什么事，我在天上的父必为他们成全。”（太18:18～19）在判断信徒“洁净”时，同样需要小心和谨慎。首先要按照圣经明确的真理，谨防主观的论断。其次要谦卑及出于爱，因为判断的权柄是出于神，让圣灵亲自做判断的指引，以至于教会在施行纪律时，能够合乎神的心意而荣耀神！

灵修分享4月17日 利14章 徐惠婷

利未记第14章记载了大麻风得洁净和洁净房屋中大麻风的礼仪。大麻风得洁净的礼仪包括两部分，第一部分是让大麻风痊愈的患者可以进入营地中（1-9节），第二个部分则是让他可以恢复与上帝之间的敬拜活动（10-20节）。

1-9节：在营外由祭司察看，行洁净的礼仪

若大麻风患者身上的灾病痊愈了，他还不能马上进入营内，恢复正常的与神与百姓相交的生活。这里规定，他必须行完洁净礼才能进入营内。首先，要拿两只洁净的鸟来，一只鸟要被宰杀取血，另一只鸟和香柏木、朱红色线、牛膝草一起蘸上前一只鸟的血，洒在求洁净的人身上七次，这人就被定为洁净，然后活鸟将被放到田野里。这个仪式是要告诉麻风患者什么呢？只有第一只鸟流出血来，洒在他身上，他才得以洁净，他才能像第二只鸟回到大自然中重享自由那样，重新回到以色列的共同体中生活以及与神相交。

10-20节：第二周进入营内的洁净礼仪 行完活鸟的礼仪之后，这人就可以进到营内，然而他还不能进入自己的帐棚，他必须在帐棚外居住七天，到第七天剃去头发与胡须、眉毛并全身的毛，又要洗衣服，洗澡；到第八天，就要履行献祭的仪式。他必须献上三只羊羔（两只公羊羔、一只一岁的母羊羔）分别作赎愆祭、赎罪祭、燔祭，并要献上素祭。然后他就完全洁净了，可以恢复与神、与人的相交生活了。

21-32节：贫穷人的洁净礼仪

贫穷人可以用两只斑鸠或雏鸽来代替羊羔作为赎罪祭和燔祭，献作素祭的面也可以减量。大麻风患者长期处于不洁净的状态，无法进行正常社交活动，可能导致贫穷。因此，这里的规定能够帮助他们以较低的经费完成仪式。这里再次让我们看见，在神的国里，不分贫富、贵贱，只要愿意，就能来到神的面前。

33-57节：洁净房屋中大麻风的礼仪

当以色列人进入迦南地之后，所住的房屋也有可能发生大麻风（因为当地经常发生霉变的腐蚀），因此神定出洁净的条例。就像以色列人在迦南地的房屋会染上不洁，我们这些属神的子民在这世界居住的时候，也会沾染世俗的不洁，就像以赛亚说的：我是嘴唇不洁的人，又住在嘴唇不洁的民中。神通过洁净礼使百姓明白，他们是从所有罪和不洁中被分别为圣、是属神的子民，神希望我们内在的、属灵的生命也是洁净的。

当那个大麻风病人来求耶稣洁净他时，耶稣伸手摸了他，他就立刻得了痊愈，然后耶稣吩咐他去把身体给祭司察看，并行完洁净礼。（太8:1-4）要记得大麻风患者是不能够与人接触的，因为这样会使接触他的人也沾染不洁；他来找耶稣的时候，也只是求耶稣医治他，并没有求耶稣摸他。但是，耶稣却选择摸了他，然后，大麻风就立刻离开了他。这使我们想到什么呢？这位圣洁的主触摸了这不圣洁的，不单不会染上不洁，反而彻底除去了他的不圣洁。主耶稣吩咐他去找祭司行洁净礼，乃是在提醒他，他不单需要肉体得到医治，他还需要罪得赦免。他肉体上的不洁净乃是象征着灵性上的不洁净，因此，洁净的礼仪是在提醒他，他需要一位洁净的触摸他，使罪归到这位洁净者的身上，这样他才能与神和好，得以自由。

我们每一个人都感染了罪的大麻风，若不是救主耶稣基督亲自成为人的样式，就像那只活鸟为我们流血而死，就像那两只羊羔为我们的过犯被献上，我们的罪就不能被赦免，也不能被除去，我们就永远成为罪的奴仆，落在死亡的审判之下。现在，我们既领受了如此伟大的救恩，就当将自己完全献上，当作活祭（燔祭），甘心乐意地被破碎，用虔诚的心、殷勤地事奉我们的主（素祭）。

利未记15章读经心得

这一章阐明礼仪方面不洁的四种情形：男性长期性和周期性病症，以及女性长期性和周期性病症。这四种病症可能都是从性器官发出的漏症（不过，有些解经家认为2-12节是指痔疮）。

（1）男性患长期性漏症的洁净方法（15:1-15） 15:2-12 这一段经文所描述的男性长期性漏症可能是淋病。这里主要关注的是这人在礼仪上的不洁净以及它所引发的后果。因为当他接触到人和器物时，不单单会使这些人或物在礼仪上变得不洁净，还会使它们成为二次污染的媒介。

（2）男性患周期性漏症的洁净方法（15:16-18）

15:16-18 男性的第二种漏症是周期性梦遗，这可能是夜间遗精，也可能是同房时遗精。这种情况并不需要献上祭物，只要等到晚上用水洗澡，就可以除去不洁了（参11:24-28的注释）。值得我们注意的是，夫妻平时同房（15:18）虽然会使两个人在礼仪上成为不

洁，但这并不是犯罪——他们既没有罪疚

感，也不需要献祭。所以，患长期性漏症的人虽然需要献上赎罪祭，但也不一定与个人犯罪有关。

（3）女性患周期性漏症的洁净方法（15:19-24）

15:19-24 第三项论到女人行经造成的礼仪不洁。这虽然是周期性、而非长期性的血漏症状，但行经的女人仍要被视为不洁净七日。这和患有长期性漏症的男人不洁净的意义一样，会使摸她本人或摸她物件之人有间接被污染的可能。由于女人在行经的时候不准同房（18:19，20:18），15章24节可能意味着如果丈夫在妻子行经的时候和她同房，他就要变成和她一样不洁净，也成为使别人间接受污染的媒介（如2-12节之中所说的情形一样）。

（4）女性患长期性漏症的洁净方法（15:25-30）

15:25-27 但是在第四种的情形之下，女人在经期过了以后仍有长期的血漏，她就在血漏期间仍然成为不洁净，直到这血漏止住时为止。关于这种漏症的描述极其宽泛，其成因或许有很多。上文中提到的间接污染之条例在这里仍然是有效的（27节）。在新约中，那位在人群中摸主耶稣的衣裳而得医治的女人，所患的就是这种长期性血漏病（可5:25-34；路8:43-48）。鉴于有关间接污染的利未条例，无怪乎在主耶稣指出她在挤拥的人群中挤碰了他时，她是那样地惊惧不安。

活在新约当中的我们应当如何看待这段经文呢？我想这段经文可以帮助我们思想洁净与不洁净的问题，利未记的记载很详细，我们且从长期患漏症的女人这段叙述去思考即可，利未记告诉我们，女人患了长期的漏症，凡她所摸的都会成为不洁净，如果按照这样的推论，那么当那患血漏的妇人伸手摸耶稣的时候，耶稣应当成为不洁净，但实际上并没有如此，反倒因为她摸的瞬间，耶稣的能力医治她，使他漏症得到痊愈。从旧约关于洁净与不洁净的原则我们也可以得知，不洁净是可以传播和蔓延的，但是洁净的却很难，反倒原本洁净的事物因着触碰到不洁净的就会成为不洁净，但是有一处例外，便是摩西在荆棘火焰中遇见耶和华神的时候，上帝告诉他，你所站立的地方是洁净的，因此你需要脱去鞋子，上帝自己是真正不洁净的终结者，祂也是真正洁净的源头。

作为我们，我们似乎不再受这些繁文缛节捆绑了，可是洁净与不洁净的观念也应活在我们的生活当中，是的，我想最起码圣经也需要让我们看见圣洁的上帝也是要我们注重个人卫生及习惯，好在一些细微的层面体现圣洁的属性，但我想这不是焦点，真正的焦点在于律法要求以色列人远离污秽，因为污秽会让他们在亲近神的帐幕的时候被神所击杀，但是如今那血漏的妇人遇见真神非但没有被击杀，反而得到洁净，这洁净还带着恩慈与怜悯，这是大大超越人所想的，无怪乎这位血漏的女人要战战兢兢的在耶稣面前承认。圣经绝非教导我们要成为一个有洁癖的人，乃是要让我们真实的去体会到上帝圣洁的属性，并使我们亲近祂，真正的圣洁是与救赎主的亲近，而非自我修炼。

灵修分享 2020年04月19日 利 16 聂彤 《利未记》16章，记载了一个重要的，以色列人的一个节日——赎罪日。这可不是“欢乐、庆典”的节日，而是一个严肃、庄重，需要自律、自洁的一个节日。因为这个“赎罪日”，不是要赎“个人”的罪，乃是为“以色列全会众所有不洁净和疏忽的罪”献上赎罪祭。

1-24节，特别看出大祭司在仪式中，持有作为神与人中间之中保的地位，清楚陈明了大祭司的重要性。在大祭司能够进入圣所之前，他必须事先向神献上一份赎罪祭和燔祭，献上前者是为了要为他自己和他的家族赎罪。在大祭司被认为合适站在施恩座前面对神以先，需要进行许多繁琐的预备。他要彻底地洗净自己的身体，藉此象征性地洗净自己所有的不净；但是他并不穿戴圣职授任典礼中他所穿着的那件盛大装饰的外袍，反而他穿上简单的工作服，包含了袍子、裤子、细麻布腰带和冠冕。这里并没有提及细麻布是“白色”的，它却很有可能已经被漂白过，以符合古代近东的祭司传统。如此一来它能

够描述出亲近以色列至圣之神所要求的纯洁和礼仪上洁净之状态。这仪式为神的神圣和纯洁与人的罪之间，带来了一个戏剧性的对比；它强调人必须借着赎罪才能够像神一般圣洁。

在这个仪式中，最让人感到有意思的是那两只“替罪羊”——一只“归与耶和华”，一只“归与阿撒泻勒”；不知是有意还是无意，对于“阿撒泻勒”摩西并没有解释，也许那时代的人都清楚，可到了后代，却成了无定论的“悬案”。但是，二只动物都保存了罪“是藉由一位替代者除掉”，而非“藉犯罪者本身除去”的这个旧约概念。这代偿性救赎的原则在基督这位神圣羔羊的身上表达得淋漓尽致，祂借着自己的死除去世人的罪孽（约一：29）。从利未记中的用法直至今日，“代罪羔羊”这个字眼仍被用作来描述一个愿意为了别人或是别的群体犯下一些轻微的罪而替代受罚的人。

当亚伦宰杀了赎罪祭的公牛之后，他就承继了这一年一度公众赎罪日礼拜仪式中，真正且任重道远的角色。他要带着一个香炉，

其中要盛满由铜祭坛上取下的火炭，连同二把磨得极为细致的香料粉末，一起进入至圣所。然后，将这香粉置放在炭火上，使得所产生的烟云能够覆盖约柜上华丽的盖子，这盖子正是神向人显现之处。因这烟云满布，大祭司无法亲眼见到耶和华，而这事实保存了他的性命（13节）。这些极富戏剧性的仪式被严格地遵守，使所有以色列人常常紧张而兴奋地经历，可以让他们常常铭记神的圣洁、威严和不可轻慢，特别当他们犯罪以后。 某有时发散，“仪式”有时确实能让人进入某种境地，从而产生诸如敬畏、虔诚、甘心奉献等宗教情怀。所以天主教有许多仪式，包括它的建筑都涵盖在当中。鲜少有人到了天主堂中会不产生出些许敬畏之心来。所以在基督教中，被允许的“洗礼”和“圣餐礼”，是否应当珍而重之地被对待？！

利未记17-18

第一部分：每日灵修分享：

一、17章教导献祭的两个重点：（1）献祭只在一处地方，即圣所。这里禁止人在会幕以外的田野或任何地方献牲畜为祭。如果百姓可随处献祭的话，就很可能随意增减神的条例，以迎合自己的生活方式，正如许多异教的祭司所做的一样。所以重点在于敬拜的方式必须按着上帝启示的方式。

而这些规定也是影子，真正的实体是耶稣基督，因为在基督里我们的敬拜不再被时间空间所限制。因为基督已经替代了旧约一切敬拜的礼仪，新约中上帝自己所选择的“敬拜地点”乃是主耶稣基督，我们在圣灵中按着真理来敬拜祂。

(2）不吃血的教导。关键句子乃是11节‘生命是在血中’。动物人可以用它作食物，或作为在祭坛上接受饶恕之意思，那就是说，动物作为我们的生命的替代使得我们与上帝合好。所以旧约上帝设定血不可以吃，乃是透过不吃血表示尊重动物的生命。也因为他们为我们献出生命，我们要知道无法完全取得它的生命，要明白是上帝赐予的，所以血就不可吃，归给上帝。

但这里不吃血的含义，藉着经文【利17:11】因为活物的生命是在血中，我把这血赐给你们，可以在坛上为你们的生命赎罪。因血里有生命，所以能赎罪。乃是终极表明基督的宝血赎罪的大能。今日我们不再在这个礼仪的律例之下，我们也不受这个律例的约束：因为基督的血已经到来（我们也不再在等待别的什么赎罪祭）；基督的血成为我们灵魂的救赎，这正是那些不完美的祭牲之血所预表的：已经到来的实体，已取代那曾经预表的影。

二、18章摩西教导以色列人有关性和家庭的不法行为。包括乱伦（6-18），通奸（20），同性恋（22），与兽交合（23）。以色列的邻国很少限制人对性的态度和行为。其中，献儿女为祭（21）也是耶和华憎恶的，恐怕是他们在有性交的崇拜习俗中献自己的儿女，因此一并禁止。本章结束的部分，清楚的写明即将逐出的迦南人就是如此在性关系上败坏了，就是在以色列人进驻以先的人所常行的，以致玷污了自己，神极度的不喜悦，明令禁止，而且刑罚是严厉的，一律要剪除。

18章正确的性行为，乃是提醒我们婚姻制度是神所设立的，也是为着我们与上帝忠诚相爱的关系而设立的。我们在信仰上常常成为淫妇得罪神，但神一直不断的爱我们，甚至藉着耶稣的舍己牺牲，让我们明白婚姻中的奥秘是指向基督与教会联合的奥秘。所以我们要因着基督为教会舍己忠贞的爱，也忠贞的回应基督，单单以祂为神，单单事奉祂。

紧密、持守地遵行神所吩咐的一切，是防止罪的最好的方式。我们越多地品尝到神圣洁典章的大能与甜美，就越会远离那可憎恶的罪恶之中的淫乐。只有神的恩典、神的旨意，才能使我们得以保守；只有我们接受神恩典、并应用在我们的生活里、生命里，我们才能得到神在基督里应许的恩典美意。

灵修笔记 4月21日 利19章 杨恩霖 本章是神的子民所要遵守的法度和社会规范

条例。一方面是向神所行的法度,另一方面是向邻舍所行的法度。这一切都是来自于神的良善,见证神的公义和慈悲。

神对祂子民生活上的要求，最主要的就是要他们圣洁。“你们要圣洁，因为我耶和华你们的神是圣洁的。”（2）这说明神要求祂的子民圣洁并非苛求，“我是耶和华你的神”在本章共出现十五次，强调耶和华与子民之间特殊的关系，所以自然地凡属祂的子民都要为圣洁而活。不要误解圣洁是安静或者是私人情操，圣洁乃是多元化和具体的，可在日常生活圈子里充分表彰出来。

1.圣洁生活涉及人伦生活“──你们各人都当孝敬父母”（3）

在各个圣洁生活教训中，最先提及的是以父母为首的人伦关系。孝敬原意是敬畏，圣洁生活就是接受神设立辈分的权柄，对父母敬畏，才懂得敬畏天父。

2.圣洁生活涉及团体敬拜“──要守我的安息日……你们不可偏向虚无的神”是对全会众的吩咐（3～4）。守安息日是与敬拜有关，是让我们单单地仰望神，从繁忙的生活中退出。因为我们很容易在忙碌中忘记神，也容易在忙碌中以我们所专注的取代了神。所以守安息日的提醒接下去就是警戒我们不可敬拜别神。圣洁生活不是独善其身，乃是与信徒团体互励互勉，诚心敬拜神。

3.圣洁生活是乐善好施──提醒百姓必须与人分享。收割时余留部分给穷人和寄居的，更清楚说明圣洁的生活是使人能认识圣洁的神的大慈爱。

4.圣洁生活涉及社会关怀与责任

1）不损人利己（11～12）──偷盗、欺骗、说谎、起假誓等都是损人利己的行径，神的子民若有这等作为，就是“亵渎你神的名”。

2）不欺凌弱小（13～14）──不可因邻舍相熟而取便宜，也不可运用权势扣押雇工钱，这些行动有损神的公义。咒骂聋子，绊倒瞎子都是利用别人的弱处，以期达到自己的利益之举，这些伤天害理的事是不敬畏神的表现。

3）要大公无私（15～16）──施行审判时需行公义，不要因对象是穷人，为了同情可怜，或助强扶弱而加以偏袒；亦不因对象有权势而助纣为虐。圣洁的审判就是与别人分别出来，不偏袒或情感用事，专心了解，实事求是。

4）要爱人如己（17～18）──这节圣经是律法的总纲，也是耶稣列为律法最大的诫命部分。爱人如己除了表示关怀照顾外，更要积极勇敢地指出人的错失，包容宽恕，设身处地了解才能不埋怨。

5）禁止混杂，保持纯洁（19～22）──不同种类的动物、不同种类的种子、不同的质料不可搀杂，表示认识神的创造各从其类的训示，保持纯真的精神。

5.圣洁生活涉及耕地栽种：

果树首三年结果不可吃，第四年果实用作献祭，第五年才食用。这段圣经有两个属灵教训： ① 果树是以色列人主要的生产，结果第五年才可以食用，是神给人的考验，一是忍耐，二是以神的命令重要过自己的渴想享受；

② 果子首先享用的是神；收成时先将奉献拨出，才轮到自己使用。这就像我们在安排自己的财物时一样，我们先十一奉献，只后我们再合理安排。

6.圣洁生活涉及风俗习惯──吃食、法术、观兆、剃头、纹身等，也许有些艺术、技艺等，但古代这等风俗多与外邦偶像敬拜有关，所以禁止。我们虽凡事都可行，但当也留意可能引致的属灵危机。不良习惯，切要戒避。

7. 圣洁生活涉及子女教育：我们需要留意子女的需要，维护、管教，免致他们堕落。

8.圣洁生活禁止交鬼通灵：圣经教训我们要远离，免致被人误以为认同他们的信仰。

9.圣洁生活涉及：敬爱老人和爱寄居者（32～34）──敬老是因他们的人生体验及神安排的辈分尊贵；爱同居的外邦人因以色列人也曾经历寄居之苦，故推己及人，爱顾帮扶。

10. 圣洁生活涉及商业活动：公平交易（35～36）──尺、秤、升、斗、天平、法码均为农业交易度量衡，在一切交易上不可用诡诈或欺骗手段。

概括本章的内容就是“爱神和爱人”。这是十诫的概括，也是主教导的话语。如经上所说，“这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲”太22：40。我们能够遵守这些，就表示我们爱神也爱人，那我爱神爱人的动力来自哪里呢？其秘诀隐藏在“领你们出埃及地的耶和华神”这句话里，也就是说，“神的爱浇灌在我们心里”，是我们能够遵守的动力。

利未记从十九章之后，通常就被称之为

“圣洁法典”。这个单元主要是关于圣洁的律法。所有属于神的东西都是“圣的”。所有属于神的，当然也应该给予特殊的地位，要特别谨慎的看待，受到尊敬，这样人就不会因为不敬而使神不喜悦。利未记二十章中特别指出，那些严重触犯道德上的圣洁可判死刑。

圣洁法典其实可以说是对以色列百姓如何过圣洁的生活的指导。是关于以色列人世界观和价值观的故事，其实这段落也在呼应十诫的内容。或者说是对十诫进一步的说明。

利未记二十章一开始就讲到关于十诫中不可拜偶像的事情。以色列人去敬拜偶像就玷污了神的圣所，亵渎了神的圣名（3节）。这样的行为必须要被除掉，这样的群体必须要被处死，从圣约群体中被排除出去。第6节讲到交鬼和行巫术的，同样也是属于拜偶像的罪，同样需要从民中被剪除。

第9节说：凡咒骂父母的，总要治死他；他咒骂了父母，他的罪要归到他身上。这节经文是回应十诫的第五诫：当孝敬父母。其实这一节经文我们今天读的时候会有挣扎，什么人会因为自己的孩子骂你，而把你的孩子拉出去治死呢？这种父母是不是太残忍啦？但是如果我们换一个角度想，我们今天的社会强调的是个人化的关系，我的孩子是我的孩子，跟别人没有关系。但是对于以色列人来说，他们是关乎圣约的群体，在这个群体中，每一个个体都关乎到整体的关系。也就是说，当一个孩子咒骂自己的父母，这个行为不仅仅是关乎他们自己一家的问题，而是关乎到整个圣约群体的问题。这个罪必须要从这个群体中除去。而作为父母在神创造的次序中，是代表上帝来管理自己的孩子。如果这个孩子咒骂父母的时候，其实是在挑战上帝的权威，是破坏上帝创造的次序。说白了，这其实也是在违反第一诫的内容。

从第10节开始，一直到21节所列举的是十诫中关乎奸淫或者是淫乱的罪。在第七诫中说：不可奸淫。但是并没有具体的指明什么是奸淫，也没有指出奸淫的罪应该如何处理。在这里就比较具体详细的指明了许多关于奸淫的罪，并且也附加了处罚的规定。整体来说，这边所指出的关于奸淫的罪，都指出这些逆伦（12节）的罪，这种逆伦其实都是在混乱了神创造的次序，那个结果是神必然要治死。甚至有些淫乱的罪是需要用火来审判，行淫之人需要用火烧死（14节），彻底除掉这罪。

另外还有一个很重要的提醒是，这些恶心的行为比较可能是迦南地的人会如此行的（23节）。作为以色列人，是神所选召，属于神的子民，他们在生活的各方面上应该与迦南人有分别，从消极的角度来讲，他们必须离弃迦南人所有污秽的恶行。从积极的层面来讲，他们必须谨守遵行神一切的律例、典章（22节）。

因为关于圣洁的生活，是圣洁的神对于圣洁的子民所作出的命令。第26节说：你们要归我为圣，因为我耶和华是圣的，并叫你们与万民有分别，使你们作我的民。圣洁不仅是关乎神的本性，也是神对祂子民所发出的命令。这是一个非常严厉的命令，但如果圣洁仅仅只是一个命令的话，这对我们来说绝对是一个噩耗，因为我们没有一个人能够真正的活出圣洁来。作为犯罪堕落的人，我们根本无法活出这样的要求来。但是，圣洁是神的命令之前，圣洁同样也是神的恩典。是神把我们分别为圣。使得我们这些原本处于污秽的人能够站在神所赐圣洁的地位上，然后在这个地位上，神也命令我们要过圣洁的生活。而圣洁的其中一个很重要的体现就是跟迦南的世俗生活要有分别。

对于今天的基督徒来说，也是如此，我们今天是因着耶稣基督在十字架上所成就的恩典，我们在基督里被称为是圣徒。我们是已经圣洁了。但是，圣洁同样也是神在基督里对我们发出的一个命令。我们要在这个世界过分别为圣的生活。所以彼得在彼得前书一16节说：“你们要圣洁，因为我是圣洁的”。彼得所引用的就是利未记19:2节所提的：你们要圣洁，因为我耶和华你们的神是圣洁的。同样这也是利未记20章26节的重点：你们要归我为圣，因为我耶和华是圣的。

灵修分享

许秋诚 2020年4月23日 经文：利未记21～22章

第一部分：

大祭司与洁净 经文的结构：

一、做祭司当守的条例（21:1～15）

二、做祭司的身体要求（21:16～24）

三、祭司吃圣物的规矩（22章）

大祭司作为神与人之间的中保，他需要

站在神与人之间，使得犯罪堕落的罪人，可

以重新与神建立关系，使得罪人可以重新回

到圣洁的神面前。他一面要站在人的面前，

来替代人向神献祭；一面要站在神的面前，

来替代人向神认罪悔改。

旧约中的大祭司也是软弱而有限的罪

人，因此当大祭司要在神与人中间成为中

保，就需要先为自己赎罪，先洁净自己，以

至于可以蒙神的悦纳。在利未记21～22章

中，论到关于大祭司的规条就显得非常的重

要。他们必须完全按照神的启示，遵行神的

话语，在会幕中来侍奉神，而得蒙神的祝福。

在21章1～15节中，记载着做祭司当守的规矩。首先祭司不可触碰死尸，除非为他骨肉之亲的父母、儿女、弟兄，为未曾出嫁做处女的姐妹。祭司不可使头光秃，不可剃除胡须的周围，不可用刀划身，不可亵渎神的名。不可娶妓女或被污秽的女人为妻，等等。

在这一系列的不可中，不断在凸显一个主题就是“洁净”，大祭司在神的面前来侍奉神，大祭司需要承接圣职，大祭司要成为中保的角色。他首先需要透过遵守律法的规条，来使自己保持洁净。他需要恐惧战惊的活在神的面前，因为他们是软弱的罪人，他们一不小心就会沾染污秽。尤其大祭司在赎罪日一年一次进入到至圣所中，他们更是恐惧战惊，他们需要保持洁净，他们甚至脚上要带着铃铛，用绳绑在脚上。因为他们随时会因着自己的罪，而被神所击杀。

在经文21章16～24节，让我们看到做祭司的，不单是要在行为上谨慎行事，成为洁净。在身体的要求上，也要没有残疾和瑕疵，甚至没有不洁净的地方。因为祭司亚伦

的后裔，凡有残疾的，都不可近前来将火祭

献给耶和华，也不可进入幔子前，也不可就

近坛前，因为他有残疾。

这让我们想到以色列民在向神献赎罪

祭时，所献上的牲畜为祭物，必须是没有残

疾和瑕疵的。也让我们看到在献祭中，所献

上的必须是付代价的，并且是完美的，以至

于能够蒙神的悦纳。同样大祭司来献祭时，

他本人也必须是没有残疾和洁净的。

而在新约中真正的献祭者，真正的大祭

司，也为我真正的祭物，为我们的罪被献上

的，正是神的儿子耶稣基督。他为我们的罪

成为了挽回祭，因着祂的献祭，因着祂的身

体为我们被掰开，祂的宝血为我们的罪被

流。以至于我们可以来到神的施恩座前，向

他来认罪悔改，这是何等大的恩典。我们真

的愿意以信心单单来寻求祂的赦罪之恩

吗？还是我们仍然活在自我救赎及透过自

己付代价来自救的虚假偶像之中呢？因为

基督的死，已经撕裂了断开圣所与至圣所之

间的幔子。

在经文22章中，让我们看到祭司在吃圣物及献牲畜上，也都不断在加深一个主题就是：“神是圣洁的，所以你们也要圣洁”。大祭司需要分别他自己，他需要谨慎行在耶和华的面前。

在新约中也不断在提醒我们是属神圣洁的子民，经文说：“惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属 神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。”（彼前2:9）那召我们的是圣洁，我们在一切所行的事上也要圣洁。正如利未记对祭司和大祭司的要求更严格。因此求神帮助我们，使我们能够在这个淫乱、邪恶的世代中活出福音的真理，为荣耀神而活，也活在圣洁之中。

灵修分享4月24日 利23章 徐惠婷 利未记23章是神给以色列人定的节期，称作“耶和华的节期”，在这些节期里，以色列人要举办圣会，献祭，敬拜。这些节期包括记念神救赎的节期，如逾越节、无酵节、赎罪日，以及记念神祝福的节期，如初熟节、五旬节、住棚节、吹角节。

在列举各节期之前，神又再次强调了安息日。安息日并不只是让人从忙碌的工作和生活中得到休息，而是要举行圣会，敬拜神，因为安息日是向耶和华守的安息日，因此在这一日人与上帝相交、向上帝敬拜才是重点。事实上，也只有当人与神和好，才能真正得到安息。在各样的假期结束之后，很多人就患上了假期综合症，这就是因为人的灵并没有与创造主和好，而是在各样的娱乐当中消磨时间和精力，以至更加疲惫和空虚。

1.逾越节和无酵节

逾越节是记念以色列在埃及地为奴之时，神对他们施行拯救的节期。无酵节是记念以色列百姓脱离埃及的节期，因为当年他们离开埃及的时候，吃的是无酵饼和苦菜。 对于新约的我们来说，耶稣基督已经献上自己成为那赎罪的羔羊，把我们从罪恶和死亡的奴役当中拯救出来，因此我们理当常常记念这白白的恩典。今天我们参加每次的主日聚会、圣餐礼、受难节的聚会时，就是在记念耶稣基督的救恩。希伯来书的作者勉励我们，不要停止聚会，好像那停止惯了的人一样。这是因为一旦停止聚会，灵命将越来越软弱，以至于不聚会将成为习惯。每一次的聚会都是一次重温神救恩的机会；每一次重温神的救恩都成为灵命复兴的动力。我们是否珍惜每一次来到神面前与众弟兄姐妹团契相交的机会呢？我们是否把崇拜聚会放在日程表的优先位置，还是容让世界的活动抢夺了与神相交的时间？

2.初熟节、五旬节

在逾越节之后第一个安息日的第二天，是初熟节，百姓要将初熟的谷物一捆献给神，还要献上燔祭、素祭和奠祭。初熟节是象征耶稣基督从死里复活，以初熟的果子献在神面前。

初熟节第七个安息日的次日，即第五十日，是五旬节。这时大麦就要收割完，开始要收割小麦。这时要向神献上素祭，感谢神把新的谷物赐给他们。圣灵正是在耶稣基督复活升天之后第五十日降临，充满在教会，彰显耶稣基督的救恩，装备圣徒去做那更大的收割。

除了献上素祭，还要同时献上燔祭、赎罪祭和平安祭，这是暗示我们应在圣灵里向神奉献、罪得赦免、与神和睦。

在献祭的规定之外，还特别要求以色列人收割庄稼时要留给穷人和寄居者一部分收成，就是田角的庄稼和收割时遗落的部分。这是显明神对穷人的慈爱与怜恤。今天我们也当顾恤到贫苦人群的需要。

3.吹角节、赎罪日、住棚节

接下来三个节期都是希伯来宗教历七月（大概是公历九、十月间）的节期，包括吹角节（七月初一，吹角），赎罪日（七月初十，刻苦己心），住棚节（七月15-21日，又称收藏节，秋收感恩节）。关于这些节期的详细解释，请参看相关的注释书。

1.会幕中每日以及每周的侍奉（24:1-9） 在会幕的至圣所里面，有两件附属的器

具要亚伦和他的儿子每日及每周去料理，就是他们每日要在耶和华面前拿油来点着精金灯台上的灯（2-4节），并且每周在精金的桌子上（利24:5-9）放上“陈设饼”，并且换去旧的饼（出25:30）。

（1）每日料理金灯台的吩咐（24:1-4） 24:1-4 摩西曾经描述过这个精金灯台

的设计（出25:31-39）、造法（出37:17-24），以及放置的地方（出40:24-25）。这种灯所用的油应当是捣成的清撖榄油（参出27:20-21，这种油要比煮出来的橄榄油品质更好更纯），祭司要预备这种油，好使灯常常点着，因为这灯是圣所唯一的光源。

（2）每周料理金桌子上之陈设饼的吩咐

（24:5-9）

24:5-9 放在耶和华面前精金的桌子上的饼称为“陈设饼”（出25:30）。这一段经文补充了出埃及记25章23至30节所记

的情形（参出37:10-16），后者讲述陈设饼的资料并不多。这种饼共有十二个，按照其制法来看是相当大的（利24:5），所以可能放成两行。香要放在桌上每个新饼旁边，并要烧在坛上作为纪念（参2:2、9、16）。在每一个安息日，旧的陈设饼换下来要归与祭司，作为他们永远当得的份。

讲述过以庄严华丽的住棚节为最高峰的节期历法（23:33-43）之后，现在经文转而论到料理会幕之中不太重要的器具这一日常事务。这样过渡虽然难以解释，但思想基督徒日常的生命，不禁可以延伸到思想我们每日的生活，信徒皆祭司，在旧约，祭司需要每日料理灯和饼，那么我们每日需要料理的是什么呢？什么是我们日常生活中的灯与饼？我想这是我们向神尽忠很重要的思考，这并不是解经的进路，而是一种灵修式的思考，我想饼供应亚伦和他的子孙，他们可以在圣处吃。那什么是日常供应我们的饼和照亮圣所的灯呢？应当是上帝的话语，而这话语是需要我们去“做”，如同日常必须的工作一样，需要阅读，需要聆听，需要

默想，需要记忆，唯有如此，祂的话语才能转化为我们属灵的粮食，转化为我们决断的明灯，照亮我们的道路。

2.亵渎神的事件以及神就此事赐下的律法（24:10-23）

一个因亵渎神名而被治死的人：思想这段经文的时候，我想会有当时的处境，同时也必须要从这段经文当中明白，永生之耶和华的名是不容亵渎的，不论是在什么样的环境当中，纵然这人是在怒气当中也是如此。同时我们也看到，这是耶和华的话语，祂说：凡咒诅神的，必担当他的罪，我想这在当时，等于拒绝了上帝在以色列的治理和拯救。 同态复仇法：很多人看到这段经文会认为，这似乎缺乏恩慈，过于残忍，但是应当明白在奴隶制，缺乏司法的当时，很多时候并不是以眼还眼那么轻省，当人被怒气充满没有节制的时候，所做出的很有可能是伤害人性命的行为，比起汉谟拉比法典的很多规定，此法在一定程度上，限制了复仇者的怒气，

实际上在满足公义的同时给罪人极大的恩慈。

犯了该被石头打死的罪却没被打死的妇人：在新约当中，我们看到一位妇人，他被指控犯了奸淫，当法利赛人问耶稣说，是否应当将她打死的时候，耶稣却说，你们谁认为自己没有过犯，就可以拿起石头来打死她。妇人犯罪诚然是事实，犯罪受罚也是应当，但是我们从这里可以看到，人犯罪，但是有权审判夺去性命的却是上帝，生杀予夺，不在人手，乃在神的手中。

什么是真正的亵渎？

或许很多人在读这段经文的时候会有很大的困惑，亵渎神，后果是十分严重的，因为他将要面对死的刑罚，那怎么办？我在怒气中说埋怨神的话算吗？如果我不小心哪怕是在心里咒骂神算吗？这样我会不得救吗？我想我们需要明白，什么是真正的亵渎神，在圣经中说【可3:28】我实在告诉你们：世人一切的罪和一切亵渎的话，都可得赦免；【可3:29】凡亵渎圣灵的，却永不得赦免，

乃要担当永远的罪。”我认为在这里，主耶稣基督十分清楚的告诉我们，真正的亵渎在于抵挡救恩，抵挡圣灵对人心灵关于耶稣基督这位救主的启示，因而所临到他的就是死亡最终的审判。基督成为我们本该死的代赎，那妇人按着律法本该死的，我们若发出亵渎神的言语本该死的，有罪的人存留在上帝所创造的世间就是本该死的，但是因着基督的代赎，这一切罪都被赦免了，但是如果我们仍旧拒绝这救恩，那么这世间就再也没有什么可以拯救我们了！这才是真正的亵渎，因为祂为我们付上如此之大的代价，我们还视之为无物！

每日灵修分享：

利未记26章

1）在古代的近东地区，法律条约习惯以一些包含了祝福和咒诅的篇章作为退出，这些祝福将会临到举凡遵行这些条例的人，而咒诅则会临到那些不遵行所订条例的人。上帝也借用当时的人能理解的条约的订立方式，告诉以色列人顺服蒙祝福，悖逆承受咒诅。

2）14～33 不顺服的结果是惊惶、生病、被仇敌战胜、干旱、贫瘠、野兽横行、瘟疫、被仇敌入侵和被掳。

持续的不顺服将会带来野兽所造成的天灾（22节），就如在大卫时代，耶利哥城附近发现的亚洲狮（参：撒上十七34～36）

在旧约圣经中，那些与以色列争战的国家，常被神用来当作惩罚圣约子民的工具（士二11～15；王下十七18～20；赛十5～11，等等）。

第26节描述饥荒的情况。粮食不足，以致十个女人要在一个炉子烤饼；正常来说，一个炉子只足够供一个家庭的使用。第29节勾画出更严重的饥荒。缺粮的情况严重，他们竟有吃人的行为（参看王下六29和哀四10，可见这警告在历史上的应验）。

3）34-39以色列人执持的不顺服，终于导致他们被外邦人掳去。这是在巴比伦人的掳掠时所发生的。从扫罗至以色列人被掳期间，百姓一直没有遵守安息年的定例。因此，他们被放逐七十年之久，使以色列地却得享其安息。当他们继续的不顺服，神就说会因着他们的顽梗悖逆增加七倍，这也在以色列的历史上应验了（但9：24）。

4）40-45，神并不希望罪人死，反倒希望他们能够悔改并存活。如果祂邪恶的子民承认他们变节和叛逆，表现出衷心悔改的态度，并且真诚渴望改过的话（41节），神会纪念祂仍然受到祂永远的约之限制，这约是与亚伯拉罕后裔所订立的（参：创十七7）。基督借着论及一个罪人悔改，在天上是何等的喜乐一事，来教导我们神是何等的重视人的悔改（路十五7、10）。

5）【利26:44】虽然这样，他们住在仇敌之地的时候，我还是不弃绝他们，也不厌弃他们，不把他们灭绝，我不会违背我与他们所立的约；因为我是耶和华他们的上帝。

【利26:45】因为他们的缘故，我要记念我与他们祖先所立的约；他们的祖先是我在列国眼前，从埃及地领出来的，为要作他们的上帝；我是耶和华。”

上帝是守约施慈爱的上帝，在救赎历史上，上帝就单方面地持守与自己百姓所立的约,绝对不会背弃或消灭，使约最终发挥其功效。因为罪人在罪中是无法悔改的，只能在上帝的恩典中才能悔改。【弗2:8-9】你们得救是靠着恩典，借着信心。这不是出于自己，而是上帝所赐的；这也不是出于行为，免得有人自夸。信徒最终的得救就是根据神信实的约，完全基于祂的恩典。

灵修笔记 4月28章 利27章 杨恩霖

本章是利未记的最后一章，详细地论及许愿和十一奉献之事宜。

一. 有关许愿，涉及四个方面：

“ 许愿”指人自愿向神许下的约定。对神所许下的愿是将一个人或是财产置放在一个特别神圣的关系中，而这关系乃是位于律法中正式要求以外的。

人不许愿并不是罪。但人一旦许愿,就应该诚实地按良心履行。如果不能履行所许的愿,就应该献上赎罪祭。

1. 许愿的对象有人（2-8节）

许愿把人献给神，可能是向神承诺要“服事神”的事情，但是若是不能执行的话，那么可以换算成钱代替人献上,根据所要献上人的年龄、性别,钱数不一样。差异完全根据人的劳动力。如果许愿的人实在太穷,不能支付所规定的赎价,祭司根据特别的规定按许愿之人的情况定赎价。

在新约，保罗教导我们“所以弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是神所喜悦的；你们如此事奉，乃是理所当然的”（罗12：1）

今天我们之所以要完全把自己献上是因为耶稣基督在我们身上所作成的救赎大功，祂拯救我们，为要我们成为神的儿女，成为君尊的祭司，成为圣洁的子民。

2. 许愿的对象有牲畜（9-3节）

在神面前许愿把牲畜献上,分为4个条例:

①把洁净的牲畜献为还愿供物（9节）。这个牲畜成为耶和华圣洁的供物;

②把不洁的牲畜献为还愿供物（11,12节）。祭司要给这牲畜估定价值;

③用其他牲畜赎回许愿的牲畜（10节）。新牵来的牲畜归神为圣洁的供物,许愿的牲畜也被视为洁净、归祭司所有;

④用赎价赎回许愿的牲畜（13节）。在祭司估定的价值上再加五分之一。

为何会有五分之一的加价？因为有些人会冒失地许愿，或许下不切实际的愿，所以神叫他们先要慎思，否则要加上五分之一的代价，才能将许愿献上的各项赎回。

3. 许愿的对象有房屋（14,15节）

按照不洁之房屋的条例,即:

①用所估定的价值代替房屋;

②想要赎回时,要加五分之一。

4. 许愿的对象有土地（16-25节）

将承受为业的几分地分别为圣,归给耶和华:

①按所估定的价值代替土地献上（16-18节）。估定土地价值是根据以禧年为中心设定的买卖土地法。禧年这土地再次归许愿者所有;

②把地分别为圣,又想赎回时（19节）。赎价要按土地买卖法估定的价值再加五分之一;

③想把分别为圣的土地卖给他人（20,21节）。在禧年这个土地不再归许愿者所有,成为祭司永远的产业;

④买来他人的土地,分别为圣献给耶和华（22

节）。许愿者一次性把土地的价值献上。在禧年这个土地归回原主人手中。

当我们要把我们所养的牲畜献给神，或把我们的房屋或田地献给神，我们需要知道：

1）所献上的应该是最好的，因为神值得拥有最好的，祂对我们的爱是毫无保留的，祂把祂的独生子耶稣赐给我们就证明了祂值得拥有最好的。

2）所献上的是我们经过慎重考虑且是甘心乐意的；因为我们需要思想我们本来是一无所有的，但如今拥有这些财物，完全是神的供应，祂赐下聪明智慧，能力让我们可以工作，可以赚钱，可以发展我们的事业等等，所以我们应该甘心乐意回馈神的恩典。

3）且所献上的本来就是源自于神的，所以我们再献给神乃是理所当然的。

4）这些规定处处彰显神的慈爱，不是重担，不是人不能承担得起的。

二. 有关十一奉献：

被定为属于神。地上所有物的十分之一,意为地上所有的一切都属于神。十分之一拥有代表一切的意思。说明人在这个世上不能为神献上什么。实际上我们并不是在自己的所有中献上十分之一,而是在享受神所有的十分之九。

第一部分：每日灵修分享：

1） 概览

民数记记录了以色列民从在西奈山呆了一年，领受了十诫命，建完了圣幕后，要出发的时候，一直到他们来到摩押平地（过约旦河之前）这旷野生活四十年里所发生的事情。

民数记可以分为三大部分（1-13章，14-25章，26-36章），第一部分记载了出埃及的第一代以色列民行军到加低斯巴尼亚，派出探子的内容；第二部分记载了不顺服的军队在旷野彷徨四十年期间，除了迦勒和约书亚之外，其他人都死了的内容；第三部分记载了数算第二代以色列人人数，摩西的继承人约书亚准备带领他们进入迦南地的内容。

2）【民1:3】凡以色列中，从二十岁以外能出去打仗的，你和亚伦要照他们的军队数点。

他们终于要离开西奈山了，在出发之前，他们数算了人数。但是神并没有要他们数算所有百姓的人数，而是要他们数算二十岁以上，可以出去打仗的人数。

我们所服侍的教会里能出去打仗的到底有多少人，这个很重要。民数记从一个人出生，到把他培养成为一个军人，至少要花二十年的时间。同样，神的军兵也需要很长的养育时间。所以最重要的就是门徒训练。在牧会书信中，保罗吩咐提摩太要殷勤教导。保罗吩咐提摩太在这事上要“殷勤，恒心”。因此，我们祷告所要求的就是让我们遇到忠心的人。忠心的人，培养一个有忠心的人，要比训练一百个没有忠心的人更有果效。保罗一人记录大约新约圣经一半的内容。并且，福音通过保罗传到了外邦。由此可见，保罗一个人的影响力有多么大啊！

3）神吩咐要数算二十岁以上可以出去打仗的人。出埃及记第12章41节说“耶和华的军队”都从埃及地出来了。从埃记地出来的人都是在法老手下为奴的人。但是，这些奴隶性彻底扎根在他们里面的人，神甚至都没有称他们为以色列百姓，而是直接称他们为“耶和华的军队”这是神所期待的他们的样子。

做父母的都对自己的孩子有期待。同样的道理，我们的神对我们也有期待。神希望我们成为为了神的国和神的义争战的军队。小孩子看见什么都哭着吵着要大人给他买。带着像这样的小孩子一样的人，无法出去争战。神需要的是能为神的国忠心至死的军队。

4）神对我们的期待到底是什么？

第一：成熟和受训到足以出去打仗（二十岁以上）。

第二：像军人一样，坚守自己的岗位，忠于自己的任务。

第三：军人要绝对遵守命令。

从救赎历史的角度看，在创世记3章开始的属灵的战争还没结束，要继续到主耶稣再临为止。福音呼召我们一起加入这场属灵的争战，你是否预备了自己成为属灵成熟的人，以至于能够出去打仗? 你在被数点的人里面吗？

第二部分：每日研经参考引用自《精读圣经注

释》

（建议大家留出充裕的灵修时间，逐节对应思

考）

1:1-54 第一次数点人数是在离开西乃山的时候进行的。这是为了在旷野生活中更有效地管理百姓,也为了征服迦南而组织军队。这次数点人数的工作是一个转折,使以色列民族从一个自然的群体形成神权国家体制。以色列百姓所要进行的战争是以建立神国度为目的的圣战,而不是单单以掠夺和领土扩张为目的的战争<书 绪论,圣战>。并且神是以色列的元帅,以色列百姓只要顺服神的命令,就能获得胜利。这预表了新约的教会,因为新约时代的教会是以耶稣为元首与撒但争战(弗6:10-

17)。

1:1 第二年二月初一日:建立会幕一个月之后(出40:1,17),也是以色列百姓整理阵营将要离开西乃旷野的前二十天(10:11)。这时以色列百姓在西乃旷野停留了约十一个月(出19:1)。

1:2 计算所有的男丁:在古代以色列人计算人数的时候,只计算成年男丁,这是当时的通例。但这并不意味着他们无视女人的人格。在这里只计算男丁的数目,是为了集中计算军队的数目。家室、宗族:?“家室”指亲属;“宗族”是“父亲”、“族长”和“家”,“家族”的组合词,是指很多家族的聚集,就是指各支派。这样按家室和宗族计算人数,是为了让人记住自己的出身,也是为了让各个支派明确选民意识和历史意识,好使他们协调一致完成神的神圣计划<利20:24,选民思想的理解>。

1:3 从二十岁以外:指年轻力壮的人,体弱多病和有残疾的人不具备军人的资格。这件事情暗示着新约时代的信徒要想进行属灵的争战,就需要属灵的成熟和健康(约壹2:13,14)。

1:5-16 各支派和族长的名字:数点以色列百姓的各支派族长是蒙神特别呼召的人,是为神而活着的人,正如他们名字的意思一样。

1:16 以色列军中的统领:各支派的首领都是以色列军中统领,暗示着他们在以色列中担负大事的人。他们与长老不同,长老是属灵方面的领袖(出4:29;24:9),而他们是在行政方面的领袖<申21:6,圣经中出现的长老职分>。

1:17-19 在数点人数中表现出的选民的信仰程度:数点人数的工作能在一天内结束,是因为:①以前次的数点为基础(出30:11,12),所以较为容易;②他们拥有对耶和华的信仰,具有明确的使命意识。 1:20-46 各支派的数目:根据年龄的顺序,首先记录了流便支派的人数。这样的记录告诉人们,这段经文的记录是以历史事实为中心,而不是以属灵事实为中心。在以色列的十二个儿子中,流便原本是长子,但是他与父亲的妾辟拉行淫羞辱了自己的父亲,因此受到了咒诅(创35:22;49:4)。所以他在神面前没能守住属灵长子的身份,这个位置转给了犹大(创49:8-12)。从此犹大支派在以色列百姓中担当领袖作用,拥有庞大的军队,在旷野的行军中成为位置最重要的先锋(27节;2:3-9)。以色列百姓的数目,第四代或第五代(约430年)只有男丁(二十岁以外)已达到六十万,若靠自然能力这是不可能的,只有靠神超自然的恩典和能力才有可能。所以,神让以色列百姓数点人数,是为了让他们认识到神的恩典和能力。

1:22-25 西缅和迦得支派的数目:与流便支派一同提到的是西缅和迦得支派,因为他们是与流便支派最近的支派,也是因为他们被安置在流便支派的旁边(2:10-16;10:18-20)。西缅是利亚的第二个儿子,迦得是利亚的婢女悉帕的第一个儿子(创

29:33;30:10,11)。神把这些相近的亲族安排在一个行列中,是为了消除人为的矛盾和磨擦,这是神的智慧。

1:26-31 犹大、以萨迦、西布伦支派的数目:列举了在旷野的行军中排在最前面的支派。犹大是利亚的第四个儿子,是利未的弟弟。利未支派没有被数点,是因为这个支派是献给神的支派,所以免去了服兵役的义务(47-53节;8:9-26;18:3-7)。犹大作为利亚的第四个儿子得到神属灵的祝福,成了领导以色列的属灵长子(创49:8-12)。后来耶稣基督也诞生在犹大支派(太1:2;启5:5)。以萨迦和西布伦是利亚的第五和第六个儿子(创30:17-20)。 1:32-37 约瑟和便雅悯支派的数目:是有关约瑟和便雅悯支派的记录。神把他们放在一起记录,使他们一起行军住在会幕的周围(2:18-24;10:22-24),是为了让他们巩固增加兄弟之间的爱。神希望人能彼此相爱,有时也藉着他们的交通成就自己的旨意。其实兄弟之间的友爱是属神的人所具有的最突出的特点(约13:34,35)。约瑟的两个儿子能与叔叔们列在同等的位置上,是因为神对约瑟的祝福和神主权性的计划(创48:5-20)。在约瑟的两个儿子中小儿子以法莲列在哥哥玛拿西前,在行军和安营时 成为中心,是因为以法莲是神主权性的拣选,得到了比玛拿西更大的祝福(创48:13,14,17-

19)。神就是这样超越人的意思,成就自己的工

作。在神拣选的工作面前,人应该谦卑赞美神的旨意(罗9:18-29)。

1:38-43 但、亚设、拿弗他利支派的数目:是对但支派和与他有着很深关系之支派的数点。在行军中或是在会幕周围安营,这些支派总是最后被提到的(安营在会幕的北边,2:25-31;10:25-27)。但支派后来从以色列支派中脱离出去,独自流离,拜偶像、行恶(士18:1-31),最后从以色列的十二支派中消失了(启7:5,8)。这成就雅各对但的将来的预言(创49:16-18)。亚设是悉帕最小的儿子(创

30:12,13),拿弗他利是辟拉最小的儿子(创

30:7,8)。

1:45 被数的:意味着他们蒙神拣选成了居住在神荣耀中的人。因为:①他们领受了征服神应许之地迦南的使命;②为老弱之人和妇女孩子争战;③被呼召成为神手中的器皿。同样,新约时代的信徒当蒙神呼召,作为神的精兵争战时不仅确信自己是属于神的,也能享受参与圣工的喜乐。所以,在这个世界上最大的祝福是被数点为神的百姓。

1:47-53 利未人没有被数点的理由:利未人没有按着支派数点,是因为神拣选他们为事奉神的人(出32:26-29)。也就是说,利未人代替以色列的长子献给神,被神拣选作他的工(3:12;8:9-15;18:3-7;出13:2,13)。利未人被免去了服兵役的义务,但这并不意味着他们没有参与神的工作。他们在象征神临在的会幕中作事奉神的工作。圣经通过以色列百姓各种各样的生活,告诉基督徒在现实中应过怎样的生活。信徒在灵里应不断的地与撒但和邪灵争战,尽心尽意地事奉神,并在神里面享受安息(太11:28;约4:24;罗1:9;来4:1-11)。

1:49 不可数点:因为利未人是被神拣选,成为了属神的人(3:12)。这件事情暗示着每一个信徒在抵挡撒但的时候(弗6:10-17),应竭力依靠神,与神面对面地交通,这种与神交通的时间可以说是履行利未人职能的时间(太6:6,18)。

1:50 法柜的帐幕:指整个会幕。把会幕称为法柜的帐幕,是因为会幕中有见证神公义和圣洁的法板十诫(出25:10-12)。其中的器具:指陈设饼桌、灯台、燔祭坛等器具的附属用品(出

25:29,38,39;27:3,4;37:16,24;39:36-39)。属乎帐幕的:指橛子和绳子等(出35:18)。

1:51 拆卸…支搭:指帐幕的移动和停留,很好的呈现出神的教会中信徒的生活。信徒在这个世界上只是客旅,所以不能把人生投在世界的快乐上,而应时刻准备,按神的引导生活。圣经中把人的一生比作云雾或草,强调不过是极为短暂的存在(诗103:15;雅4:14)。圣经特别用客旅、寄居的来描写信徒的生活,借此说明信徒在这个世界上仅是暂时而有局限的存在,不能享受永远的生活(来11:3;彼前2:11)。同时教训百姓当渴慕神永远的国度(来11:19)。近前来的外人必被治死:利未人担当着护卫神圣洁的任务。神以死亡刑罚无视并破坏神圣洁的人(撒上5章)。

1:52 以会幕为中心支搭他们自己的帐幕(2:1-

34)。这表示他们应过以神为中心的生活。

1:53 在法柜帐幕的四围:指奉献给神的人。利未人担当在会幕中事奉神的重大责任,也拥有进到神面前的特权。今天这种责任和特权也赐给了蒙神呼召成为属灵利未人的信徒,所以我们应该放弃对属世生活的追求,活出与蒙召的恩相称的生活(弗4:1;西1:10)。

灵修笔记 5月19日 民2章 杨恩霖

这章让我们看到一副以色列百姓以会幕为中心按支派安营,并行军的图画。

以色列百姓在旷野扎营排列的方式是个正方形。会幕在正中央，祭司在会幕的东面，利未的三个支派米拉利、革顺和哥辖各在北、西和南三面。 十二支派分成四组，每组三支派，在利未人与祭司的四围安营。

每组支派的营地“与会幕间有相当距离”。按照《约书亚记》3：4记载，规定约柜与支派安营间的距离为二千肘（约一千公尺）。这样的距离是为了表示敬虔与谨慎，不可就近神的圣洁。同时由约柜远远领路，百姓都可以见到，“知道所当走的路”。

这四组支派的排列如下：

第一组安营在会幕东面，是犹大、以萨迦、西布伦三个支派；犹大是首领。

第二组安营在会幕南面，是流便、西缅、迦得三个支派；流便是首领。

第三组安营在会幕西面，是以法莲、玛拿西、便雅悯三个支派；以法莲是首领。

第四组安营在会幕北面，是但、亚设、拿弗他利三个支派；但是首领。

这四组支派起行的次序为：

犹大领头的一组先行（2：9），

流便为首的其次（2：16），

利未人和会幕第三（2：17），

以法莲为首的一组第四（2：24）；

但为首的一组走在最末（2：31）。

1.以色列营地的布局，让我们看到神作事井然有序，组织严密；以色列人行走的步伐都有规定，他们是以军队的标准来要求的。神以行走旷野来训练他们成为合格的军人。他们的目的地是应许之地，是他们的安息之所。

思想：

1）神以今天我们的生活来训练我们，使我们成为能行军打仗（属灵的争战）的军人。

2）神已安排好我们人生的每一步，我们只要顺服在祂的旨意里。虽然行在神旨意中并不意味没有难处，然而有神一路的保护和眷顾，又何需恐惧呢？

2.会幕是神同在的标志，以会幕为中心安置以色列各支派的营地，这象征神与以色列的关系，神住在祂子民之间，在新约让我们看到“道成了肉身，住（原文：「安设帐幕」）在我们中间（约一14）。

神怎样引导祂的子民经过旷野，今日祂也同样与教会同在（林前十4）。

民数记第三章主要记载的是关于利未支派的任务。利未人被神分别为圣出来代替以色列人归耶和华。出埃及记十三章2节说：“以色列中凡头生的，无论是人是牲畜，都是我的，要分别为圣归我。”在旧约中，头生其实是代表着全部。也就是说，当神说以色列的长子应该归耶和华的时候，也就是意味着以色列全家都应该是归耶和华。牛羊牲畜的头生归耶和华也意味着以色列所有的产业本都应该归耶和华。

为什么呢？因为在灭埃及长子的那一灾中，耶和华的使者遍行埃及全地，当埃及长子以及埃及所有牲畜头生的被击杀的时候，其实意味着那是一场大审判，是圣洁的神对罪恶的世界的审判。正如挪亚时期，当时代的人因为所思想的尽都是恶，他们在耶和华面前是罪大恶极，所以神用洪水毁灭全地。而在这里，凡在埃及所有血气的本都应该被毁灭，只是，神用长子或者是头生的来代替全家。这场审判是蔓延埃及全地，无论是埃及人还是以色列人，在圣洁的神面前本都该死。但是我们看到以色列人居然可以逃过一劫，这是神的恩典。神用羔羊的血来遮盖以色列的罪，使得灭命使者因着血而越过以色列的家。

因此，在出埃及记十三章中，神吩咐他们，以色列头生的无论是人，还是牲畜都应该归耶和华。这其实也是在暗示着，全以色列都应该是属于耶和华的。而长子只是代替以色列来事奉神而已。

但是在民数记第三章这边，我们却看到，神要求利未人来代替以色列的长子（41节）。为什么会发生这样的改变呢？原本神拯救以色列，乃是整个以色列为“祭司的国度，圣洁的国民”（出十九6），这样的表达其实是说明以色列人是人人皆祭司的。但是，现在我们看到的是，利未人代替了以色列人成为祭司。也就是“祭司的国度”变成了“有祭司的国度”。原因是因为以色列犯罪，在出埃及三十二章中，以色列人拜金牛犊的事件，他们犯罪得罪神。而摩西就站在营门口说：“凡属耶和华的，都要到我这里来！”于是利未的子孙先悔改，都站在摩西那里去（参出三十二26）。因此，利未人就被分别出来代替以色列人来事奉神。

在民数记第三章中，我们看到利未人在神面前的事奉仍然是有分工的。亚伦的后代是作大祭司。但是，第3、4节也提醒，拿答、亚比户在西奈的旷野向耶和华献凡火，就死在耶和华面前了。具体事件是在利未记第十章1~2节。这也在提醒说，即便是利未人在神面前的事奉也必须要按照神的旨意来事奉。

所以，在民数记第三章中，利未子孙的分工是，革顺的子孙看守帐幕和罩棚，罩棚的盖与会幕的门帘以及院子的幔子，门帘和绳子；歌辖的子孙看守约柜等在至圣所和圣所以及院子中的器具；米拉利子孙看守帐幕的板、闩、柱子、带卯的座和帐幕一切所使用的器具。这是神按着个人的才能和能力所交给他们的事。

我们从圣经看到，当以色列人悖逆，以至于利未人就代替了以色列人来到神的面前事奉神。但是，在整个以色列的历史我们也可以看到，利未祭司的职任并不完全，以至于需要另外的一个超越利未人祭司的职任来代替他们完全这个事奉的职任。这就是希伯来书第七章所说的：从前百姓在利未人祭司职任以下受律法，倘若藉这职任能得完全，又何用另外兴起一位祭司，照麦基洗德的等次，不照亚伦的等次呢？（来七11节） 然后我们在希伯来七章的最后，看到：像这样圣洁、无邪恶、无玷污、远离罪人、高过诸天的大祭司，原是与我们合宜的。他不像那些大祭司，每日必须先为自己的罪，后为百姓的罪献祭；因为他只一次将自己献上，就把这事成全了。律法本是立软弱的人为大祭司；但在律法以后起誓的话，是立儿子为大祭司，乃是成全到永远的。（来七26~28） 而从另外一个角度讲，上帝并未要以色列的长子来代替以色列，而是选择了那一位真正的长子耶稣基督来代替以色列，在祂里面，我们成为一个新的群体，我们成为真正的以色列，成为“君尊的祭司，圣洁的国民，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。”（彼前二9节）

灵修分享

许秋诚 2020年5月21日 经文：民数记4章 第一部分：

利未人的职责

经文的结构：

一、哥辖子孙的职责（4:1～20）

二、革顺子孙的职责（4:20～28）

三、米拉利子孙的职责（5:29～49）

民数记让我们看到，以色列人正在为着进入应许之地而作准备。民数记顾名思义就是数点人数，而数点人数的目的，是为了进入应许之地而作战。民数记让我们看见以色列人的失败，十四天的路程，他们却走了四十年。由于他们的悖逆和不信，第一次被数点准备参与战争的这一代人，唯有迦勒和约书亚，其余的以色列人因着不信而倒毙在旷野之中。

在民数记第四章，特别记载了利未人的职责。利未有三个儿子革顺、哥辖、米拉利。利未支派的人数没有被数点在十二支派的总数中。因为利未人被数点，目的不是为着打仗，而是为着在会幕中来侍奉神。前面的经文论到：“惟独利未支派你不可数点，也不可在以色列人中计算他们的总数。只要派利未人管法柜的帐幕和其中的器具，并属乎帐幕的；他们要抬（或译：搬运）帐幕和其中的器具，并要办理帐幕的事，在帐幕的四围安营。帐幕将往前行的时候，利未人要拆卸；将支搭的时候，利未人要竖起。近前来的外人必被治死。（民1:49～51）

利未人能够在会幕中来侍奉神，这是神极大的恩典和怜悯。因为神亲自拣选利未人，代替以色列一切头生的。利未人是被耶和华分别为圣归于祂自己的，神是利未人的产业。他们的工作主要分成两大部分，一方面在会幕起行时，他们需要搬运会幕各样的物件。另一方面在会幕安营后，需要协助大祭司来完成献祭和侍奉神。

在经文中特别强调利未人侍奉任期，从三十岁到五十岁之间。也明确指出他们侍奉的内容：“哥辖子孙在会幕只要搬运至圣之物。革顺子孙要抬帐幕的幔子和会幕，并会幕的盖与其上的海狗皮，和会幕的门帘，院子的帷子和门帘（院子是围帐幕和坛的）、绳子，并所用的器具。米拉利子孙办理会幕的事，就是抬帐幕的板、闩、柱子，和带卯的座，院子四围的柱子和其上带卯的座、橛子、绳子，并一切使用的器具。同时指出利未人必须顺服在祭司的权柄之下，他们必须按照次序，规规矩矩的办事，免得他们死亡。

这段经文一方面让我们去思想基督徒现今的身份；另一方面也去思想今天教会的治理和所当有的次序。利未人今天能够来到神的会幕中来侍奉神，是出于神的拣选与恩典。基督徒如今能够来到神的施恩座前来求恩惠和怜悯，这是神给我们何等大的权利。谁能够配得在神的面前来站立和侍奉呢？罪人何以亲近神呢？罪人本应面对的就是罪的刑罚和愤怒的审判，罪人当有的结局本应该是灭亡和沉沦。而如今作为属神的儿女，我们不单没有面对审判和灭亡，反而得以站在神的殿中来敬拜侍奉神，并且还将永生赐予我们，并且应许将来有一天我们要与祂一同面对面，享受完全的与神同在。当我们思想这一切时，我们会为此而兴奋和期待吗？我们有思想这一切的背后，是因着神的儿子为我们所付上的代价吗？

同时也让我们认识到在教会的治理和牧养。利未人是按着数点的人数和名字，被安排在各自的职分上，他们需要按照次序来完成祭司所安排的任务。在神的家中，神同样设立不同的肢体来成就属神的国度。教会是基督的身体，身体由不同的肢体联合而成。同样属神教会的每一个肢体，都有神所赐下的功用，神同样按照我们的名字数点我们，让我们在教会中来侍奉祂。作为每一个属神的儿女，我们都需要按照神给我们的恩赐来服侍神！求神帮助我们，让我们带着甘心乐意的心，在教会中按照规规矩矩来服侍神，知道这一切都是在服侍我们的主。

灵修分享5月22日 民5章 徐惠婷 民5:1-6:21是民数记首次记载律例的经文。民数记有叙事及律例间隔出现的特色，所列出来的律例很有可能与上下文叙事有关。在数点完能出去打杖的百姓的人数、安排好各支派行军时安营的位置、以及列明祭司、利未人职责、数点利未人（以代替以色列长子）后，民5:1-31的三个段落列明如何处理三种带来营地不洁的情况。

第一个案例与有意犯罪无关，却与礼仪的不洁有关。这里提及三类不洁净的人要出营：长大麻疯的、患漏症的，并因死尸不洁净的。他们必须离开营地到营外隔离，痊愈后或规定的期限届满以后，行完洁净礼方可重新入营。出到营外意味着不能与以色列百姓正常交往，也不能参与敬拜活动。之所以这样规定，是因为耶和华住在以色列的营中：“这营是我所住的”（住的原文名词就是“会幕”）。在前一卷书利未记中，神为百姓制定了各样的礼仪律，让百姓明白耶和华神是圣洁的，他要求百姓也要圣洁。隔离的规定正是表明这一点。现在他们即将成为耶和华的军队出发前往应许地，在出发前再次申明即使行军时遇到这三种礼仪不洁的情形，仍要照例办理。这说明耶和华神关心他的军队必须是圣洁的，过于他的军队前进得有多迅速。 第二个案例是清除亏负同胞的罪恶。以色列人若犯了罪以致亏负了他的同胞（利6:1-

7），这样的罪也导致对耶和华上帝的亏欠，因此应该处理对付，包括要如数赔还，并另外加上五分之一，还要献上赎愆祭。人得罪人的时候，也是在得罪神。这是因为，人得罪人的时候，是违反了神要人如何彼此相待的律法。神造人，不仅仅是一个个的个体，而且要这些个体之间形成一个群体，这些个体之间的关系必须是彼此相爱的，就如同三一神三个位格之间那样的彼此相爱、彼此相顾。自从罪从一人入了世界以后，人与人之间的关系就失去了爱与信任。神所同住的以色列百姓却必须脱离这种罪恶的模式，他们必须活出爱和圣洁。因此，当他们彼此有亏负的时候，就不仅要对人赔还和补偿，也要向神献上赎愆祭。这样，百姓之间的爱的共同体才能得到维持。

第三个案例是处理丈夫怀疑妻子不忠的情形。婚姻是上帝亲自设立的，夫妻的关系常常用来比喻神要与他的百姓所建立的关系。忠诚是婚姻的必然要求。而婚外情、婚外通奸就是对夫妻关系的严重破坏。这里列出一种情形，就是并无证据显明妻子与人通奸，但丈夫却起了疑心，该如何处理。

上帝借祭司参与到案件的仲裁中，在法律上这种审判方法称作神明审判法。马里文献和赫人文献中也有交给神明裁判的例子（先假设妇女有罪，然后做一些危险动作以验证其无罪）。相比之下，这里记载的“喝苦水”是最没有伤害性的测试，并且是以不孕与怀孕的不同结果来显明妇女有罪与否。

关于疑恨的条例看起来好像重男轻女，但其实以当时父系社会的背景来看，这条例反而是非常保护妇女的。因为当时的男人只要以妻子不贞为理由就可以休妻，但这律例却规定要由祭司一同参与验证女方是否不贞，而不是只凭一面之词，此外，更透过苦水的方式指出耶和华才是定案的主。

这个条例让我们看到，上帝非常重视婚姻，所以居然把如何处理婚姻中的不贞列入“以色列营中的洁净事件”来看待，并透过亲自的仲裁来解决这种夫妻关系破坏的问题。

教会是新以色列，我们正蒙召前往将来那无比美好的应许之地，上帝要塑造我们成为一个圣洁的群体，向这个世界作见证，见证那召我们出黑暗、入奇妙光明者的美德。我们在世上的生活，我们的所言、所行，我们的婚姻，工作，处处要显出我们对上帝的敬畏，和对十字架救恩的倚靠。

灵修分享 05月24日 民 7 聂彤 阅读《民数记》，对于数字“渣”来说，

是痛苦而艰巨之事！前面几章是数人数，第7章，开始数祭物。

当然，《民数记》头10章的焦点是在于神的话，经文暗示出拥有神的话是极大的特权。神的声音从约柜的施恩座出来，显出祂的话是带有一种立约的殊荣，表明了祂的极大怜悯。神的话就是生命；这种真理的话与永生之间的联系，是永不会失落的，而且，在福音书有关基督的教训中，更能将它清晰地显明出来（约1：4：“生命在祂里头，这生命就是人的光”；6：63：“叫人活着的乃是灵，……我对你们所说的话就是灵，就是生命”）。所以，这十二位族长所做献礼物/祭物之事，可以说，是对帐幕落成、神临在之恩的感谢，也可以说是按照神的吩咐所为。

祭坛是每日崇拜的焦点，因此在奉献时，要每个支派的代表献上一切正规的祭礼，是最合适的事。定下“奉献”的先例，证明崇拜是每个支派都要参与，每个支派都要支持

的。这里首先提到素祭，可能也有这样的用意。素祭平常不过是与燔祭同献的祭，但它也是祭司最主要入息的来源。首先提到它，就强调了众首领对于支持祭司事工的决心。为期七日的祭司膏立典礼，正在奉献祭坛的那天开始（利8：11），而圣经对礼物的描述，是紧接在祭司的祝福之后，都符合这一点。从这章可以看出，献祭与事奉，是神子民生活中不可或缺的一环。新约重提这一点。基督在十字架上所献上的祭，是福音的核心:。新约作者运用旧约各种的祭礼，为祂的死提供解释。各各他如今虽然取代了铜坛作为献祭的场所，信徒却依然需要将自己献给神，并且献上金钱来支持福音事工，作为对神恩典的回应（罗12：1:）。

每一位族长所献之物都是相同的，对于这样的记录手法，现代人已很少用，然而，在摩西时代，这是最有力的记载方式——用重复的字眼，起到“强调”的作用——每个支派在崇拜神的事上都是同等，并且每个支派都决意全力支持会幕及其祭司制度。他们的牺牲绝非徒然。本章结束时，再次提醒读

者神怎样在至圣所内，从停于施恩座上的云彩之中与摩西说话。会幕不是没有住客的神龛，而是永生神的殿（89节）。

在奉献的过程中，我们可以留意到犹大再次排在第一位（参2：1-34）。从经文列出每支派在奉献当日各自带来的供物，我们看到他们的奉献都是出于自愿和平等的。

这么记载的目的是告诉我们，神纪念这些人的奉献，神必不忘记任何为他而作出的奉献人，因此祂细致地一一记录下来，而不是一笔带过。那几乎没有变化而且慷慨的重复献礼，暗示神喜悦他们的礼物，并且强化他们给后代留下来的榜样。

民数记十二章记载的是关于领袖之间争权的问题。米利暗和亚伦不服摩西的领导权，而对神的仆人摩西作出了毁谤。而毁谤的理由的第1节：摩西娶了古实的女子为妻。我们可能会问，这个古实的女子是谁，她究竟有何问题，以至于会使得米利暗和亚伦毁谤摩西呢？

姑且不论这个古实的女子是谁，从圣经第1节说米利暗和亚伦是在毁谤摩西就可以看出，摩西并没有犯错，而是米利暗和亚伦强加给摩西的罪名。其实从第3节也可以看得出来：摩西为人极其谦和，胜过世上的众人。如果摩西真的品行有亏，那么被指责也就自然很正常，也就谈不上极其谦和了。说明在娶古实女子的这件事上，摩西并没有做错什么。

那我们仍然需要来认识一下这个古实女子究竟是什么人？圣经出埃及记不是说摩西所娶的是米甸的女子吗？为什么这里说是古实女子呢？亦或是摩西休了她米甸的妻子之后，又另娶了古实女子。如果真的是如此的话，那么摩西的名声就会有亏，也就谈不上什么为人极其谦和了。

那到底这里的古实女子是指谁呢？我们看哈巴谷书第三章7节：我见古珊的帐棚遭难，米甸的幔子战兢。根据诗歌文体的平行对仗，这里的古珊就是米甸。而古珊这个字的希伯来文其实也是古实这个字的另外一种表达方式。就像是士师记三章8节中提到“古珊利萨田”，它的意思就是双重罪恶的古实人。所以，民数记这边所讲到的古实的女子其实就是指米甸女子西波拉。那为什么米利暗和亚伦会称米利暗为古实的女子，并以此来毁谤摩西呢？

其实“古实人”还有一个特点是皮肤比较黑。正如耶利米书十三章23节：古实人岂能改变皮肤呢？在这里，我们或许可以看出米利暗和亚伦仅仅是因为摩西的妻子长得比较黑而毁谤摩西。那为什么他们会因为这个不是什么问题的问题来攻击摩西呢？其实当一个人里面有嫉妒的时候，或者说罪人为了自己的目的，他是可以用任何的借口来攻击你。

这个事件最后的解决方式是神亲自出来，为摩西说话。“我的仆人摩西是在我全家尽忠的。”（7节）摩西是神忠心的仆人，他在地上所代表的就是神。当你毁谤神的仆人的时候，神必不以为无罪。所以，米利暗就长了大麻风（10节）。长大麻风是犯罪的一个体现，也是神对罪人的一种审判。而罪人是不能够靠近神的。所以，她被关锁在营外七天。百姓没有行路，直等到把米利暗领进来（15节）。

希伯来书三5~6节说：摩西为仆人，在神的全家诚然尽忠，为要证明将来必传说的事。但基督为儿子，治理神的家；我们若将可夸的盼望和胆量坚持到底，便是他的家了。所以，毁谤神的仆人摩西，神都必不以他为无罪，何况是践踏神的儿子耶稣基督的福音呢？我们若离弃基督的救恩，就更不可能得到神的救赎。正如希伯来书十章28~29节说：人干犯摩西的律法，凭两三个见证人尚且不得怜恤而死；何况人践踏神的儿子，将那使他成圣之约的血当作平常，又亵慢施恩的圣灵，你们想，他要受的刑罚该怎样加重呢？

灵修分享

许秋诚 2020年5月28日 经文：民数记13～14章 第一部分：

进入应许之地的失败

经文的结构：

一、派遣十二族长侦探应许之地（13:1～24）

二、十个探子在民众面前报恶信（13:25～14:10）

三、耶和华审判悖逆的以色列民（14:11～45）

当以色列民出埃及之后，他们在地上的盼望就是能够进入神的应许之地，并在应许之地中享受与神的同在，使得神与他们所立的约得于成就——“耶和华要作他们的神，他们要作神的子民，成为祭司的国度，圣洁的国民”。

在民数记13章中，当以色列人将要进入神为他们所预备的应许之地时，神要考验以色列民的信心。神没有直接让他们去攻取，而是神要亲自打发以色列十二支派中的族长，去窥探神的应许之地。神让这十二个族长一方面看到应许之地是流奶与蜜之地，同时也看到在应许之地有坚固宽大的城邑，有身量高大、强壮的伟人。而神给以色列民的应许——是要将这地赐给他们。

当这十二位族长看到这一切时，他们需要做出信心的回应。因为这十二位族长就代表以色列的十二支派。他们是出于信心而相信神的应许，然后带着勇气和胆量去征战；还是他们出于怯懦、软弱而不相信神的应许，并最终落在抱怨和悖逆之中呢？

经文让我们看到，这十二族长中，只有约书亚和迦勒是在神的面前出于信心来回应神的应许的。而其他十位族长则是活在惧怕、抱怨、悖逆与不信之中，他们完全将目光放在当下可见的环境上。他们忘记了神对他们过去的恩典和大能，他们完全不再相信神会带领他们进入应许之地。甚至导致的结果就是他们和会众认为神不再是良善的，他们开始质疑神的慈爱和公义，他们反而认为神要将他们灭在旷野之中。

这段经文给我们今天属神的子民很大的提醒。我们今天也正处在和以色列当时类似的处境之下。以色列民当时已经离开了埃及，他们已经过了红海，他们在走一条信心的旷野路，而这是一条通往应许之地的旷野路。我们如今仍然活在已然未然之中，我们已经脱离撒旦的权势，我们已经得着了神的救恩。我们也正走在通往新天新地的路上，这是神为每一位属祂子民所预备的永恒居所。在进入这应许之地前，今天的教会都必须在地上走这条信心的旷野路。圣经已经向教会启示在应许之地的荣美，那是真正与神同在的居所，在那里好得无比！然而在这条信心的旷野路上，是一条充满艰辛的窄路。 感谢神！耶稣基督却为我们走过这条苦路，祂亲自为我们喝下上帝带着审判的杯。求神帮助我们，我们的帮助从何而来？我们信心的焦点在那里？让我们定睛基督，朝着正路一直走入神为我们预备的应许之地。 在经文14章中，当以色列民将目光转离神，他们将目光定睛在当下的处境时。他们就活在不信与悖逆之中，他们开始抵挡神，抱怨摩西和亚伦。这就是罪人生命光景的真实写照。

面对以色列人的不信与罪，神要实行祂公义的审判。而神审判的结果是何等的可怕。“耶和华对摩西说：“这百姓藐视我要到几时呢？我在他们中间行了这一切神迹，他们还不信我要到几时呢？我要用瘟疫击杀他们，使他们不得承受那地，叫你的后裔成为大国，比他们强胜。”（民14:11～12）

当神在愤怒中要将悖逆的以色列民灭尽时，摩西却出于有爱，不断的为这群悖逆的子民呼求神，成为以色列民的中保。以至于神后悔，没有立刻将他们都杀死。神最终的审判是：“至于你们，你们的尸首必倒在这旷野；你们的儿女必在旷野飘流四十年，担当你们淫行的罪，直到你们的尸首在旷野消灭。按你们窥探那地四十日，一年顶一日，你们要担当罪孽四十年，就知道我与你们疏远了。”神同时也赐福按祂话语而活的约书亚与迦勒。“惟有耶孚尼的儿子迦勒和嫩的儿子约书亚才能进去。”“因他另有一个心志，专一跟从我，我就把他领进他所去过的那地；他的后裔也必得那地为业。”

在神与人所立的恩典之约中，当选民出于忠诚，全身心的委身顺服神的话语时，神要赐福与他们；而当选民出于不信，背离神的话语，活在罪恶之中时。神要咒诅他们，将灾祸加在他们的身上。感谢神的恩典，耶稣用祂自己的宝血为我们立了新约，他成为真正的大祭司，成为我们真正的中保，不断的在父的面前替我们代求。使得神没有照着我们当有的罪审判我们，若不然我们早已被我们的罪所吞灭。求神保守我们，使我们能够出于感恩来回应神的恩典。让我们活在神的话语之中，享受神对我们的赐福，使我们有满足的喜乐。

灵修分享5月29日 民15-16章 徐惠婷

15：1-19:22是神在宣布悖逆的以色列人（凡二十岁以上的，除了约书亚和迦勒以外）不得进入应许地之后，给未来要进入应许地的新一代以色列人颁布的补充性律法和条例。

15章记录了各种献祭、安息日的条例，以及为永远纪念耶和华的衣服繸子。这些条例提醒以色列百姓在进入迦南以后要把与神的关系放在首位。他们是属神的子民，在任何情况下都不能忘记神，也不能拒绝神圣洁的要求。

15章14－16节强调与以色列民同住的外人向神献祭适用的条例与以色列人并无差别，这表明外邦人与以色列人亲近神的途径是一样的，也预示着不论是以色列人，还是外邦人，都是透过神所预备的赎罪祭才能得救。所以旧约里已经隐藏了福音的内容，神的心意不是只满足于拣选以色列人，而是愿意万民都归向他，成为他的子民。

神给以色列民的律法体现了公平、正义的原则，如果是误犯的罪，可以透过献上祭物得到赦免，而如果是故意犯罪，则要被剪除。因为故意违反神的律法，本质上是对神的藐视和挑战。这里就举了一个例子，就是关于违反安息日要如何处置。在今天的文化看来，很难理解为什么在安息日捡柴要招致死刑，并且死刑是由全会众来执行。这是因为对于以色列人而言，安息日是神与他们立约的记号，是神吩咐他们世世代代都要遵守的命令。明知上帝颁布的这一诫命，但还在安息日劳作，就是对神旨意的挑战，是骄傲的体现。

神知道百姓容易忘记神的律法，因此吩咐他们在衣服边上作繸子，在底边的繸子上钉一根蓝细带子，使他们看见了就想起要遵守神的律法，维持圣洁。而在这段的结尾，神再次强调他与以色列民立约的关系，他曾经如何拯救他们，他要作他们的神。

16章记载了可拉、大坍、亚比兰的叛变，17章记载了神确认亚伦祭司的职任，18章记载了祭司和利未人的职责以回应可拉的背叛，19章记载了接触尸体不洁如何得洁净的条例以回应当时那些悖逆的以色列人死亡的事件。

可拉是哥辖的孙子，是摩西的表亲，是对百姓进行宗教教育并在会幕中事奉的利未人。可拉背叛的动机是他不满足于现有的位置和身份，而想要取代亚伦成为大祭司。流便的子孙大坍、亚比兰、安叛变的原因，可能是为了挽回他们的先祖流便失去的长子位份。而二百五十个首领在摩西、亚伦还没有被拣选为以色列全会众的领袖之前，这些人可能就已经是在各家族中有相当权力的人。他们本来就因自己的地位和权力被掩盖而生气，所以恰好遇见可拉的叛逆，因此就参与了这次叛变。

这三类人背叛的本质还是出于人的骄傲，表现在人对权力、荣耀的欲望。其实，摩西、亚伦的姐姐米利暗因为同样的罪被神严厉惩罚这件事也没过去多久。我们会想，为什么他们要重蹈覆辙呢？其实，这是撒但背叛上帝的重演。跟随耶稣的十二门徒中，也常常争论谁为大。这就是罪人的本性。人根本无法靠自己解决骄傲的罪。

神对可拉一党的审判是严厉的，这些叛逆的人被神直接击杀，或是地开口吞灭他们，或是被神降火烧灭。这事之后的第二天，全会众聚集起来向摩西、亚伦发怨言，神就降下瘟疫，杀死了一万四千七百人。神的圣洁要求他灭绝全会众，但因着亚伦站在活人与死人中间的祷告，神收回他的手，止住了瘟疫。同样的，如果神只有圣洁、公义的性情，就意味着所有的人都得被灭绝；但是他却垂听了他的爱子所献上的祷告，使我们因他爱子所献上的赎罪祭得蒙赦免，得享永生。我们不得不为着这样的救恩献上感谢，并且我们永远无法测透，主啊，你为何这样爱我们？

倘若我们对被神重用的弟兄姐妹产生嫉妒的心，我们就是走在可拉的路上，结局必是灭亡。求主帮助我们，向他承认我们的过犯，并且求他更新我们的生命，使我们不再贪图虚浮的荣耀，能够谦卑自己，寻求荣耀主的名。

灵修分享 05月31日 民 19-20 聂彤 许多后世的基督徒，看《摩西五经》中

以色列人的悖逆，总以为自己若是看见当年神为以色列人所施行的神迹，一定不会像他们那样“不信”。人总是会小看自己的罪性，特别会站在一个“旁观者清”的地位上，看历史中在罪性里挣扎的人们。却不知每个人都在“历史中”，因此，就都是在罪性里挣扎的人。

所以当《民数记》来到19章，讲到利未人洁净的条例，是接续18章，也是因为16章的一个大事件：可拉、大坍、亚比兰夺权事件的后续，在此事件中，亚伦——大祭司的地位再次确立。而祭司，作为“站在活人死人中间”的“中保”，圣洁是必须的。

坚持要用红母牛，大概也是基于类似的因素。祭牲的颜色通常是无关重要的。但这牛必定要红色，好代表血。红母牛不是正式的祭，因为牠是宰在营外而非祭坛旁边，并且也是焚烧，却是与“祭牲”是焚烧不同。因为是这个“焚烧”，是为制造有净化作用

的灰。故此，连血也要焚烧（5节），这是旧约中全无平行案例的作法。血是圣经中最具洁净和成圣作用的媒介，基于同样理由，为使灰的效力更大，火中还加上了其他传统上有洁净作用的媒介：香柏木、牛膝草、朱红色的线──洁净大麻疯患者也是用这些东西（利十四4；参：诗五十一7）。很多现代人都会把本章所描述的这种仪式，视作迷信者的法术，和证明旧约的人是何等原始浅薄的例证。但今日的人类学家已经了解到，不论是现代非洲还是古代文献，从事“神秘仪式”者都不是在无知状态中运行仪式。他们不是在施法术，而是进行典礼。这些典礼和我们所有的一样，都是其所在社会，看为生命至深真理的表达。

而到了20章，又发生了大事件，说的“大事件”，因为此事发生后的结果，是摩西和亚伦都无法进入神的应许地——迦南。这事件，圣经称为“米利巴水”，意思是“因水而争闹”。这之前还有一件不太大的事：摩西的姐姐——米利暗在寻的旷野，加底斯之地过世（1）；20章结束时，亚伦也步了米

利暗的后尘，死在何珥山上。“米利巴水”事件，因摩西太过愤怒，没有听从神的吩咐（神让他“吩咐”磐石发出水来，他却击打了磐石，还击打了两下<7-11>），以致，他也只能止步应许地之外。

似乎这位上帝很严苛，就这样一点“小错”，就不让这几位领袖级人物进入应许之地，太那个吧！是的，人无法了解神的圣洁，也就无法明白人的罪，在神看的何等污秽和不能容忍。旧约之所以有那么繁琐的洁净及献祭之礼，就是因为神太圣洁，又太爱人，只好屈尊降贵，忍受人不完美的献祭和洁净，来与人亲近。那样繁琐的礼仪，都不完美，更何况赤裸裸的犯罪。人的罪，归根到底就是反叛神的管理，反对神的权威。不论那人之前是怎样的，违背神，就是犯罪，之前的“义”就无法拯救其身。

当然，圣经也给我们看见，摩西，及后世的诸多“罪”人，因神的恩典和他们自己的信心，还是灵魂得救的，且有一天，当基督再临时，将与后世圣徒，一同有身体的复

活！

第一部分：每日灵修分享：

铜蛇（21章）

1）争战的路线，21：1-3 ；10-31，以色列人确实的路线已经很难重构。有人认为他们基本上是从何珥山东行，然后在以东西面边界以外向北行，到撒烈溪。他们沿着撒烈溪，在以东和摩押之间向东行，然后沿着摩押东面的边界往北，到达亚嫩，继而西行到王道。他们先在何珥玛的地方被毁灭了亚拉得王。在火蛇事件之后他们征服了亚摩利王西宏，跟着向北推进征服巴珊——噩的王国。巴珊是约但河东肥沃的草原，在以色列人要横过约但进入应许地的地方以北。征服了巴珊，以色列人便返回摩押平原对着耶利哥安营。

2）民21：4-9虽然第一代的以色列人已经死亡殆尽了，新的一代兴起来，开始往迦南地前行，一路争战到底。但是人的罪性实在顽梗，父辈的罪也影响下一代，这里新一代的百姓再一次为他们的生活条件而发怨言，结果神派了火蛇进入他们中间。以色列人中死了许多，而且有更多的人快要死去。

3）神回答摩西的代求，吩咐他造一条铜蛇挂在杆子上，并答应说，任何人一望这铜蛇，伤势就得痊愈。在这里，神采用了一种意想不到的火蛇解毒法，不是服用以它们毒液制成的血浆，而是把一条人造蛇高挂在杆上，中毒者只需看它一眼，便立即康复。

4）铜蛇的预表 铜蛇代表咬他们的火蛇被审判，凡是看见这个被审判的铜蛇就得到医治。耶稣在约翰福音三章中清楚的说明摩西在旷野怎样举蛇，人子也必照样被举起来，叫一切信他的都得永生。

摩西举起的铜蛇就是耶稣的预表，我们可能以为圣经中蛇一贯是代表魔鬼，为什么可以指向耶稣呢？其实我们只要了解旧约摩西举蛇的故事，就能清晰的了解耶稣指向的含义。以色列人被蛇咬，这铜蛇就是代表蛇，被挂起来，就代表铜蛇被审判。而新约的十字架，就是审判的意思，而耶稣在十字架上担负我们的罪，换句话说就是上帝看着此时的耶稣就是满了污秽，因为我们的罪都加在他的身上，他成了令神憎恶的“蛇”。当神审判了蛇，就是审判了我们的罪，这就成就了我们的救恩，我们只有接受耶稣在十字架上代替我们的罪而受的审判，仰望他接受他，就得赦免。何等奇异的恩典，圣洁的主竟然成了我们的赎罪祭！

5）但是铜蛇后来成为以色列民的绊脚石，最后在希西家的时候被毁灭了（王下一八4）。拯救的标志不是我们迷信之物，十字架不是让我们在胸前划，或在家里拜的偶像。十字架背后意义才是我们接纳的信息，因为他代表了耶稣的代赎。

灵修分享6月5日 民28-29章 徐惠婷

今天我们来到了民数记28-29章。现在以色列百姓即将要进入迦南地了，神把以色列人所要遵行的献祭条例与各个节期整理成一个统一的法典赐给了摩西。借着献祭，以色列百姓得以与神进行交通，包括罪得赦免，向神奉献自己、全然顺服，向神感恩、还愿等等。借着献祭，以色列百姓也得以向周围的外邦人作见证。

与利未记相比（利未记主要是着重在平民献祭的职责），这两章记载的是祭司进行公共献祭的责任。

1. 每日、每周、每月常献的燔祭

祭司每天早晚都要献上燔祭，这被称作常献的燔祭。燔祭预表着将来耶稣基督背负世人的罪把自己作为燔祭完全地献给神，为我们成为永远的中保。燔祭也教训我们应常常把自己当作活祭全然献给神。

记得有首赞美诗《爱是不保留》唱道：“谁人受痛苦被悬挂在木头，至高的爱尽现于刺穿的手；看血在流反映爱没保留……”是的，神的爱就是这样慷慨，甚至过于我们所能理解的。这就是毫无保留的爱。因此，我们对神的爱也理当这样毫不保留。

每日所献的祭提醒我们，我们不应该只是在参加公共崇拜的时候愿意向神献上自己，而是天天都要向神委身、爱他、事奉他。这个世界要求我们只能把信仰局限在礼拜堂的四面墙内，局限在礼拜天短短的两个小时；我们也很容易落入这样可怜的光景中。因此我们需要天天来到神的面前，献上我们的燔祭，求他帮助我们在这个世界中分别为圣、荣耀他。

除了每日的燔祭，每周的安息日也要献上燔祭，所以安息日的时候祭司总共要献三次祭。安息日是神亲自分别为圣的日子，是以色列百姓属神的标记。借着遵守安息日，百姓向世人彰显他们对神的创造权能的信靠，以及对将来那永远的安息的盼望。今天我们知道真正成就这永远安息的是为我们偿付罪债的救主耶稣基督，因此我们在主复活的日子过安息日，纪念他的拯救、等候他的再来，并因此被激励为主而活。

每月的月初也要献祭，除了献上燔祭以外，还要献上赎罪祭。当时周围列邦的偶像崇拜者也常是在月初的时候向他们的偶像献上供物，以换取偶像的祝福。以色列百姓月初的献祭却与外邦人不同，他们献上的是代表全然奉献的燔祭，并且还要献上赎罪祭，表明他们是蒙恩的罪人，需要上帝的赦免之恩，并且愿意为上帝而活。

2. 除酵节、七七节、吹角节、赎罪日、住棚节献的祭（燔祭、赎罪祭）

接下来是一年一次的各类节期，包括除酵节（逾越节没有公共献祭）、七七节、吹角节、赎罪日、住棚节。这五大节期的共同点在于，祭司都要献上燔祭与赎罪祭（还有素祭、奠祭），只是祭物的种类与数量各有不同，其中住棚节的祭物是最多的，甚至超过其他节日的总和（因住棚节恰逢收藏土产时）。这些节期的意义包括记念神过去的拯救（除酵节）和保守（住棚节），感谢神的赐福（七七节、住棚节）、宣告新年到来（吹角节）、向神认罪悔改（赎罪日）。

保罗在歌罗西书提到，这些日子原是后事的影儿，那形体却是基督。这些献祭和节期的条例是把人引导到基督面前的训蒙的师傅。既然基督已经将自己一次献上，他所成就的救赎就使我们这些信靠他的人可以直接来到神面前，不再需要遵守这些节期了。但是这些节期仍然提醒我们，我们在基督里所蒙的是何等的恩典，以及我们当如何回应这恩典。愿我们借着回顾以色列百姓所遵守的这些节期，来向神献上感谢、悔改并奉献自己。

民数记30-31

30章讲了关于人许愿的事情，旧约的人也许愿，圣经说，他们说约束自己的话，许愿也可以理解成要把自己献给神，例如拿细耳人，也可以是承诺某一种向神尽忠的行为，例如禁食祷告等等。

我们从这章经文看到的第一点信息便是，我们的神是看重话语诚信的人，神也是在祂与人的盟约当中守信施慈爱的神。因此祂要求每一句向神说出的话，不是随意且不负责任，不考虑后果的，这代表着一种，我们应有的对神的态度，因为祂是神，是万王之王，祂的身份不允许我们以一种随随便便的态度来和祂说话，更不要说我们对祂所做出的承诺。然而透过这点来看的话，上帝在这段话语当中的着重点似乎并不在此，乃在于祂的饶恕与赦免，因为在这段经文里，祂特别怜恤人在许诺这件事情当中的“冒失”，在这里，上帝特别提醒我们人在某些时候的局限性，话语的局限性，尤其是女子在父母的权柄之下，女人在丈夫的权柄之下，她们的许愿需要得到在世上权柄的认可。

上帝在这里并不是说人在人的权柄之下，这权柄可以限制上帝对人的权柄，而是上帝要求我们需要活在次序与权柄之下。圣经在这里所讲的不是女性地位低下的问题，而是讲次序。我们提到次序总会感受到不公和压迫，专制与利己，这应当是被罪玷污的次序，因为神起初所设立的次序都是为我们的益处，正如造物主与被造物的优先次序一样，造物主一定是在首位的，但是罪性本身要我们违背这样的次序。当我们思想这段经文的时候，我们除了看见言语的重要性，看见许愿的重要性之外，我们也当看到上帝希望我们自己能够成为一个在次序当中的人，尊重上帝所为我们设立的权柄，放在我们实际的处境当中，或许我们应当有更多的思想，很多时候我们对父母的冲突顶撞，难道真的是父母太过于传统、愚昧、不开化或是违背圣经的真理，抑或是我们习惯性的在所有的问题上，不愿意服从权柄和约束，希望自己决定自己所要作的每一件事？对于刚出生的婴儿，如何给他喂奶，如何训练他的睡眠本身尽管有他的重要性（例如为了让孩子养成更好的习惯，我们不一定要在他哭泣的时候就抱起他），但是这件事从本质上来说不一定可以成为我们和代表传统的父母争吵的焦点，但很多时候我们常常在许多事情上轻忽了上帝放在人与人之间权柄和次序的关系，这是我们应该悔改的地方。

上帝吩咐以色列人击杀米甸人是源于米甸人在摩押平原，用十分卑劣的手段，让米甸女子诱惑以色列人，是他们远离上帝。（民数记25：1-3），这是巴兰的计谋。可能看经文的时候我们会有疑惑，为什么以色列人打了胜仗，掳走了人与许多的财富，神却是不喜悦的，很多时候我们觉得旧约的上帝似乎更加严厉，因为对外邦人总是赶尽杀绝。我们这样认为常常是我们理解上帝作为的有限性，因为我们总是以自己的慈爱来定义上帝的慈爱，以自己的公义来定义上帝的公义，但是实际上，上帝自己才是真正的慈爱与公义的定义者，我们若是从一个错误的慈爱观与公义观去定义的话，我们就得不到正确的结论。在这里其中一个理解便是，因为当米甸女子诱惑以色列人犯罪的时候，这些米甸的女人就是罪和邪恶的执行者，而以色列人没有杀了他们。另一个层面我们应该承认，上帝才是这个世界一切正义、美善、公义的制定者，祂是创世记当中始祖想要逾越但是却不能逾越的真正的善恶的辨别者，上帝的本质是公义与圣洁的，终极意义上来讲，罪恶在地上的存留是与神公义圣洁的属性相违背，因此必然有一天，这些都必定在神的愤怒审判当中被毁灭。从这一点去看待旧约中上帝命令以色列人对外邦人的战争姿态，我想可以理解为是上帝行使了那在末世行使的对罪的清除，从益处上来讲，就是为了使祂的百姓可以远离罪恶，并清楚罪恶的后果与审判。

灵修分享 2020年06月07日 民 32聂彤 当《民数记》来到32章，看见以色列人

就要进入神应许的迦南地了，可是，又又又出幺蛾子了：迦得支派和流便支派不要进迦南！（老摩西太难了！上帝太不容易了！！）很多人看旧约，说旧约的“神”很“霸道、残忍”，是“顺者昌，逆者亡”的上帝。人带着“自我为中心”的有色眼镜，个人按照自己依然败坏的“良心”，寻找，甚至制造按自己心中想象和渴望的样子的神，绝对无法明白《圣经》中的上帝。单单从这里，《民数记》32章，就知道《圣经》中所展示是上帝，是即印在人的基因中，又别与人堕落的记忆的神——祂的爱无限，祂的恩典无限，祂的公义无限！

有初期基督教解经家将“宁要物质丰裕，也不愿住在应许之地的迦得和流便，与福音书中以类似借口来忽略基督呼召的人相提并论（路14：18～20）”，某深以为意。人的罪性，无时无刻不在彰显。记得2001年“9.11”时，某正在米国读硕士，那天早晨去上课之前，知

道双子塔遇袭，下午下课回到住处，一直关注此事的母亲大人，一脸震惊和惶恐，说双子塔倒了，上了一天的课而无暇顾及此事的我们更是觉得这不可能，因为觉得那里有很多基督徒呢，神怎么就允许呢？这也是米国国内一霎时就全国所发的疑问：神不保守米国了吗？这时，有一位牧师的女儿就严厉指出：我们在1960年代就一致并坚决地将上帝赶出我们的学习、家庭，强调所谓的自由，而今，我们需要为我们自己“争取”的“自由”负责任时，又来找寻上帝吗？

迦得族人和流便族人的行径看似得到了许可，甚至他们还承诺帮助兄弟族人得到应许之地为止，他们才会返回自己的地业。算是“仁至义尽”了，圣经似乎没有太多的评价。但仔细观察6-15节，他们实际上与当初12支派的12个探子（除迦勒和约书亚外）所犯的是一样的：不愿顺服神；或者说，认为神所定的，不如他们自己的决定：10个探子认为以色列人绝对无法战胜巨人族亚纳人；迦得族人和流

便族人觉得，神的应许地——约旦河西岸，不如现在他们攻下的约旦河东岸来得富饶。再推论下去：上帝的“眼光”还不如他们的眼光。而事实证明，他们确实这样推论了，尽管他们稍微改变了下策略，若不是摩西质疑、斥责他们，可能全员都要就地安营了。

不过，在另一方面，加尔文则指出，因为他们的行为，以色列的领土得以扩张，是神看顾的例证——祂从人的罪中，创造了美好的事物。神才是“全知、全在”的，祂可以将人在罪中所构建的错误扭转，并加上赐福，使之成为美好。这让某想到，真正不犯罪的人是找不到的，但愿意悔改的，就会有美好的结局——成为完全，并渐渐成为完全！

灵修分享6月26日 申1章 徐惠婷 摩西五经的最后一卷《申命记》是老人摩西（时已120岁）的告别讲道。讲道的对象是新一代的以色列人，他们有的是在加低斯巴尼亚背叛事件发生时年纪在20岁以下的，有的是在旷野流浪生活期间才出生的。在他们即将要进入迦南地之前，摩西要告知他们过去那段苦涩的不顺服的历史，使他们知道以色列民族的失败与痛苦的原因何在，并呼吁他们以史为鉴，顺服神的律法，作属神的子民。

申命记1:6-4:43是申命记三篇讲章中的第一篇，主要回顾了过去四十年的旷野生活，强调了上帝是如何眷顾自己的百姓，又是如何审判了百姓的不顺服与背叛。

上帝是如何眷顾以色列人的呢？没有经历过先前那段宏伟历史的新一代以色列人需要知道上帝对他们这个民族的具体恩惠。首先是1:10提到的，他们的人数如同天上的星那样多，这是成就了神在创15:5所赐给亚伯拉罕的应许。他们从刚到埃及时的70人，经过四百年以后，人口竟超过了200万，虽然旧一代的以色列人因着背逆死在旷野，他们的总体人数却没有减少。

其次是在旷野路上，耶和华神抚养以色列百姓，如同人抚养儿子一般，供应吗哪、鹌鹑和水，并且以云柱、火柱引导他们所当行的路。

并且，十二探子去窥探迦南地回来所报告的内容也证实神对他们的应许是真实的——“耶和华我们的神所赐给我们的是美地”。

这位与以色列人立约的神不单供应以色列人的需要，应许他们美好的流奶与蜜之地，也对他们有如父亲对儿子的要求。父亲的责任不单是供应儿女肉体的需要，还包括了教导和塑造，也就是牧养儿女的灵命。因此，神透过摩西赐下以十诫为本的律例、诫命和典章，吩咐以色列人遵守，如同神在伊甸园里给他的儿子亚当颁布诫命一样。

而自从亚当吃了分别善恶树的果子背叛神之后，他的后代都和他一样，选择背叛和不信。即使以色列人经历了那么多神迹，面对现实的艰辛，他们仍是抱怨，甚至指责神将他们领到旷野让他们渴死、饿死。上帝极大地忍耐他们的背逆（只是施行小范围的审判），一直到加低斯巴尼亚事件，上帝降下严厉的审判：那一代20岁以上的成年男子都不能进入迦南地。

让我们来看这次背叛的事件。根据申命记1:19-25节的记载，差遣探子去窥探迦南地并非神主动发起的计划，而是神应以色列百姓的要求而为之。而当探子回来报了好消息，又报了坏消息（这个坏消息足以抵消了前面这个好消息），全以色列百姓都选择相信了坏消息，相信人的理性判断，而不相信神的应许。

所以原本只要走十一天的路程，上帝让他们走了三十八年的时间，这三十八年的时间他们一直在旷野中绕来绕去，实在是困苦。旷野三十八年既是对旧世代的审判，也是对新世代的训练。上帝训练事工的重点就是训练以色列人信靠他，顺服他的话语。

不单以色列旧世代是新世代的教训，而且百姓最景仰的领袖摩西也成了他们的前车之鉴。摩西因为在米利巴水的事件中，出于对百姓的怒气，做了他一生极为后悔的一件事，使得他不得进入迦南地。领袖犯罪，对全体百姓的影响是巨大的，因此，上帝的管教也是极为严厉的。不论是这些不信靠神的以色列成年男子，还是偶然被过犯所胜的领袖摩西，他们都没有能改变上帝的心意，尽管他们切切恳求。（申1:41-45,3:26-28） 我们从今天的经文中看到，我们真是和以色列人一样，是容易忘恩负义的人，我们倾向于满足自己的肚腹和肉体的私欲，甚至我们在依靠上帝的时候，其实是想操纵上帝满足我们的私欲。逆境将我们心里的隐恶暴露无疑。我们可以从何处得救呢？当以色列人意识到自己的罪，向神献上祭物的时候，就在表明，我们自己救不了自己，我们需要一个代替我们的。当神的独生子在十字架上饮尽那苦杯时，就成就了这个祭物所预表的。我们是不信的，是不顺服的，是没有爱心的，是放纵的，是邪恶的，因此我们就只能像那个税吏一样，来到上帝的面前，祈求他的怜悯临到我们。我们当向他祈求，不要让我们滥用他的恩慈，失去了敬畏之心，在不顺服的道路上越走越远，以至心变得刚硬。让我们常常驻足于十字架下，思想：救主为何受害？让他的恩爱激励我不再服侍自己，乃为他而活。

06月27日 申命记二章

【申2:5】不要与他们争执；他们的地，连脚掌那么大的一块，我都不给你们，因为我已经把西珥山赐给以扫作产业。

在这段经文当中，我们应该分为两部分来看，第一个部分是上帝吩咐以色列人，不要攻打摩押、亚们、以扫人，关于这处的叙述是值得我们留意的。不攻打这些民族，和以色列人的历史有关，我们可以思想这些民族的祖先，以色列人是雅各的后裔，而以扫则是雅各的哥哥，原本是长子，但是轻看长子的名分，因此尽管我们所看到的是被骗走长子的祝福，实际上也是他轻忽长子名分最后的结果，但是即便如此，上帝也应许赐给他产业；摩押和亚们虽在诞生的历史上并不光彩，但是他们都是罗得的孩子，罗得是亚伯拉罕的侄子，原本亚伯拉罕也是希望把产业给他。上帝很明确的吩咐以色列人不能攻打他们，也就意味着旧约以色列人在上帝旨意当中的征伐，并非是无理由的，不征服这些民族，从侧面反应了以色列人政府征服迦南地的正当性，因为神并不是让他们随意的，无条件的征服任何国家。

【申2:10】（以前有以米人住在那里，这族人人数众多，身体高大，像亚衲族人一样。 【申2:11】这以米人，像亚衲族人一样，也算为利乏音人；但摩押人称他们为以米人。 第10-12节用括号表示，实际上这处经文很重要，【申2:14】自从我们离开加低斯．巴尼亚，直到过了撒烈溪的日子，共有三十八年，等到那世代的战士都从营中灭绝为止，正像耶和华向他们所起的誓一样。14节的经文告诉我们，此时以色列人被上帝放逐在旷野当中已经将近40年了，那么原本他们从埃及逃离后，其实很快就来到了迦南地边上，准备攻打迦南，可是遗憾的是，他们派出12位探子，最后有10位都回报那时候居住的人太强大了，我们还记得他们是怎么回报的嘛？

【民13:28】只是住在那地的人强壮，城又坚固又十分高大，并且我们在那里也看见了亚衲族人的后裔。他们回来就说，那个地方的人太高大了，是亚衲族的后裔，这是一个当时被称为巨人的民族，因此他们就畏惧不敢进去迦南地，可以说，以色列人在迦南地之所以流浪了将近40年之久，正是因为他们轻看了上帝的应许，也不信上帝的应许。而今天，他们那惧怕的一代已经几乎死亡后，他们再次经过这些地方，只是那些所谓的亚纳族人以及他们曾经所盘踞的地盘也都被其他民族占领了，其中就有摩押人，亚们人、以扫人，这些以色列人可能不太能看得上的民族，这难道不是讽刺嘛？上帝用历史的真实打脸了昔日以色列人的不信。

【申2:25】就在今天，我要使天下万民听见你的消息都惊慌惧怕，而且因你的缘故发抖疼痛。’

新的一代以色列人重新踏上他们的父辈曾经踏过的土地，上帝再次坚定他们的信心，赐给他们应许，他们必定要战胜希时本王西宏，这是一个考验的时候，上帝要观看这些新的一代，他们是否仍旧愿意相信上帝的应许，以色列百姓回应了上帝的应许，并坚定的执行。“就在今天”是一个特别的日子，我们的人生当中或许也有许多”就在今天”的时候，可能每个人的处境和所面对的事情各不相同，但是要记住，抓住上帝的应许，相信上帝所赐给我们的应许，在我们愿意信靠基督的时候，在我们立志跟从祂的时候，就在今天，上帝要让我们从万民当中出来，回应祂，活出祂喜悦的生命，我们是否做好准备呢？千万不要像昔日的犹太人，他们本就可以进入那流奶与蜜之地，可是他们错失了，一等就是40年，就是一辈子，就是失去，求神帮助我们，让我们知所当信，行所当行。

灵修分享 2020年06月28日 申3聂彤 最初读《申命记》是时候，总觉得和之

前几卷有多处的重叠，似乎是多余的。事实上《申命记》是神引导新的一代去认识祂，并且去经历祂，不是只有一点点的认识，而是进深的认识，也不是只有一次的经历，而是在经历上不住的更新。对神的认识和经历有了把握，对接受神的权柄就少有难处，作百姓的以色列民是如此，作神儿女的我们也是如此。对神的无知或只有一知半解，都是十分妨碍人对神作绝对的拣选，神也不喜欢人作糊涂人，祂只喜欢人向祂单纯，单纯与糊涂是完全的两回事，单纯是对神有把握的信靠，糊涂是一厢情愿的幻想。所以神常常安排环境让我们去多经历祂，在经历中更深的认识祂，好坚定我们对祂的信靠。

对于只发生过一次的事件，人都可以看它为偶然的，但事情接连的发生，就没有人可以说它是偶然的。《申命记》第3章的回顾，便是继续提醒百姓：神从来不让拣选又跟随祂的人，对祂存有偶然的感觉，祂一直作工在人的身上，使人在许多的主观经历上，得出了对祂在客观认识上的肯定，叫人不能推诿，只能一心一意也毫无保留的跟上祂的定规。在击败巴珊王的战役中，神特别提到战利品中巴珊王噩所睡的床，“他的床是铁的，长九肘，宽四肘，都是以人肘为度。现今岂不是在亚扪人的拉巴么。”（11）这一个提说是有深意的，先是说到亚摩利人在日常生活中对铁金属的使用，这是当日文化高度发展的记号，也是生活富裕的表明。其次是提及床的尺寸，这是说出人的体魄的雄伟，印证了那地的居民是巨人，是“伟人”。亚摩利人的文化与人的体格都大大的超越过神的百姓，再占上地利优越的条件，一般说来，以色列人是不能与他们抗拒的，在战争中一定失利。但事实不是这样，失败的不是以色列人，而是处处占优势的亚摩利人。对神没有把握的人不可能在神的路上走得好，因此神不住的光照我们，拆毁又造就我们，叫我们能好好的走上祂的道路。我们常常误会神的安排，总以为祂不引我们走通达平顺的路，故意与我们为难，又不听我们的祷告。我们是何等的得罪祂，但祂默然忍受我们的误会，至终把我们的脚步引到正路上。

在神与亚伯拉罕立约的时候，已经指明迦南七族的人恶贯还没有满盈，现在已经到了满盈的地步，神要藉着以色列人的手把他们赶出去。亚摩利人是犯罪和拜偶像很显著的民族，神也早就警告以色列人，若是容留那地的居民，这些人必要成为他们眼中的刺，肋下的荆棘，也必在他们所住的地扰害他们（参民33：55）。要完全除减亚摩利人，在人的感觉上真的是很难下手，但他们还是把那地的居民“尽都毁灭”，因为他们领会，不能给罪和撒但留下地步。我们承认，没有同情心的人在人间总是少数，对人，我们实在要多有同情，但是对罪和撒但就不能有同情，因此，对给撒但用着来传播和扩散罪的人，我们只能作绝对的分别，免得他们成为网罗使我们得罪神。

在本章的最后，摩西复述一件悲伤的事：摩西不能进迦南！摩西确实是爱慕能进入应许地，但神没有答应摩西（26、27），这是显明了神的公正与严明，而摩西的默然顺从也向神的百姓作了见证，让他们认识神的性情而衷心的敬畏神。摩西虽是不能进迦南，但他爱慕神应许的心思，带给神的子民宝贵的勉励。

摩西上毗斯迦山上，他看见了所爱慕的迦南，对他来说，他认识了神的应许地，亲眼看见了神的应许地。他不能过约但河，对他来说，他没有享用到神的应许。认识与享用在属灵的事上是很重要的，神的心意是要我们享用祂，因此我们不单是要认识祂，也要进一步去享用祂。认识是带进享用的，光有认识而没有享用，那不仅是不完全，而且那认识是否是真的认识还是一个问题。

第一部分：每日灵修分享：

申命记4章

1）1-24，申命记是摩西最后的遗言，他带领以色列人四十年，最后在摩押平原上最后一次证道，这是他跟从神经历神的心得。因此他用了语重心长的话：“你只要谨慎、殷勤保守你的心灵，免得忘记……”（9节）：“你们要分外谨慎……惟恐你们败坏自己。”（15，16节）；“你们要谨慎，免得忘记……”（23节）；“我今日呼天唤地向你们作见证……”（26节）。摩西太清楚知道人心本性的倾向离开上帝的律例典章而活，因此他迫切地叮嘱以色列民要切切记住他的劝勉，因为他的劝勉就是重述上帝所吩咐给他的话。

此处的主要观念是「学习」和「教训」（10-14节）。与神相会片刻，聆听祂的话是一回事；能持守信心又是另一回事。以色列民常处于「忘记」神的作为的危险中（9节）。因为忘记与否是属于心和灵的事，所以他们必须鞭策自己和子孙，勤于学习和教训神的话（10、12-14节）。

2）25-40，这民日后若转向偶像，他们将被掳去（25～28节）。即使这样，他们若悔改而归向耶和华，耶和华必叫他们复兴（29～31节）。没有别的国曾享受以色列人的权利，尤其是他们得拯救离开埃及时蒙神施行的神迹（32～38节）。因此，他们应顺服神，享受他不断的祝福（39，40节）。可惜，以色列人因不顺服和不认真听从耶和华的警告，以致犹太人历史里出现全民被掳的悲惨事件。神的警告并不是空话；没有人，也没有国家，可以不顾这些警告而不受惩罚。

摩西以总结他的主题重点来结束他的第一次讲话：没有别的神像以色列人的神，祂向以色列人启示自己；也没有别的民像以色列民，因他们蒙这位神拣选，从列国中分别出来（参三24，四

7）。祂奇妙地把以色列民从埃及为奴之地拯救出来，为要使他们在应许地上得生命和自由，而在这应许地上，只有祂作他们的王。在这事上，祂显出了祂的爱（37节）和管教（36节）。爱与管教是不可分割的；当以色列人谨慎遵守神那爱的话语，他们就会得着生命（40节）。

3）41-49，摩西在约但河东——比悉、基列的拉末和哥兰——分定三座逃城（41～43节）。这里开始摩西在约但河东摩押平原上的第二次讲话（四44-二十六19）。

4）【申4:30】日后你遭遇一切患难的时候，你必归回耶和华你的上帝，听从他的话。

摩西在此首次预言，以色列人若证实为不顺服神，便要从应许地被除去。然而，他们若回转归向神，神便施怜悯使他们复兴。“日后”。在先知讲述这信息后的年代，并以耶稣基督再来复兴以色列为最后的高潮。

灵修笔记 6月30日 申5-6章 杨恩霖

申命记5章

重申诫命（1-21节）

这是新一代的以色列人将要进迦南地之前，摩西再次重申神与以色列人所立的约。摩西说：“这约不是与我们列祖立的，乃是与我们今日在这里存活之人立的。”（申5:3）如果我们仔细留意神与以色列人所立的约，我们就可以发现所立的约不仅是涉及当时立约的人，也涉及他们的子孙后代。因此摩西强调，神设立的约，乃是与以色列众世代的人所共立的。

经文7-21节，是我们所熟悉的十诫，也是以色列人需要重视和谨守的法则。为何他们需要遵守？原因是神把他们从埃及为奴之地拯救出来，使他们成为自由人，使他们成为神的子民，受到神的保护。这也应当成为他们爱神的动力。这一大段的十诫再次重申，要使以色列人知道他们与神的关系，又让他们知晓神是赐恩惠的主。

在新约中，耶稣没有重申十诫，但是祂总结诫命的一句话，将十诫的精意指明：“......你要尽心，尽性，尽意，尽力爱主你的神，其次就是说：要爱人如己”。

我们需要常常记念神拯救我们的恩典，如此，我们才能爱祂，才能爱人。

听神的声音（22-33节）

长老们惧怕听到神的声音，因为神在赐下律法时所彰显的极其大而可畏的威严与荣耀和声音是人的血肉之躯所不能承受的，故此，这些长老们就要求摩西成为他们与神之间的传言人，或者说中保。其实，神本来安排摩西的角色就是中保的角色，并非百姓商量出来的结果。摩西的这个中保的角色就是新约耶稣基督的模型，这是神为人所安排的一条出路，一条可以到神面前的路。只有透过中保，人的罪才能够消除，人才能够遵守神的诫命，人才能够坦然无惧地进到神的面前。 申命记6章

摩西督促以色列人当爱耶和华，顺服祂的一切话，并且要彻底将这些话教导他们的后代。

教育下一代（7节a）

以色列人作为神的选民，曾经得着神大能的眷顾与保守，就当承担使命，将亲身经历的训导下一代，使他们也可以承受神的应许。并且要将神赐下的律例典章教导他们，使他们知所遵从，不至偏离正路，招神咒诅。这是我们可以为下一代预备的宝贵的属灵遗产，不单是肉身的子女，其实神家里的属灵的子女或弟兄姊妹，也极需要明白神的诫命典章。我的长辈就写一本书《夜间的

歌》来教导我们，让我们认识神的作为。

随时随地谈论神（7节b）

这是以色列人主要的谈话内容，他们要彼此教

导、提醒。不论坐在家里与行在路上；躺下与起来都当谈论神的律法。今日我们可能很少机会见到此等情景，信徒之间的彼此对话往往与世人没有分别，不是风花雪月，就是道人长短，愿这节经文不单提醒作父母的，也提醒我们更看重神的话，并乐说不疲。

随处可见（8-9节）

神的重点是选民当将神的话语谨记在心中；无论个人、家庭、整个社会，都当爱遵守神律法的教导。我们不能只是满足于拥有很多美丽的圣经；重要的是使神的话语在我们的生活中随处可见，就是说我们说话，我们做事，都可以看到神的话语对我们深深地影响着。

申命记第七章，可以说是申命记里面最让人困惑的一章，但也是最令人兴奋的一章。在第七章中，特别提到了关键的词——圣洁。可是说圣洁是神赐于祂子民的一个特权。所以，这一章我们可以关注的是关于圣洁的特权。

第七章6节说：因为你归耶和华你神为圣洁的民，耶和华你神从地上的万民中拣选你，特作自己的选民。

当我们要认识圣洁这个主题的时候，我们需要关注圣洁的两个方面。首先，是关于圣洁的命令。当圣洁说：“你们要圣洁”的时候，这是一个命令。但另外圣洁也是一个标识，这是陈述的一个事实，你们是圣洁的，这是一个恩典。

当然对神的子民来说，这两点都是真的，一方面我们是圣徒，这就表示了，我们已经圣洁了，我们是被分别为圣的。

当保罗写给加拉太的书信的时候，他是写给加拉太的圣徒，或者是哥林多，也一样的。虽然有时候他们的行为不像圣徒。但是保罗却说他是写给教会，就是在基督里被分别为圣的人。

另外圣洁也是一个命令：你们要圣洁，因为耶和华你的神是圣洁的。第一个对我们来说是命令，第二个就是指出神的性情。神的性情就变成鼓动了我们要怎么样去遵行命令。

然后我们来看这一段经文。我们先来看看外面这个世界的本质是怎么样的，跟这里这个里面的世界作出对比，这就是圣洁的意思，就是要分别出来，完全奉献给神。就是为了属灵的事奉。然后就是为这个世界。

你看摩西他怎么样定义这个世界？“耶和华你神领你进入要得为业之地，从你面前赶出许多的国民，就是赫人、革迦撒人、亚摩利人、迦南人、比利洗人、希未人、耶布斯人，共七国的民，都比你强大。”

我们对外面的世界有什么认识呢？那这边很清楚的指出了。他不是在讲埃及人，或者是巴比伦人，或者是亚兰人。就是这七国的人。他们特别威胁到以色列的圣洁。就是现在住在迦南地的那一些人。七个名字。他就用了七这个数字。那是代表什么？就是说在迦南的所有的人。这些人是怎么样的，他是比你强大的人。我们已经四十年都知道这一件事了。你知道他们在加低斯巴尼亚的时候，他们拒绝进去那应许之地。因为他们说他们比我们强大。他们是在那地的巨人。那个城的墙要高到天那样子。我们做不到，他们会把我们杀掉的。然后毁了我们的孩子。所以他们就退后了。

现在是四十年以后了，那些迦南人怎样了？他们现在比较软弱了吗？神是不是等到迦南人比较软弱一点了，然后就把以色列人带进去呢？没有。他们还是仍然比以色列人强大。常常都是这样子，神的子民所居住的世界，是一个很强的世界。比我们所有的资源都强大。

我们要在这个世界生存的机会怎么样？要怎么样才可以生存呢？这个很明显的，我们不可以靠着人的力量去达到这个圣洁的生命。神的命令是人做不到的，我们面对的世界比我们更强大。

那好像圣洁就是一个担子了，我们怎么去作呢？那有趣的是，神指出了哪一些是仇敌？以色列人没有自由去选择谁是他们的仇敌。耶和华是他们的元帅。可是那些仇敌是真实的，而且他们是强大的。

然后在我们的情形，以弗所书第六章保罗所说的，我们不是跟血肉之躯在争战，可是我们是在跟黑暗的掌权的在争战。在空中那些属灵的力量。

今天也是这样子的，这个战事不一样了。可是这个要求是一样的，对这样子的一个威胁，我们要有怎么样子的回应呢？你要知道这个是以色列人他们作为神的子民，他们要生存，在外部的一个威胁。我们来看第2节，“耶和华你神将他们交给你击杀，”

所以看看这边的要求跟回应。“你要把他们击杀，你要把他们灭绝净尽，不可与他们立约，也不可怜恤他们；不可与他们结亲，也不可将你的儿女嫁给他们的儿子；也不可叫你的儿子娶他们的女儿”。为什么不可，因为他不想他们民族的血变成混血吗？根本不是这样的，是他们属灵的血。

这里的危险，他们危险不是因为他们很强壮。第4节，“因为他必使你儿子转离不跟从主，去侍奉别神，”我们还在谈这个示玛，以色列，听啊，耶和华神是你唯一的神。里面的威胁就是说，使你忘记了耶和华是你的神。外面的威胁就是其他的人会让你去跟随别神。就不再跟随耶和华了。他们去侍奉别神，“以至耶和华的怒气向你们发作，就速速地将你们灭绝，”你现在选了别的神，你就像迦南人一样了。亚伯拉罕的后裔对你一点意义都没有了。你的先祖是从埃及出来的也没有意义，你现在变成神怒气的焦点了。 你们应该要作的是这样，“拆毁他们的祭坛，打碎他们的柱像，砍下他们的木偶，用火焚烧他们雕刻的偶像。”这是你对这些异教要怎么样去处理。可以烧的，你就把它烧掉。不能烧的，你就用锤子把它砸碎。这就是你应该要作的。你要从这个地上，把他们神的名字除掉。所以这个就是圣洁的命令。 为什么神要拣选你？为什么神要拣选以色列？并不是因为他们是很伟大的民族，他们是人数最少的，他们只是人口很少的一个民族。可是有第8节，“只因耶和华爱你们，”可是这根本就不是一个答案，为什么神要爱你们？因为祂爱你们。摩西你没有在帮我们解答，所以这是繁衍了这个奥秘。在神的心里面，是藏在祂的心里。跟这个被爱的人的素质完全无关。是爱他的那个神的素质。祂就会守向他列祖所起的誓。祂必须要爱以色列，祂告诉他们的先祖，祂会的。并不是因为以色列是谁？而是因为神说过的话。是祂向先祖的忠心。祂就用大能的手领他们出来，从为奴之家救赎他们，这是神的爱。

我们应该对这个神奇异的爱作出怎样的回应？第11节：所以你要谨守遵行我今日所吩咐你的诫命、律例、典章。

从12节开始，讲到神与人所立的约之间的三角关系。那就是神所拣选的子民，在神所拣选的土地来接受神的治理。所以，这是关于神——人——土地之间的关系。当圣约子民遵守神的诫命的时候，祝福不仅临到子民，也临到那个土地，以及土地上的出产。这也是关于约里面的祝福，当然，如果悖逆的时候，约的咒诅同样会临到约的子民，甚至土地也都受到咒诅（参申二十八章）。 第八章，主要讲的是对神子民的一个测试。第1-2节是耶和华对以色列的目的，“我今日所吩咐的一切诫命，你们要遵行，好叫你们存活，人数增多，且进去得耶和华向你们列祖起誓应许的那地。”这是耶和华向你列祖起誓要给你的地，三件事情：要得那地为业，存活，人数增多。第2节，“你也要记念耶和华你的神在旷野引导你这四十年，是要苦炼你、试验你，要知道你心内如何，肯守祂的诫命不肯。”当然这些试验并不是说你要不要守祂的诫命，那些诫命代表了某些的事情。代表什么？我们是不是忠心的器皿。 这里的测试，就是他们缺乏，神没有让他们有所有的食物，去试验他们的信心，看你是不是会依靠祂所给你的粮食。有时候，当我们很困难的时候，对我们来说并不是件坏事。神是我们最后解决问题的方法。我们就向神呼求，神帮助我，我需要你。可是当你有所有一切的时候就怎么样呢？我们所面对的测试就更难了。

11节开始提到，你要谨慎，免得你忘记了耶和华你的神。在什么样的情况底下会忘记呢？12节“恐怕你吃得饱足，建造美好的房屋居住，你的牛羊加多，你的金银增添，并你所有的全都加增。”这是一个梦想，我们都有这样的梦，我们希望住在一个漂亮的房子里，有一个很好的工作，有一辆大汽车。我想去哪里，什么时候去都可以。可是我们看14节，你要小心了，小心什么？你的心。“你的心，心高气傲。忘记耶和华你的神，就是将你从埃及地为奴之家领出来的，你忘记了这个神引你经过那大而可畏的旷野，有火蛇、蝎子、干旱无水之地。祂曾为你使水从坚硬的磐石中流出来，又在旷野将你列祖所不认识的吗哪赐给你吃，是要苦炼你、试验你，叫你终久享福。”

你要小心了。不要忘记了这位神，你欠祂所有的一切。17节，这是另外一个假设在讲话的人，他就是要再强调这个重点，“恐怕你心里说”当然心也讲到我们的意念，这是你的思想。“这货财是我力量、我能力得来的。”我是一位很好的牧师，你看我的教会，她有多好，我作的事情都对的。小心，这是成功的悲剧。因为健康和财富可能比饥饿会给你更大的危险。

18节，“你要记念耶和华你的神，因为得货财的力量是祂给你的，”这是很重要的，所有我们的才干都是神给我们的恩赐。每一个机会都是神的恩赐。每一个资源都是神的恩赐。是我的力量，我的手成就了这一切吗？你要小心了，假如你忘记了耶和华你的神，随从别神，事奉敬拜牠。你们必定灭亡。这是我今日警戒你们的。

这是很大的悲剧，这就是成功的悲剧。最终就是因为你的成功，因为你对你成功所作出的回应，神就把你好像当做迦南人一样对待。好痛！

灵修分享

许秋诚 2020年7月2日 经文：申命记9～10章 复述以色列的罪

经文的结构：

一、以色列进入应许之地不是因自己的义（9:1～6）

二、以色列曾造金牛犊惹动耶和华的怒气（9:7～21）

三、摩西成为了以色列的中保在神前代求（9:22～10:22）

申命记第九章一开始，就直接指出神对以色列人的应许，而这个应许曾经也赐给了上一代人，但上一代人却没有完成。这个应许就是要进入到神的应许之地。他们要过约旦河赶出比他们强大国民，要得广大坚固、高得顶天的城邑。在他们看来这是一件不可能的事情，但神却要亲自成就这件事情，因为是耶和华神在他们前面过去，如同烈火，要灭尽他们，将他们制服在以色列人的面前。 在经文9:1～6节中，不断在强调一件事情。耶和华你的神将这些迦南人撵出去，将应许之地赐给以色列民，绝对不是因着以色列人的义，而是因着迦南人的恶。同时经文也强调，以色列民得于进入神的应许之地，也是因着神与亚伯拉罕、以撒、雅各起誓所立的约，神亲自应许亚伯拉罕和他的后裔，要将神的应许之地赐予他们。因此神必按照祂自己所起誓的成就。

当神论到以色列民时，也指出以色列民是硬着颈项的百姓。在后面的经文中，就不断在指出以色列民是如何硬着颈项，如何悖逆惹神发怒。摩西在不断的表明，以色列人能够进入神的应许之地全然是神的恩典。也不断在表明，神拣选以色列民，不是因为以色列民比迦南人更加的义，相反他们都是同样悖逆的。而神为什么就专爱以色列民呢？原因是：“耶和华你 神从地上的万民中拣选你，特作自己的子民。“耶和华专爱你们，拣选你们，并非因你们的人数多于别民，原来你们的人数在万民中是最少的。只因耶和华爱你们，又因要守他向你们列祖所起的誓，就用大能的手领你们出来，从为奴之家救赎你们脱离埃及王法老的手”。（申7:6～

8）

神与列祖所立的约，使得神必按着祂自己的大能来成就所应许的。这是何等大的恩典。如今我们能够成为属神的儿女，全然是神的怜悯和拣选。绝对不是因着我们的义，甚至也不是来自我们自己的信心，就连信心都是上帝的恩赐。但我们却常常活在因行为称义之中。我们总想透过自己的义来换取神的救恩，我们仍然活在自我救赎之中。

可以说，因行为称义的教导，在我们的生命之中是根深蒂固的。我们的内心反而是抵挡因信称义的教义。因为当你在内心中选择相信时，就意味着你需要否定你自己，你必须承认你的无能。你首先需要承认你就是一个罪人，你的罪不单得罪了人，更直接得罪了神。你所犯下的罪，会面对上帝直接的审判咒诅，你需要承认你自己不能够靠自己来解决罪的问题。以至于你需要依靠基督的救恩。而我们人的内心往往不愿意这么去相信，我们会很自然的活在自我称义之中。我们的内心会很自然的告诉自己，你要相信自己，你一定行的，我们不愿意让基督在我们的生命中来掌权，因为罪的本性就是自我为中心的。

做个简单测试，就是你愿不愿意在人的前面来承认自己的罪，如果你不愿意在人的面前来承认自己的罪，你在神面前的认罪也是虚假的。圣经说：“你在祭坛上献礼物的时候，若想起弟兄向你怀怨，就把礼物留在坛前，先去同弟兄和好，然后来献礼物”。（太5:23～24）如果我们真的是因信称义的，我们就能够接受别人对我们的劝勉和指正，我们就能够坦然无惧的在人的面前，在基督的面前来认罪悔改。相反，如果我们还是活在因行为称义之中，我们很自然就会在别人指出我们的罪时，开始自我防御，开始逃避自己的罪，开始反驳对方，甚至开始指责对方的问题！

在经文9：7～10:22节，都在论述一个大的主题——以色列人的罪。摩西再一次提醒以色列民，他们是何等的悖逆。他们曾经是怎样在何烈山惹神发怒，他们制造金牛犊，他们全然悖逆神。他们本应该承受审判的咒诅，甚至被灭绝！他们在神的面前没有什么义可言。而神却使摩西成为以色列民的中保，不断的替以色列民来代求和承受罪的后果。最终使得神的愤怒得于平息。

因此以色列民只要敬畏耶和华你的 神，遵行他的道，爱他，尽心尽性侍奉他，遵守他的诫命律例，就是我今日所吩咐你的，为要叫你得福。看哪，天和天上的天，地和地上所有的，都属耶和华你的 神。耶和华喜悦你的列祖，爱他们，从万民中拣选他们的后裔，就是你们，像今日一样。所以你们要将心里的污秽除掉，不可再硬着颈项。

感谢神！如今神已经赐下超越摩西的中保——耶稣基督。祂全然为我们承担一切罪的咒诅和审判。他也在父的右边不断的替我们来代求，使得我们能够得于进入神所为我们所预备的应许之地——新天新地。也让我们因着基督的救赎，活出因信称义的生命，使我们能够顺服神的话语，活在神的赐福之中。

灵修分享7月3日 申11-12章 徐惠婷

申命记11:1节：你要爱耶和华你的神，常守他的吩咐、律例、典章、诫命。

申命记11章是承接10:12-22节的内容，那里谈到神对以色列人的恩典——从万民中拣选他们，以及神对以色列人的要求——敬畏神、遵行他的道、爱他、尽心尽性事奉他。可以说，申命记不断在重复的一个主题就是，神对以色列人是何等地慈爱眷顾，因此以色列人应当尽心尽性地爱上帝。申命记11章是接下来这段律例、诫命、典章的序言，再次强调了神对以色列人过去的恩典，劝勉他们遵守耶和华的律法以至蒙福。

这里摩西对百姓说，我并不是和你们的儿女说话，因为他们并没有经历先前你们所经历的，包括耶和华神对以色列人的管教，神的威严、大能的手和伸出来的膀臂。所以，你们要爱神，要常守他的吩咐、律例、典章、诫命。

摩西强调，爱神是遵行律法的根本动机与正确态度。我们爱神，因为神先爱了我们。在神与人的关系中，总是神先采取主动来爱人，然后才吸引人来爱他。上帝按着他的形象与样式创造了亚当，又为亚当创造了帮助者夏娃，又将万物委托他们管理，使他们管辖一切的受造物，这一切都是神的恩典，人没有一点功劳。正如保罗说的，万有都是本于他，依靠他，归于他。所以我们理当有的回应就是感谢，并且自发地、甘心乐意地爱神。

对于以色列人来说，他们需要不断地回顾历史，不断地重温上帝是如何用大能的手把他们从埃及地为奴之家领出来的，以及上帝是如何管教悖逆的百姓的，好让他们对神保持着感谢与敬畏。否则，他们对律法的遵守很容易就变成了与上帝换取祝福的筹码。顺服，就蒙福；悖逆，就受咒诅，初看起来，主动权好像掌握在以色列人手中，仿佛只要我遵守了律法，神就必须使我得福。事实上，这都是神的恩惠。其实是神乐意用这样的激励与惩罚机制来引导以色列人顺服他的话语，而并非以色列人有资格要求神如何对待他们。这就好像父母在训练儿女顺服时，也会采用奖惩机制，为要使儿女蒙福。儿女需要明白父母的良苦用心，不是为了得到祝福而顺服，而是为了使父母因他欢喜而顺服父母的教导。因为父母如此的训练最终是为了使儿女得益处。

同样地，神对以色列人的严格要求亦是出于对以色列人的眷爱。倘若神任凭以色列人拜偶像，犯各样的罪，那么以色列人与其他民族一样，至终的结局就是灭亡。然而，神从万民中拣选了他们，就是要将他们塑造成一个圣洁的民族，使他们成为万邦的见证，引领万民来归向神。因此，神先爱了以色列人，并且赋予他们使命，显明他也不是只爱以色列人，而是爱他所创造的每一个人。 为了保守自己的心常在神的爱里，摩西指示以色列人，你们要用各样的方式将神的救赎恩典、以及神所吩咐的一切话存记在心、且要用可见的方式表达出来（系在手上、戴在额上），还要不断地在各种生活的场景中随时的教训你们的儿女，不单如此，还要将神的话写在房屋的门框上并城门上，提醒自己，提醒子孙后代，也向外邦人作见证。 12:1-26:19是以色列人到了应许地以后当遵守的律例、典章。12章就是论到以色列人到了应许地以后当如何敬拜耶和华神。所有这些规定都是在提醒以色列人来到神面前敬拜，必须存谨慎、敬畏的心。

为何我们常常被自己的罪缠累，无法活出圣洁的实际？我们从神给以色列人颁布的律法中可以得到什么提醒呢？摩西花了许多的笔墨指示以色列人怎样看重神的话语。如同以色列人需要时常回顾他们列祖是如何蒙神恩待，拯救，好让他们有动力去爱神，以至于愿意遵守神的律法；我们也需要借着各种各样的方式让自己浸泡在神的爱里，常与神有位格性的相交，以至于我们愿意离弃自己的罪，弃绝世界的风俗，成为神美好的见证。每当我们以为我们的罪深到令自己厌恶的时候，我们需要记得，总是要回想，神如何拣选我们、塑造我们，神在过去的日子如何恩待我们。即或罪的深渊、黑暗看似遮蔽了我们的双眼，但是在神那里，总是有亮光照进我们的内心，引领我们回转。因他永不离弃我们！

上帝对祂子民的殷勤教导总是在一切

都还没有发生之前就开始，本章所描写的也不例外，上帝不停的藉着祂的仆人来告诉这些以色列人该做什么，不该做什么，透过各样的做法来告诉这些容易忘事的以色列人，盟约到底是什么，祝福是什么，以及咒诅是什么。如果你是父母的话，对于孩子的外出你不免要老生常谈几句，对于上帝这位天父，祂对我们的爱更是淋漓尽致的彰显在辽阔的救赎历史当中。

4你们过了约旦河，就要在以巴路山上照我今日所吩咐的，将这些石头立起来，墁上石灰。5在那里要为耶和华你的 神筑一座石坛，在石头上不可动铁器，

把没有凿过的石头漫上石灰，是当时记录文字的较为简易的做法，因为这样人们便可以在石灰还没干的时候在柔软的石灰上写字，等到石灰干了以后，字就留在石灰上了。上帝吩咐以色列人要将律法的一切话写在石头上，并且嘱咐以色列人在坛上献祭，是平安祭和燔祭。百姓的回应按着神的吩咐

应该是欢乐的，我们或许很难想象全部的律法刻在石头上与欢乐会产生什么样的关联，但这种画面其实很真实的提醒我们，来到律法面前的人不应该是愁苦的，反倒应该感觉到幸福，因为律法是上帝对选民的爱，律法是保守，让我们避免踏入一个罪的深渊，在这个深渊里是对神的抵挡，而抵挡神的后果唯有永远的沉沦。

你今日成为耶和华你 神的百姓了，10所以要听从耶和华你 神的话，遵行他的诫命、律例，就是我今日所吩咐你的。”

如果我们仔细思考这句经文的话会觉得很诧异，这句话岂不应该在出埃及的时候就说了吗？难道以色利人经历了如此漫长的岁月，才成为耶和华神的百姓？也许如此陈述的原因与上帝给祂子民关于土地的应许有关，上帝要在祂自己的应许当中认识这个群体，上帝如此看重这样的应许，而我们也应当在应许当中来回应上帝。圣经中说“你今日要成为上帝的百姓了，所以你们要听从……遵行……“，圣经并没有说，你们

今日要成为上帝的子民了，从此以后可以衣食无忧/顺顺利利……，上帝并没有按着我们人的欲望与追求来满足我们，但是上帝在应许当中赐给我们最好的，便是在一种遵行祂诫命的生活当中让恩典临到我们，这是我们需要去知道的，人的堕落始于始祖吃了那分别善恶树的果子，始于人对上帝产生的质疑，始于一个人与上帝平等的念头，始于人想要按着理性来评估上帝是与不是，你今日要成为上帝的百姓了，我们要遵行祂的诫命、律例，言外之意是，透过遵行，我们将会恢复与神的关系，便如同返回伊甸园当中一样，难道这不是最美的事情吗？

灵修分享 2020年07月12日 申28聂彤

《申命记》28章，简单说就是“祝福与

咒诅”。一开始，用简单的条件句︰你若听从……耶和华必……。这是神在盟约背景之中的应许。以色列并不需要做甚么事，才能得到这个盟约。因为盟约是神恩典的礼物。但接受盟约就是得到尊贵的身份，能以享受耶和华的祝福。以色列是神立约之民。神所以施展大能把她拯救，又和她立约，理由不过是祂自己的恩典。以色列为感恩之故，接受了祂的邀请。创造维持她国家身分，又赋之以意义的，是她与耶和华所立的约。以色列实行她独有的生活方式的惟一办法，就是维持与耶和华的相交。她全部的“平安”（salom）──即她一切的幸福──都是本乎此约。

违背耶和华，就是辜负拒绝自己生命的源头。失去了和耶和华的相交，就和生命隔绝。她基本上就是要在生命的祝福以及死亡的咒诅之间，作出抉择（30：15～20）。过去神曾把以色列从实际的埃及奴役中拯救

出来，但以色列若不爱他，以顺服来承认他的主权；若不把自己看作神的新妇，保持纯洁；若不珍惜自己作为神所特别喜爱的民，却选择像别国一样，便要被买回奴役之中。可是，到时她变得那么凋残，连做奴隶也无人要。“多给谁，就向谁多取。”（路:12：48）以色列人所得到的权利远超其它列国，因而她的责任也更大，惩罚更严厉。

人若细想这些咒诅，会因耶和华的忿怒而吃惊。这里每一句话都没有造作，每一个细节都不用人去想象。摩西大胆、直率地绘画这幅图画。以色列必须知道不顺服所带来的后果，她便晓得敬畏“耶和华你神”可荣可畏的名。

是以奖赏并非第二十八章的重点。在世俗的条约中，祝福和咒诅都不过是制裁的方法，与耶和华的盟约截然不同。试问怎样才能在充满盼望、享受神福、有美好应许的情况下过活，答案必然是要与耶和华保持相交，顺服祂的诫命，才能得着这样的生命。此外别无他法。以色列若否认祂的主权，拒绝祂的律法，就会步上死亡之路。耶和华对以色列

一切的爱既被拒绝，祂就要提出控诉，令审判临到他们，好使他们能够得到整肃、炼净、复兴。审判的目标是要他们悔改。

有趣的是，这章中，“祝福”的篇幅与“咒诅”的篇幅之比，似乎严重失调。68节中，“祝福”只有14节，其余皆是“咒诅”。某个人观点认为：这一方面表示——违背神是极其的“罪孽深重”、“罪无可恕”；另一方面可以看出，神恩典之浩大，爱之深广，祂的救赎可以遮盖许多的罪！

第一部分：每日灵修分享：

申命记29-30章

摩 西 的 第 三 篇 讲 道——有 关 应 许 地 之 约（29～30章）

1）在摩押所立的约（29：1～21）摩西在此重申西奈之约：摩西呼吁所有百姓顺从与耶和华起誓所立的约（10～13节），并提醒他们，这约对他们的后裔同样有效（14，15节）。

摩西重述这约来警告百姓，若不遵守约中当尽之本分，就会受神严厉的管教，不守约的结果就是痛苦的惩罚。摩西重述这约来警告百姓，若不遵守约中当尽之本分，就会受神严厉的管教，不守约的结果就是痛苦的惩罚。背叛者应慎防任何引诱他们事奉外邦列国之偶像的事情，不要以为他们纵使这样做，也能逃避神的怒气（16～21节）。

2）申 29:29隐秘的事是属耶和华─我们 神的；惟有明显的事是永远属我们和我们子孙的，好叫我们遵行这律法上的一切话。——摩西呼吁以色列人遵行耶和华明显可畏的话语，以致于得生命。而不要越过神的话，追求隐藏奥秘的事，神的话语没有启示，我们就不要用好奇心过分的探究，这样做只会令你的信仰进入玄学，没有任何实际的益处。基督徒应该注重神的话，而不要注重神迹奇事和方言预言之类的事情。

3）30：1～10 本章预料百姓会破坏约，并被带往被掳之地去。这当然就是后来所发生的情况。摩西将这些话告诉百姓，只要回转归向神，他就会立刻接纳他们。他的怜悯超乎人所能想像的，也超过我们所能相信的。犹太人虽然存心偏离他，神仍体恤他们和救回他们，倘若他们悔改归向神。他领他们回到应许地。除了这实质的复兴外，还有属灵的更新（“耶和华你神必将你心里……的污秽除掉”——6节）。这样，百姓便能享受顺服神的祝福，而他们的仇敌却被咒诅。至高神忠告的话必不落空，尽管那些受忠告的人确实失败了。神必成就他向列祖所说的话，并永远把地赐给他们的子孙。在被掳之后（他知道那是无可避免的），他复兴他们和改变他们。这就是那位无条件地付出爱的、伟大之神的工作！

4）申 30:6耶和华─你 神必将你心里和你後裔心里的污秽除掉，好叫你尽心尽性爱耶和华─你的 神，使你可以存活。

——这节经文是预言有一天，当他们被掳以后，神要召聚他们回来。并要在他们心里做真正的割礼，从心里把他们的污秽除掉。这是指向耶利米书和以西结书所预言的新约（耶三二39；结三六24）。这新约就是指向耶稣基督所立的新约，即只有耶稣基督才可以直接的在人的心里做割除罪恶的工作。因此这一段话是一个清晰的预言指向耶稣带来的救恩。l

5）30：11～20 摩西呼吁百姓在生与福和死与祸之间作一抉择——顺服得生，叛逆致死。神不强迫人顺从他的旨意，他让我们自行决定顺从他或是弃绝他。摩西极力恳求他们选择生命与祝福。

申 30:11

我今日所吩咐你的诫命不是你难行的，也不是离你远的；

申 30:12

不是在天上，使你说：谁替我们上天取下来，使我们听见可以遵行呢？

申 30:13

也不是在海外，使你说：谁替我们过海取了来，使我们听见可以遵行呢？

申 30:14

这话却离你什近，就在你口中，在你心里，使你可以遵行。

罗 10:6

惟有出於信心的义如此说：你不要心里说：谁要升到天上去呢？就是要领下基督来；

罗 10:7

谁要下到阴间去呢？就是要领基督从死里上来。

罗 10:8

他到底怎么说呢？他说：这道离你不远，正在你口里，在你心里。就是我们所传信主的道。 罗 10:9

你若口里认耶稣为主，心里信神叫他从死里复活，就必得救。

罗 10:10

因为人心里相信，就可以称义；口里承认，就可以得救。

——申30：11-14这段话语告诉以色列人：耶和华知道以色列人并不能完美的遵从神的律法，所以告诉他们并不是在行为上你要如何完美，而是真的在口上，在心态上来忠心遵从神的命令。上帝注重的是他们的心转向他，有一颗忠诚的心志。这也是新约保罗引用这段经文所说的意思（罗10：6-10）。保罗延续摩西对于救恩的看法，并不是完美的行为使人得救，而是口里承认，心里相信，没有人可以靠自己做成基督所做成的救恩，上帝已经将这个救恩白白的赐下，不在行为中，在你的心中，你来依靠他，相信他，承认他就必得救。感谢神，摩西和保罗都被圣灵感动，讲出了我们得蒙拯救是靠恩典，而非行为。基督是我们口中和心中的律法，他是我们这些不断悖逆的人唯一的盼望。

6）三Ｏ15～20 摩西呼吁百姓在生与福和死与祸之间作一抉择——顺服得生，叛逆致死。神不强迫人顺从他的旨意，他让我们自行决定顺从他或是弃绝他。摩西极力恳求他们选择生命与祝福。神所要求的回覆能带来好的结果，包括日子长久和丰盛的属灵生命，摩西从“（你要）专靠他”这句话暗示这个意思。不然的话，他们只可选择咒诅。

灵修笔记 7月14日 申31章 杨恩霖

摩西离世前的劝勉（1-13节）

摩西即将离世，但是离世之前有重要的话来劝勉以色列人：

1.耶和华神必亲自领他们过约旦河。在以色列人的眼中，摩西是一位“神人”，但是“神人”也是人，也是要死去的。摩西在神的家中服事，让以色列人会深深地觉得非摩西不可，以色列人很容易把摩西当成偶像来崇拜。摩西提醒以色列人是神亲自带领他们，亲自为他们争战。

2.神选合适的领袖约书亚来带领以色列人。约书亚从年轻的时候就一直跟着摩西，摩西也以身作则，言传身教成为约书亚的榜样。约书亚从没有擅自作主越过摩西的吩咐，他是忠心且是专一地跟从，直到后来神吩咐摩西把权力移交给约书亚。约书亚能够承担起带领以色列人的使命，绝对是经得起考验的。

3.神借着摩西勉励以色列人当坚强勇敢，不要害怕。这是因为神是与他们时时同在的。人很容易忘记神的同在，特别是发生战争，或者突然来临的灾难时，人就会忘记了神的同在。摩西特地提起过去他们面对亚摩利人的两个王（西宏和噩）神是如何为他们争战的。

4.神不会撇下以色列人，不会离弃以色列人，这跟神曾跟他们立的约有关，也因为神的属性，他是可靠的，信实的。以色列人若信靠这位信实的神，必会经历到依靠这位神所带来的平静安稳。

试想我们自己是否为前面的道路感到惧怕吗？今天的世界，就好像当时的以色列人在走旷野路一样，我们不能被周围恶劣的环境所影响，当然我们也不能跟随极有魅力的领袖，因为再有魅力都会死，我们需要时时依靠那位为我们舍命的并赐给我们生命的救主耶稣基督。

5.摩西吩咐百姓都要学习神的律法书，男人，女人，大人，小孩，或者寄居在以色列人当中的都要学习，好敬畏耶和华神。同样在现今，我们也都是一直地要求基督徒要读神的话一样，为何要读神的话？圣经都是 神所默示的，于教训、督责、使人归正、教导人学义都是有益的，叫属 神的人得以完全，预备行各样的善事。

(提后 3:16-17 )

见证之歌（14-23节）

这段说话，是神对摩西和约书亚说的。神其实已预先指出了以色列人以后所行的路，他们将要在所居住的迦南地，违背与神所立的约而拜偶像；神要向他们掩面，并按他们所行的惩罚他们。

为何前面神应许不会丢弃以色列人，但在这里却要刑罚以色列人呢？其实，不是神不守信，而是以色列人先违背了神的吩咐，以致他们受到背约所带来的管教。因此，神吩咐摩西写一首诗歌（19），作为见证之歌，因为它是以色列人受祸的见证（19），其见证的主要内容，是以色列人的背逆，及所招来的审判。

谨守律法的吩咐（三十一24～29）

这段经文，是记载摩西亲自写下神的吩咐，不单涉及以色列人的信仰，也包含以色列人在立约关系之下的生活。

律法所放置的地方是神的约柜旁，其目的是见证以色列人的不是（26）。约柜代表神的同在，又是立约的象征；而律法则是他们可具体依从的法则。

这段经文让我们看到律法成为以色列人的“家传之宝”，世世代代地传递下去。今日我们不一定需要别人的教导才可以知道神对我们生命、生活的要求，神已将祂对世人的启示记在圣经之中，圣经应当成为我们生活的标准。

申命记三十二章可以说是对前面申命记的一个总结。神要摩西写一首歌来总结神对以色列的心意，让以色列人能够世世代代记住耶和华的救恩。所以，三十二章可以说是摩西在面对以色列的会众，他要教导关于上帝的福音。

有人称申命记就像是新约的罗马书，我认为这是一个很好的对比。申命记并非只是摩西在重申神的诫命，而是摩西在教导关于“神的妥拉”，不仅仅只是关于律法的层面，更是关乎神对以色列人救恩的福音。而三十二章确实对整个申命记有个美好的总结，使我们记住耶和华对祂的子民救赎的福音。 首先，神的福音是指向神在历史中对祂子民所成就的救赎恩典，福音是具有历史性的。申命记三十二章指出，当耶和华遇见以色列的时候，以色列人是处在什么样的处境中。“耶和华遇见他在旷野荒凉野兽吼叫之地，”（三十二10a）这边的旷野荒凉野兽吼叫之地不仅是指以色列人所经行的旷野之路，更是指向埃及。以色列人原本是在一个充满危险的处境中，他们被奴役，被压榨，甚至是被虐杀。然后神用大能的手和伸出来的膀臂拯救他们，使他们脱离埃及法老的手。不仅如此，以色列人更是在公义和圣洁的上帝面前，他们是悖逆的子民。神却透过羔羊的血把他们从神灭命的审判中拯救出来。

上帝不仅把以色列从埃及这个充满危险的悖逆之地拯救出来，更是引导他们进入祝福之地。“耶和华使他乘驾地的高处，得吃田间的土产；又使他从磐石中咂蜜，从坚石中吸油；也吃牛的奶油，羊的奶，羊羔的脂油，巴珊所出的公绵羊和山羊，与上好的麦子，也喝葡萄汁酿的酒。”（13~14）

福音是上帝的恩典，神不仅把我们从罪中拯救出来，更是把我们带入神的家，使我们成为神的儿女。但作为上帝的儿女我们应当如何回应这伟大救恩呢？我们原本贫穷，但在神的救恩中我们成为富足；我们原本瘦弱，但神却使我们成为肥壮。当我们在神的恩典中渐渐丰富起来的时候，我们当如何去回应这位拯救我们的主呢？申命记三十二15节开始就是一个警告。

“但耶书仑渐渐肥胖，粗壮，光润，踢跳，奔跑，便离弃造他的神，轻看救他的磐石；敬拜别神，触动神的愤恨，行可憎恶的事，惹了祂的怒气。”（15~16）

这一节经文又回到申命记第八章那里，就是讲到当以色列成功富足的时候，他们就忘记了那位拯救他们的神，然而就去敬拜偶像。“你的牛羊加多，你的金银增添，并你所有的全都加増，你就心高气傲，忘记耶和华你的神，就是将你从埃及地为奴之家领出来的”（申八13~14）。“你轻忽生你的磐石，忘记产你的神”（申三十二18）。这是很重要的，所有我们的才干都是神给我们的恩赐。每一个机会都是神的恩赐。每一个资源都是神的恩赐。所以我们要小心了，假如你忘记了耶和华你的神，随从别神，就是随从别神，事奉敬拜他。我们必定灭亡。这是摩西警戒以色列人的，也是警戒今天的我们。

我们看到当以色列人悖逆神的时候，所遭到的审判。一直从15节到33节，都是在讲以色列的悖逆，以及他们所将遭受到的刑罚。但是34节开始，我们又看到神的恩典与怜悯。我们看到从灾祸的临近转向拯救的盼望，就好像父亲管教儿子的心肠一般，虽然以严厉的手段惩治儿子，却仍怜惜、爱顾；当他承受不了时，父亲也必加以救护。神以相同的心情对以色列的叛逆加以清洗，像割去毒瘤一样，毫不留情，只因盼望他们重得清洁的心。

39～43节，在结束此歌的时候，神要表明祂是报应的神，无论谁都必因他所犯的罪受报。那些成为神的器皿，惩治以色列的列国，并非因他们伤害以色列而受灾，而是神按祂的公义加以审判的结果。

灵修分享

许秋诚 2020年7月16日 经文：申命记33章 摩西对以色列的祝福

经文的结构：

一、摩西对耶和华的颂赞（1～5）

二、摩西对十二支派祝福（6～25）

三、以色列蒙耶和华赐福（26～29）

当一个人要走向神所赐他的死亡时，他能够做的最重要也是最伟大的事情，就是为他最爱的人祝福。在圣经中让我们看到许多这样先祖，如亚伯拉罕、以撒、雅各，甚至是耶稣基督祂自己。摩西也是这样的中保，他最爱，也是最放心不下的，就是这群曾经与神立约的选民——以色列人。虽然这群人，曾经抵挡他，背叛神，也活在悖逆之中。但他知道，神仍然爱这群本该灭亡的人，神不断给他们恩典和怜悯，他知道将来在这个群体中，必然兴起一位真正的女人“后裔”。摩西知道他们将来要得着真正的救赎。

经文1～5节可以说是摩西对信仰的认信和宣告，他以诗歌的方式来带出对神的敬拜和赞美。在诗歌中论到神的荣耀和威严，也表达出神的慈爱和恩典，也让我们看到神的圣洁。最终是要表明，神就是以色列的王，以色列是属神的子民，祂要引导属神的百姓。

这段经文让我们看到摩西对神的敬畏，他的生命自然流露对神的赞美和敬拜。他在为以色列祝福之前，他深深的知道，这一切的祝福唯有来自创造宇宙万有的主宰。唯有神是他们唯一的产业，他们的好处不在祂以外。

透过摩西对神的敬拜，也反思我们的祷告和敬拜。我们真的愿意用我们的身心灵来敬拜我们的神吗？我们愿意让祂在我们的生命中来居首位吗？在我们的生活中我们是将耶和华摆在我面前吗？求神帮助我们使我们的生命与神连合，让祂在我们生命中来掌权。

经文6～25节，是对以色列十二支派的祝福。摩西对以色列十二支派有不同的祝福，有的是土地的祝福、军事的祝福、产业的祝福、敬拜的祝福、子孙的祝福等等！而这些祝福都是按这十二支派所应得的。摩西与十二支派在一起有四十年的时间，可以说摩西非常清楚他们所做所为。因此摩西对他们的祝福，一面来自神的启示；一面来自他们在神面前的信心和行为。摩西按着他们所当得的赐福给十二支派。

这不得不让我们去思想我们今天作为属神的儿女，我们在神面前所行的，都是赤露敞开的，我们在神的面前无法隐藏我们自己。因为耶和华对我们的认识，远远超越摩西对以色列十二支派的认识。将来神要按着我们所行的在神的面前来领受神对我们的祝福。“你们既称那不偏待人、按各人行为审判人的主为父，就当存敬畏的心度你们在世寄居的日子”。（彼前1:17）因为我们在神面前所行的，有一天要向神来交账。求神帮助我们，使我们能够带着敬畏的心活在祂的面前。

经文26～29节，是摩西的祝福的总结，摩西再一次回到神的面前来敬拜神！这段经文敬拜的焦点是以色列必蒙神的赐福。摩西清楚的认识到，无论以色列落在怎样的境况中，神都必按着祂向以色列所立的约，向他们发慈爱和怜悯。在29节中，摩西再一次宣告：“以色列啊，你是有福的！谁像你这蒙耶和华所拯救的百姓呢？他是你的盾牌，帮助你，是你威荣的刀剑。你的仇敌必投降你；你必踏在他们的高处。”虽然以色列还是会悖逆抵挡神，不按着神以他们所立的约来谨守遵行。甚至犯罪远离神，最终落在偶像崇拜之中。但神必按着应许来成就约中的祝福，而没有按着以色列十二支的罪来对待他们。因为神的独生儿子为以色列十二支派承受了他们背约的审判，基督亲自为他们付上了罪的赎价。

我们就是这群悖逆的子民，我们也和以色列没有区别，我们在行为上并不比以色列人强，但神却让我们经历和认识到福音，使我们可以籍着信心来到神的座前求恩惠和怜悯，使我们成为祂的儿子。感谢神！“你们既为儿子， 神就差他儿子的灵进入你们（原文是我们）的心，呼叫：“阿爸！父！”可见，从此以后，你不是奴仆，乃是儿子了；既是儿子，就靠着 神为后嗣。”（加4:6～

7）

灵修分享7月17日 申34章 徐惠婷

在33章，摩西结束了对心爱的以色列十二支派的祝福，那也是他最后的遗言。如今，摩西即将踏上归途，与列祖一同归到神那里去。34章记录了摩西的死亡与埋葬，并对摩西的一生作了总结与评价。

1. 摩西：忠心的仆人

带领以色列人离开埃及，过红海，进入旷野，在旷野绕行三十八年，战胜约但河东的迦南二王，这就是摩西八十岁蒙召之后所做的事情。摩西作为神与人之间的中保，将神的律例、诫命、典章传递给以色列人，又常为以色列人代求。他忠心地完成神托付给他的使命，虽然他也曾向神抱怨：管理这百姓的重任我实在担当不起……若不是在米利巴水的事件中出于一时盛怒，违背了神的吩咐，他就能如愿以偿地把以色列人带进迦南。虽然如此，神还是恩待他，在他离世之前，把神所应许的迦南美地都指给他看。我们可以想像，当摩西站在毗斯迦山顶眺望应许地的时候，肯定心中无比地感恩、期待、激动、安慰，并且他知道虽然以色列人在他死后仍然还是会悖逆离开神，会招致神的管教，但是神已预备了更美的救恩，要将他的百姓从罪恶中拯救出来。

2. 摩西：与神面对面

申命记的结尾评价摩西说：以后以色列中再没有兴起先知像摩西的；他是耶和华面对面所认识的。摩西是以色列历史上最伟大的先知。一方面，摩西与神有着极亲密的关系。神与摩西说话好像人与朋友说话一样，并且摩西得以亲眼目睹神荣耀的临在，以至于他的脸上充满荣光。神与摩西单独相处很长一段时间，又将他的律法启示给摩西。另一方面，摩西从神那里得着能力，将神的十灾降在埃及，并且带领以色列人经过红海，训练以色列百姓成为耶和华的军队。

人是极容易高举领袖的，因此，神为了防止以色列人在摩西死后高举摩西、甚至崇拜摩西，他差遣使者安葬了摩西，不让人知道摩西的坟墓在哪里。以色列人为摩西哀哭了三十天，我想百姓一定非常悲伤，并且可能也会惧怕、忧虑，因为没有人可以取代摩西，没有人可以像摩西那样成为他们与神之间的中保。但是神为以色列人预备了约书亚。约书亚被智慧的灵充满，成为新一代的领袖，与大祭司以利亚撒一起带领新一代的以色列人进军迦南。这是在提醒以色列人，他们的倚靠不是某个有能力的人，而是创造他们、救赎他们的独一的真神。

3. 终极的摩西

摩西曾经预言：在你们弟兄中间，神必为你们兴起一位先知像我。在旧约，没有一位先知能够高过摩西，事实上，后来以色列历史上出现的先知向以色列人所宣讲的话语也都是在摩西律法的框架里面。惟有一人将会得享比摩西更大的荣耀，那就是以摩西为忠仆的神家的长子，我们的大祭司耶稣基督。他是终极的摩西，他与父原为一，并且所赐给他的圣灵是无限量的。今天我们在耶稣基督里，我们也获赐圣灵，被圣灵充满，成为这个时代的先知、祭司、君王。但愿我们能够珍惜这样的职份，尽忠于那位为我们舍命并复活的主！时不我待，让我们一同警醒，向百姓发出先知的呼声，为他们扬声祷告，引领他们归向主！

罗马书第3章

犹太人十分看重律法以及他们圣约子民的身份，在第14节，保罗论述了犹太人与律法，割礼等仪文并不能够使人真正亲近神。所以在第3章开始，就有人提出质疑或是保罗假想的一种质疑：难道犹太人就没有任何用处了嘛？保罗也要来驳斥这种观点。

保罗不否认以色利人在救赎历史当中的重要性，因为

【罗3:2】凡事大有好处，第一是 神的圣言交托他们。

神的圣言交托他们，意味着，的确，以色列人在救赎历史当中承载了很重要的一环，便是传递神圣洁无谬的话语，这话语就犹如约一般被传递交给了以色列人。可是这势必会引发另一种质疑，比那时，那么上帝的圣言交付给以色列人，为什么以色列人还不相信呢？那这样神又如何透过祂自己的拯救计划来拯救自己的选民呢？

保罗首先要承认，人是虚谎的，但是神永远是信实的。人会使用很多虚假诡诈的言语来为自己作证，但是很多话语都经不起推敲，但神的话语却是信实的，永不改变，在救赎历史当中也是如此，人的悖逆常常在救赎当中任意妄为，若非神在永恒当中的护理与保守，人便无法靠着自己寻找到那真正救赎的源头。

【罗3:5】我且照着人的常话说，我们的不义若显出 神的义来，我们可以怎么说呢？ 神降怒，是他不义吗？

【罗3:7】若 神的真实，因我的虚谎越发显出他的荣耀，为什么我还受审判，好像罪人呢？

这是一种乖谬的说法，以至于保罗都会说，说这话的人是该当定罪的。我们总喜欢为着自己的恶行来找借口，或者不断的合理化。上帝的作为无需人去彰显荣耀，更无需人用一种犯错的姿态来显明神的圣洁公义，因为祂本来就是，因此，犯罪的罪都是归我们，因为罪恶的行为都是出于我们自己，出于上帝的没有罪的参与。因此我们应当谨慎自己的行为，以免得罪神，我们也应当反思我们做事情的动机，以免我们乃是为传扬自己，而非传扬主名。人性的混杂，总是认为善恶交织在一起，但是在神公义圣洁的属性里，圣洁与恶绝对势不两立。

因此所有人都服在罪恶之下，无法自救，按着人所行出来的定义个人，没有一个人是好的，而讽刺的是，很多人以为透过律法可以做一个好人，其实恰恰相反，律法只会让一个人知道自己究竟是有多么糟糕，但是人总是习惯的被一种叫做努力、克制、意志的事物所摆弄，以至于自己真的可以靠着自己，循着律法的门路做一个遵守律法的人，结果却是不能，如同圣经所讲，律法只会显明我们的罪原来是那么多。

因信称义是人类唯一的救赎，但是人很难相信，因为人本质上还是期待透过自己的努力，哪怕是只有一点，但是我们只要想，如果在得救的这件事情上面，我们仍要透过那一点点看似微小的努力，那么救赎就不是完全凭借主耶稣基督而来的，我们需要不停调整我们的大脑运作模式，不断回归到依靠主的模式里，因为我们的无能与不义，意味着我们连那一点点的都无法做到，但是神百分百的为我们完成了，救赎全备了，因此无论是割礼的人，不受割礼的人，他们的得救都不会因此而改变。因信称义与律法的关系是什么呢？因信称义会引导我们更深刻的去体会那句话：“【罗3:23】因为世人都犯了罪，亏缺了 神的荣耀，”，我们本是罪人，无暇的人子却为我们而死，我们得蒙拯救，却亏缺了这份恩典，唯有以感恩去回应，因此这才是遵行律法的保障，不再是因为惧怕，而是因为爱与回应。

灵修分享 2020年08月23日 罗4 聂彤

《罗马书》第4章是紧接第3章。保罗在3:21-31阐述他“因信称义”的观念的由来和产生的理由，所以第4章马上就给出了真实的例证，且是犹太人最敬重和信服的祖先——亚伯拉罕（1-5）。更确切地说，“因信称义”这个词，是保罗首创，却是他那时的“圣经”——旧约所阐明的观点。保罗不愧是“希腊哲学体系”和“犹太拉比传统”双修的精英，他准确地总结了旧约圣经神所启示的真理：从《创世记》神对亚伯拉罕的引领（1-3），到大卫被圣灵感动写下的诗句（6-

8），保罗提醒他的读者：“惟有不做工的，只信称罪人为义的神，他的信就算为义”（5）。

“因信称义”是一件“即被动又主动”的行为。被动——因为自身无法，也无能力获得那个“义”；主动——因为“按照神的形象和样式”所被造出的人，有被神赋予的“选择权”，可以选择“相信”这位神所说的一切话。最初亚当和夏娃犯罪是主动的，但也是被蛇——撒旦引诱的；当人想要获得救恩，他并不需要做多少“善事”来换取，或者说人做多少“善事”都换不到，他只需要“选择”相信福音，救恩就可以临到他。“善事”的多寡不是决定性的，“相信”才是那决定性的！亚伯拉罕的例子也再次显明这一真理——因为“信”神是“那叫死人复活、使无变为有的神”，相信神给他的应许——立他作多国的父，“他将近百岁的时候，虽然想到自己的身体如同已死，撒拉的生育已经断绝，他的信心还是不软弱”（17-19），就有了最后“应许成就”的结果。常有好事者问：如果当时亚伯拉罕不顺服呢？神给的答案是：“耶和华的膀臂岂是缩短了吗？”（民11:23）“神能从这些石头中给亚伯拉罕兴起子孙来”（太3:9）。因此，就连“信”这个动作，实际上也是神的作为，然而人不能像其它生命体那样，可以不必负自己的责，因为它们没有神的“形象和样式”。而人之所以有这样的“责任”，是因为他们有可以与神“相通”的“形象和样式”。

“相通”需要有至少是“相近”的生命体。各种宠物再受宠，也无法真正与牠们的主人“相通”。当然，牠们可以被训练到听从主人的一些命令，但没有人可以和TA的宠物狗探讨人生，谈论“三观”，更无法触及信仰。然而神却可以与人沟通，尽管人很悖逆，但神仍然有能力、有办法让人明白祂的心意和祂的最终目的。所以，人可以做出“信”的动作，也必须做出这个动作。

又因为“因信称义”的“信”是人类都可以产生的行为，所以保罗确定“赦罪之恩”并不限定某个族群，乃是整个人类群体都可以因着“相信”——这个动作而得到救恩（9-12）。多么神奇！人因为罪而分门结党，因为利益之争而设立邦国；但在神的心意和计划中，人，是祂创造的最高峰，是祂最“得意”的作品，也是祂最喜爱的。在祂美善的旨意中，都是一国的——都是祂“国中”的一员。只是，要成为其中的一员，就得“相信”祂所说——启示的一切——“义人必因信得生”！（哈2:4）

灵修笔记 8月25日 罗7章 杨恩霖

本章分为3个部分：

1.保罗以婚姻作比喻，阐述律法的捆锁与基督联合（1-6节）

2.律法与罪的关系（7-12节）

3.保罗亲身经历的两律之争的矛盾的心路历程（13-25节）。

*********************************

1.以婚姻为比喻（1–6节）

在当时的罗马教会中，有不少的信徒是从犹太教转化过来归信基督耶稣的，他们深受旧约律法思想所约束，以致未能真正享受到在基督里的自由。因此保罗以他们熟悉的婚姻关系来作比喻式的教导，以此解释基督的恩典，律法及罪的关系。

当人死了以后，律法的能力和权柄就失去效用。一个信主的人与基督联合（说明在罪上死了，或者这样说与罪再也没有瓜葛了），律法和罪就不再约束我们，因为基督的死已救我们脱离了它的威胁和压力，我们不再受律法的字句所捆绑；正如在一段婚姻中，女子因丈夫死了，就不再受这段婚姻所约束，可以自由嫁与别的男子，在法律上她不会被定罪。

应用：由于基督在十字架上死了，我们与祂联合，就在祂的死上有分，这样我们就脱离了律法的约束，从此以后，便归属于基督，有有份于祂的复活。从前我们“属肉体的时候”，律法曾经激发我们去犯罪，而结局就是死亡；但当我们悔改信主后，律法再不能管束我们，但这不表示我们就可以放纵。保罗在6节指明从律法中释放出来是有一种积极的意义，就是“叫我们有服事主”的态度，并且是以“心灵的新样”──一个为主而活和被圣灵管治的生命形态，来服事主了！

2.律法与罪的关系（7-12节）

这一段保罗给我们一个重要的思想：律法没有能力使一个未信的人得救，也不能使一个基督徒获得成圣的生活。

这里有两点指出

一·律法显露罪的隐藏性（7～9）

保罗以自己未信主前的状况来描写罪：

1）律法本身不是罪（7），律法是用来对付罪的。就是因为有罪才需要赐下律法。

2）律法的功用是显明罪（7），若没有律法，人就可以诡辩地说，不知者不罪。

3）律法叫人做错事而有罪责感（8），并且制裁人所犯的罪。

4）律法帮助人认识自己真正的情况（9），罪藉着律法使人死，叫人无法逃避律法的审判和定罪。

二·律法显露罪的真正本质（10～13）

1） 律法并不是为补救罪而设的（11），反之，它刺激人去犯罪，正所谓：“明知故犯”。

2）律法本身原是圣洁的、公义的和良善的（12），而且是属灵的（14），错误乃在于罪。罪会使本来对人有益的，也变成了有害。罪实在是极恶劣的，从它藉着良善的律法使人死就可以证明出来（13）。

3.两律争战的矛盾的心路历程（13-25节）

保罗在这段向我们深刻的剖析心灵与肉体交战的真实写照：

挣扎的原因

1. 我们是属乎肉体（14）：保罗指出律法本是属灵的，是神公义性格的反映。但人却属乎肉体，趋向邪恶，以致产生悖逆神的行为，这两者一定产生冲突。

2. 新我旧我同时存在（22）：信徒得了新生命，产生了新的倾向，立志要遵行神的旨意，并有了新的行为和喜好（15-17）。可是，旧我性情仍在，我们里面没有任何良善（18），因此，罪的势力仍然支配我们的肉体（17、20、23），就算我们立志为善，我们仍会发觉事与愿违，里面的灵性与情欲异常激烈地在交战。这就是我们内心挣扎的实况。

保罗进一步说明（22-23节）

保罗经验两个律交战的痛苦，好像要将他撕开两半一样，因为他觉得里面两个律是互相对立，属肉体的罪的律和喜悦神的律，且保罗觉得我们常被罪的律占了上风，叫我们犯罪，无法自拔。

得胜的秘诀（24-25节）

保罗凭信心承认只有耶稣基督的帮助，才可以战胜罪律，使生命真正得着释放，克胜罪欲的捆绑。

灵修分享 2020 年 08 月26 日 罗 8 石伟

罗马书从第六章到第七章，主要讲到了罪和律法的双重主题，特别是到了最后一段，也就是罗马书第七14-25节，描绘了一个试图想要按着肉体活出基督徒生命的人所产生出的挫败感。而这种的挫败感被第八章所成就的得胜逆转了过来。第八章提出了我们生命的解决之道：靠着内住之圣灵的能力来活出真正重生的生命。圣灵成为信徒生命中积极的力量，使他们能够击败肉体，过得胜生活。借着圣灵所浇灌下来的祝福，与罪抗争那终末之战的张力得到了缓解。圣灵不仅在我们生命重生之始启示救恩的真理，也引导我们生命在成圣的过程中保守我们。最终，圣灵也必然在我们生命的复活上成全这恩典。圣灵必然是在我们生命的开始，成长以及最终的过程中，都起到不可或缺的作用。这也是我们的生命能够在基督的里面得到保障的一个重要的证据。

我们看罗马书第八章的第1节，说：“如今那些在基督耶稣里的，就不定罪了”。“如今”就说明是相比较于“过去”，保罗在罗马书第八章的一开始就强调到，过去那个只能被定罪的旧时代已经不复存在了，如今是关于救恩的新时代。而这个救恩的唯一出路就是在基督耶稣里，也就是在祂的死和复活上与祂联合的人，犯罪带来的定罪被除掉了，基督的挽回祭带来了神宽恕的判决。

而这一切得以成就的原因是第2节：“因为赐生命圣灵的律在基督耶稣里释放了我，使我脱离罪和死的律了。”也就是说，我们已经从罪和死中得了释放，这是基督所成就的工作，是圣灵所产生的果效。借着基督的代死，信徒的定罪已经被除去了。这边的“生命圣灵的律”与“罪和死的律”形成对比。在圣灵里，我们不但有了新的出路，而且摩西律法也有了新的价值。怎么说呢？在第七章中，我们看到罪和死曾经“利用”律法带来邪恶，但圣灵却“使用”律法带来生命。所以，基督徒绝不是反对律法，我们不是反律主义者，很多时候当我们在反对律法主义的时候，我们把律法也否定了。基督徒并不是脱离了律法，而是脱离了被罪和死所利用的律法。我们必须记住，我们今天可以正面的看待律法在基督徒生活中的地位，乃是基督成全的结果。律法本身是圣洁的，并且它的一点一撇都在基督里得以成全了。

那么，基督是如何成全律法的呢？我们看第3-4节：“律法既因肉体软弱，有所不能行的，神就差遣自己的儿子成为罪身的形状，作了赎罪祭，在肉身中定了罪案，使律法的义成就在我们这不随从肉体，只随从圣灵的人身上。”我们看到律法是美好的，律法为我们指明了生命之路。但是因为我们肉体的软弱，我们的罪使得我们根本无法去享受。这个原本能够带给我们生命美好的律法，反而，我们是充满着恐惧的心去面对，因为，这个圣洁的律法也把我们内在的肮脏给显明了出来。律法原本要为我们指明生命之道，但律法并不能赐给我们生命，我们肉体的软弱使我们根本无法领受这样的美好生命。

而基督就是在这样的情况底下来成全律法的。祂成为罪身的形状，这里罪身的形状并不是说基督只是拥有一个人的外形而已，而是说祂实实在在成为完全的人，虽然祂拥有我们这个堕落犯罪之后的人的身体，但是祂却没有罪。一个无罪的人，又全然的活出了律法所要求的一切，祂满足了律法所有的要求。所以祂拥有律法所要求的一切义。这样的一个人原本是不需要经历死亡的，可是祂却作了赎罪祭，在肉身中定了罪案。基督如此作的目的是为了把原本属于祂的义算在我们的身上，却把原本因为我们犯罪而需要去承担的一切刑罚算在了祂的身上。祂成为赎罪祭，挽回了神审判的怒气。祂为我们承受了从神而来最为愤怒的审判，以使得我们这些该受审判的人可以被神称义，与神和好。

这就是福音。福音显明了神的义。福音成就了律法无法成就的恩典。而我们今天能够领受这样的恩典乃是圣灵的工作。圣灵是要点燃圣经的道，不仅使我们能够接受神的道，也使我们的一生在神的道中不断悔改，不断转向神，高举神。而这个过程我们也称之为成圣的过程。

当我们讲到成圣的观念的时候，我们必须要了解这是一个已然未然的过程。在第八章我们看到的信息是，我们能够在圣灵里经历到的是渐进的成圣，也就是在公义的生活中成长。这就是第4节的最后所提到的“不随从肉体，只随从圣灵”的生活。

保罗在第5-8节中，重点的阐释了体贴肉体的生命，也就是那些还没有重生得救之人的光景。现在他转向了罗马的基督徒，我们看到他在第9节用到的人称“你们”，“如果神的灵住在你们心里，你们就不属肉体，乃属圣灵了”非信徒永远无法讨神的喜悦，因为他们是属于罪和死的国度。信徒属于圣灵的国度，所以他们拥有生命与平安。而对于真信徒的标准是“神的灵住在你们心里”。

所以，从第9-11节论述到一个重要的教义，那就是那些在圣灵里的，圣灵也住在他们里面。一个人当他接受耶稣基督时，便立刻有圣灵内住了。这个我们在16节还会看到，这是信徒得救确据的基础。当我们拥有圣灵的时候，我们就真是神的儿女了。

11节的应许给了我们极大的保证，“然而叫耶稣从死里复活者的灵，若住在你们心里，那叫基督耶稣从死里复活的，也必藉着住在你们心里的圣灵，使你们必死的身体又活出来。”在这里赐生命的圣灵被称之为“叫耶稣从死里复活者的灵”。所以，生命引向复活，而圣灵是这事得以成就的途径。基督是初熟的果子，这个也确保信徒必然复活。既然叫基督复活的圣灵住在你们心里，那么结论自然是，这同一位圣灵将使你们必死的身体又活过来。圣灵的内住产生复活的生命。

保罗的论点是，死亡必然被最后的复活战胜。那不仅是将来的盼望，还是当下的事实，因着圣灵在我们里面居住而成就。我们现在是一个必死的身体，受制于死亡，但等候我们的是一个荣耀的身体，那要属于我们，直到永远。这是我们在今生的盼望，也是我们应该有的末世观，虽然在今生我们不能达到，它属于我们等候身体得赎的盼望。到那时，我们现在这必然会朽坏的身体将穿上不能朽坏和不死的。然后，将有完全的平安，因为灵魂将不再被身体困扰，身体将要复活，并改变成属天的本质。

所以，这种基督徒的末世观也确保了我们在今世生活的态度。我们所追求的并不是身体外在的健康，虽然我们肉体的软弱会期望如此，但是这必死的身体再怎么健康终必衰败；也不是外在物质的丰富，更不是今生的功成名就。因为这世上的一切事情都会过去。今天有很多的教会已经渐渐的把信仰的专注点放在了今生的祝福上，他们认为病得医治才是荣耀神，才是基督徒最大的盼望，但是却不晓得一个在病痛中仍然忠心事奉的人才是荣耀神，不晓得基督徒最大的盼望是将来的荣耀。如果我们忘记了这点，那么在教会中，我们可能在高举的只是今生的祝福。如此的话，我们可能在敬拜的已经不再是那位为我们从死里复活的耶稣基督，而是赐丰收健康成功的巴力。我们挂着基督的名号却行拜巴力的事情。

我们的信仰不是在今世得保障，而是在永恒中的盼望，而圣灵的内住，耶稣基督的复活已经保证了我们的将来。我们是站在末世的盼望中来看今生，所以，这个世界无论有多大的动荡，我们都相信，掌王权的基督，祂的宝座永不动摇。即便这个世界的政权再怎么的恶劣，对基督教的态度无论是多么的宽容或苛刻，我们都要相信，地上的王永远不是我们的盼望，不是我们的依靠。

灵修分享8⽉28⽇罗11章徐惠婷

罗⻢书9-11章论及神的选⺠以⾊列与福⾳的关系，回答以⾊列⼈能否得救的问题；11章是本段的结论。保罗确定地回答他⾃⼰提出的问题，神断没有弃绝以⾊列⼈。⾸先⽆论在保罗时代，还是在其他任何时代，都有悔改的以⾊列⼈（1-10节）；⽽且，神藉着以⾊列⼈的骄傲和堕落，反⽽激动外邦⼈得救（11-24节）；待外邦⼈得救的数⽬添满，以⾊列⼈也会悔改（25-32节）。最后保罗激昂地颂赞了神奇妙的救赎计划。然后，12章就顺理成章地以“神的慈悲”劝勉众信徒在各样的关系中活出对救恩之爱的回应。

5节：如今也是这样，照着拣选的恩典，还有所留的余数。

当以利亚以为⾃⼰孤军奋战时，上帝告诉他：“我为⾃⼰留下七千余⼈，是未曾向巴⼒屈膝的。”耶稣基督以及最初的⻔徒受到的逼迫主要是来⾃当时的犹太⼈，并且保罗是其中的杰出代表；他们对基督徒的逼迫还是出于对上帝的虔诚服侍。他们是那样热诚地服侍神，并且⾃以为⾃⼰是师傅，是外邦⼈的光；这不禁会让⼈发出疑问：这样他们怎能得救呢？

这就好像我们今天觉得和基督徒家庭⻓⼤的⼈传福⾳是最困难的。他们已经知道了许多的圣经故事，他们从⼩在教会认真的听道，甚⾄作讲道笔记；他们常常在圣诞节表演圣诞剧，在唱诗班唱诗；他们⾮常熟悉你要和他们谈的福⾳五⼤要点，他们也知道许多的⻅证，甚⾄知道基督教对⽂明的影响。但是仅此⽽已，他们没有为⾃⼰的罪忧伤痛悔；他们或许愿意作个决志祷告，为⾃⼰赚取⼀张天堂的⻔票，但他们决不会为基督舍弃世上的利益和身份。在服侍这些信⼆代的过程中，我们或许会感到⽆⼒，⽆从下⼿。但是，正如神为以⾊列⼈留下余⺠；神在这些信⼆代的⽣命中也作着不⽌息的⼯作。好多基督徒家庭⻓⼤的孩⼦在中学阶段开始怀疑⼩时候建⽴起来的信仰；感恩的是，他们当中有⼀些⼈在⼤学阶段终于明⽩⾃⼰需要福⾳，需要基督，也因此愿意把⾃⼰的⼀⽣献给主。这只能归因于圣灵的奇妙⼯作。若没有圣灵的感动，没有⼈可以认耶稣为主；若没有圣灵的感动，没有⼈愿意舍⼰跟从基督。因此，我们只有认真地为着这些孩⼦祷告，祈求圣灵感动他们明⽩基督的爱，启发他们透过对这个世界的研究去探究背后的真理，引导他们按着真理去研究每⼀⻔学问，将荣耀归给神。

32节：因为神将众⼈都圈在不顺服之中，特意要怜恤众⼈。

神先拣选以⾊列⼈成为他的⻅证，写下他的圣⾔，预备弥赛亚降⽣，成就伟⼤的救恩。因着以⾊列⼈对基督的弃绝，救恩便临到外邦⼈，外邦⼈蒙了神的怜恤；这样，以⾊列⼈看到外邦⼈得救的喜乐，就被激动发愤，以⾄愿意悔改，得蒙怜恤。

⽆论是以⾊列⼈还是外邦⼈，都是神所造的，也都是神怜恤的对象。“怜恤”这个词，使我⾸先想到的是⼀个⺟亲怜爱地注视着她的婴⼉的画⾯。神爱我们，就像⺟亲爱她的宝⻉⼀样，她是那样的喜爱她的孩⼦。我们这群⼈虽然很不可爱，但是神看待我们，却充满怜爱，他甚⾄为着使我们重新变得可爱，牺牲他的最完全、最可爱的独⽣爱⼦，为我们死在⼗字架上，成为那可咒诅的。

保罗预⾔到，以⾊列全家的得救是在外邦⼈得救的数⽬添满时实现的，那时就是基督再来的时候。当保罗看到神的救恩计划是这样的充满智慧和怜恤时，就禁不住发出颂赞：“深哉！神丰富的智慧和知识。他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！……因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！”

灵修分享2020年08月30日罗13聂彤

《罗马书》13章是被世人引用最多的圣经章节之一。确切地应该说是“误用”才对。这种“误用”要么是无知的断章取义；要么是别有用心，甚至是邪恶的故意错解。

首先，保罗说到“顺服有权柄的人”的原因——“凡掌权的都是神所命的”。尽管这一点90%的人，包括基督徒都不能认同。但神的心意，并不会因人的意志而改变。{圣经中确实有“神回心转意”的说法，但那是因为人的意愿刚好契合神的心意。这些“回心转意”的契合点，都是神要降祸惩罚悖逆的子民，而当中有神的仆人起来，恳求神赦免。神原本的心意就是怜悯和赦免，有人能够了解神的心意，是神最欢喜的。所以亚伯拉罕是这样（创18:16-33）；摩西是这样（出：32:11-14）；大卫也是这样（撒下24:10-25）。}因为神设立“做官”的，本意是来“伸冤的，刑罚那作恶的”，是与人有益的，是“叫作恶的惧怕”。这当中，特别提到“纳粮、上税、”和“恭敬”之礼，这些对于人们普遍认可的“好官”，要做到不是难事；但若是对“贪官酷吏”，“正常人”的反应不应该是“除之而后快”吗？但13章这里可没有这样的限定——好官顺服；贪官除灭。因为，无论那官是怎样的，都是“神的用人”。即使是“贪官酷吏”，对神的子民都有极大的用处——就是8-14节所说的——

8-10节虽似在讲“爱可以成全律法”的事，但只要是基督徒都知道，真正成全了律法的，惟有耶稣基督。祂成全了律法，也就成全了律法的设立者——神的心意，那么，基督的门徒效法基督是理所当然的，而“做官的原不是叫行善的惧怕，乃是叫作恶的惧怕”（3）。虽然世间有许多“惧怕行善的”“作恶的官”，但审判他们的，是“赐给他们权柄”的神，神负全责。

许多人对“贪官酷吏”很是痛恨，却很少人会认为，若自己在那个位置，是否会比那些人做得更好。人最深的罪是不认识创造自己的神，因此，为了寻找丢失的，神“安置在世人心里”的“永生，”只能自己“作”神，也自己“做”神。“贪官酷吏”的存在，不就是一再提醒人们，人要作神时，就是彻彻底底的一场灾难，不仅是普通百姓的灾难，也是“假神”的灾难——人岂能负起神的职责。从古至今，至将来，不认识真神，却把自己当做神的，结局从来都是灭亡。但神要给罪人机会，那些因信耶稣基督，而先被拯救成为义人的，需要忍耐，正像耶稣基督还在世间时那样忍耐一样，因为“黑夜已深，白昼将近”。夜至深之时，也称为“黎明前的黑暗”，正是人最深沉睡眠的时候，也是各种罪恶最猖獗的时候；神却藉着保罗给了祂的子民一个极大的盼望：“因为我们得救，现今比初信的时候更近了”！一切的顺服，一切的忍耐，都值了！

罗马书14章

福音跨越种族文化，可以接纳与我们不同的人。

1）罗马书14：1，保罗呼吁基督徒“信心软弱的，你们要接纳。保罗说某人在属灵上是“软弱的，这是一个负面的评价。然而他又说“我们坚固的人，应该担代不坚固人的软弱，不求自己的喜悦。（罗马书15：1）。当代的容忍主义拒绝作任何价值评价，但也拒绝让别人侵犯自己的个人自由。人们说：“我接纳所有人但我不允许任何人对我要的生活方式说三道四。但保罗在这里呼吁我们所作的远远超过容忍。几乎是容忍的反面。他说，我们应该对信仰体系、价值观和别人的实践进行评价；但评价的同时，我们应该去爱他们，接近他们。（而且保罗呼吁我们不仅要对基督徒如此行，对邻居也要如此行比较罗马书15：2）我们应该有同情心、关心别人、心胸开阔、不居高临下，哪怕是信仰非常错误的人。为什么？耶稣在十字架上死的时候，他对我们所有人都作了一个负面评价我们全都是罪人！但虽然我们软弱、虽然我们是罪人，他进入我们的生活、关怀我们、把他的生命奉献给我们、并且为我们的罪而死。如果我们跟随这样一个人，我们怎能轻蔑地对待我们的反对者呢？我们怎能欺负那些我们认为其价值观和实践是错误的人呢？

2）保罗如何批评坚固的信徒?

第一，我们惊讶地发现：在两种情况下，保罗都把最严厉的批评留给坚固的信徒。保罗不把纠纷只看成神学问题。虽然保罗承认坚固的信徒在神学上是正确的（称他们是“坚固的！），而且他们正确掌握福音神学但他还是批评他们，因为他们鄙视软弱的弟兄（见罗马书15： 7。）因此，尽管从神学上看一方是正确的，另一方是错的，但两方都存在种族主义的问题。怎么会这样？

第二、“软弱的弟兄让自己的文化偏见歪曲他们对福音的理解（如我们上面提到的），但“坚固的信徒也让他们的文化偏见在生活中扼杀福音。如何扼杀的呢？

第三、恩典的福音意味着：我们在犯罪上是平等的，我们被上帝接纳这点上也是平等的。这应该消除我们的自义。但是，坚固的信徒拒绝改变自己的行为，虽然这些行为被人误解和造成伤害。（也就是说，犹太人基督徒不肯花时间耐心教导那些迷信的外邦人基督徒。他们只是继续吃肉，他们的态度是“要是这些迷信的外邦人感到被冒犯，我也没办法（林前8:9-11）。因此，坚固的信徒他们很理解福音自以为是并且思想狭隘。这点上他们与软弱的弟兄并无二致（虽然方式不同）。

总之，虽然这些基督徒在神学是“坚固的，但他们在人际关系上、文化上、和属灵上并不坚固。他们从知识上理解恩典，可以在神学问题上有正确的立场，但他们在实际生活中却不能以谦卑和爱心对待其他种族和文化团体，这并不符合福音的道理。

3）保罗如何批评软弱的信徒?

首先，他说软弱的信徒在吃喝这个问题上确实错了！保罗非常直率地表明软弱的信徒立场不符合圣经（14节）。作为一个在主耶稣里的人，我完全相信，没有什么食物本身是不洁净的。保罗在此可能是引用耶稣自己的话，耶稣曾与法利赛人辩论关于 “洁净和“不洁净的法律问题（马可福音7：14）。他也曾就此教训过彼得（徒10： 15,28）。至少有两方面原因：第一，神并没有创造任何邪恶的物质。所有的东西都是好的，只有我们自己用罪恶的方式使用这些东西时，才会产生邪恶。（提摩太4:1）。另外就是上帝颁布洁净-不洁净的法律是为了教导以色列人不能随随便便地到上帝面前来，他们必须洁净自己。但我们在基督里被带到神的面前，全然圣洁，毫无瑕疵（歌罗西书1：22）。因此，在使用器具上吹毛求疵就是不明白上帝创造和/或救赎的含义。

第二，他们无法区分基本原则和个人偏好。

1节说不要“论断有争议的问题。软弱的弟兄无法区分什么是保罗所说的“有争议的问题，什么是 “无 争 议的 问 题。这 里 争 议 用 的 希 腊 字 是dialogismoi。传统上，这些问题被称为“良心问题。良心的问题就是上帝并没有在圣经里清楚而具体讲的问题。他没有明确禁止，也没有明确吩咐。今天，极端的“自由主义者 错误地认为几乎每一个领域都是有争议的良心问题；而极端的“保守主义者 错误地认为几乎没有任何领域存在有争议的良心问题。

4）基督徒不是生活在一个真空的世界，基督乃是带着文化的印记出生的，因此在种族文化上有常常有极大的差异和理解。因为基督来到世界，也是进入文化，成为犹太人，带有犹太人的生活习惯，遵守犹太的律法诸般的义。福音使我们可以跨越这样的差异，只要这些差异不是绝对真理的差异，我们都可以在一些非严重的道理和不同的看法应当彼此接纳。保罗劝说不要辩论所疑惑的事，例如吃食物，守节日等，要容许人有自己看法和主张，不要论断别人的仆人，他自有他的主人。有人将自己的地位站错了，好管不属自己范围的事，不但不造就人，反而绊倒人，这都是不对的。

保罗自己为了福音的缘故可以放下这一切的差异，向着不同的人，它就可以成为像他们那样的人。因为福音把人生中最重要的事情表明出来，就是我们得救是全然的恩典，不是我们遵行这个或那个，不是因行为称义，而是因信称义。所以我们可以分清轻重缓急，知道如食物，节期之类的东西，不会因为我们遵守他就得救，不遵守他就失落，所以我们不会看这些文化习惯有什么特别重要的。而是如基督一样舍己进入文化中，求别人的益处，担代别人的软弱，彼此接纳，就像基督接纳我们一样。

灵修笔记 9月1日 罗15章 杨恩霖

在基督里的生活（1-13节）

1.在基督里担代人的软弱（1-6节）

保罗以“基督也不求自己的喜悦”（3节）这句话作为劝勉的根据，呼吁我们不要先求自身利益，却要为别人的利益和好处，学会忍让和牺牲，刚强的应担当软弱者的重担。这是一种造就性的行动，也是一种美德。

保罗引用诗篇的话：“辱骂你人的辱骂都落在我身上”（诗六十九9），这句话让我们看到耶稣基督代替性的救赎恩典，耶稣背负了本来我们应该遭受的辱骂和痛苦，使我们知道藉着基督，必能胜过人生的艰辛和试炼。

保罗更是在第4节指出圣经对我们的益处，是使人增进忍耐，提供鼓励，多读它能使我们常存盼望，对属天不能看见的事物更感到确实。

2.在基督里彼此接纳（7-13节）：

初期教会由犹太人和外邦人组成，因此彼此磨擦是难免的。犹太基督徒要为自己在宗教上的优越而争辩，而外邦基督徒则存偏见，认为犹太教的传统已经过时，失去其属灵的效用。为了解决这种冲突，保罗再三强调耶稣基督的榜样，即在耶稣基督里的彼此接纳，如同基督接纳外邦人一样。耶稣基督在十字架上的舍己，打破了人与人之间的隔阂，在基督里，没有阶级观念，没有种族的优越感，在基督里是可以彼此接纳，彼此欣赏和包容的。求主帮助我们与人相处时有正确的态度，建立和谐的关系。

保罗事奉的榜样（14-19节）

1. 忠心于神所交托的（16-17节）：

保罗知道他蒙召是作基督的仆役，因此他尽自己的职责，履行神托付他的工作。从他所受的任命看来，罗马信徒灵命的成长，是保罗在外邦人中服事的责任之一，因此他将他们当作祭物奉献给神。

2.高举基督，谦卑隐藏自己（18节）：

保罗只有“在神的事上有可以引以为荣的”，其余一切关乎自己的事，他都不提及；一切有成效的事奉，全是神作成的，他只愿归荣耀与基督，却把自己深深隐藏，因认识到自己是神使用的器皿和导管。

3.竭尽所能传扬主道（19节）：

保罗传福音的脚踪踏遍了广大的地土──从“耶路撒冷直到以利哩古”，也就是从地中海的东北岸直到马其顿省的西北部，都是他辛苦劳碌的工场。这说明他过去的年日曾竭尽所能地到处传福音，引领迷失的罪人归向基督，带领他们走新生的道路。

保罗事奉的规划（20-33节）

1.有异象也有远见（20-23节）：

保罗清楚表明要尽力开拓新的福音工作，不愿意在已经宣扬过基督的地方传福音；他不满足于现状，愿意为主拓展新的福音工场，希望到西班牙及更远之地区传道，使更多未认识神的人能得以听闻福音。可见保罗是一位胸怀世界的宣教士，对福音广传有极重的负担和异象。

2.建立一个坚强的支持后盾（24节）：

保罗内心深处是盼望到西班牙去，但之前必须先到罗马，所以保罗希望罗马教会的信徒成为他开拓新工场关键性的支持后盾，与他一同分担一些西班牙的福音工作。显然保罗访问罗马的目的乃是要使那里的教会成为一个宣教的中心。

3.供给贫穷信徒（25-29节）：

但是保罗被一事耽搁无法到罗马去，因为耶路撒冷当时遭遇饥荒，外邦信徒筹集了捐款，托巴拿巴和他送到耶路撒冷供给犹太信徒的需用，这是他当前应尽的义务。

4.呼吁罗马教会的代祷（30-33节）：

① 使他可以脱离那些犹太教中反对他的那些不顺从的人；

② 使他尽快完成送捐款的关怀行动； ③ 能顺利抵达罗马，与他们相交，同得神的祝福。

罗马书第十六章是保罗写这封书信结束的问安。通常保罗会在书信结尾进行一系列问安，向教会中的个别肢体致意，同时也有来自该教会朋友的问候。这是保罗书信中最长的问安名单，可能是因为他从未到过罗马教会，想借此建立和个人的关系。他推荐非比（1~2节），问候同工（3~16节），警告他们防备假教师（17~19节），提出末世的应许（20节），为他们祝福并代很多领袖问候（21~23节）。

保罗的问安对象有罗马的二十六个人以及三个家庭教会（如果把10，11节中“家里的人”看为教会的话，则有五个）。这可能是他所能想到的每一个人。他的一部分目的可能是为了到罗马时能得到他们的帮助，但也是表明，他对罗马教会有广泛的认识，因而从局内人的角度写了这封书信。这些人的名字大部分是外邦人的名字，只有两个（马利亚和希罗天）源于希伯来文。其中有九位女性，这表明保罗和早期教会均十分看重女性在教会中的地位。两位姊妹担任圣职（非比是执事，犹尼亚是使徒），另一位（百基拉）被称作“同工”。还有四位（马利亚、土非拿氏、土富撒氏和彼息氏）被称作“为主多受劳苦的人”。很清楚，女性在早期教会有着实际的影响力。此外，二十五个名字中的大多数，都来自于奴隶、释奴、工匠的阶层，就是比较低的阶层。

但无论如何，我们仍然可以从保罗的问安的名单中，看到福音的大能，福音拆毁了种族、阶层、性别之间的墙。所有在耶稣基督的福音的人，都成为一体，成为彼此服侍，彼此相爱的一个整体。

所以，保罗在最后一段的结尾颂赞中（25~27节）。保罗再一次概括了福音的内涵。事实上，这段话概述了本卷书信的重要主题，与书信引言（1:1~7）尤为接近，因为此书信的头尾都讲到了“神在耶稣里的救恩启示”这一主题。保罗的开头类似于以弗所书三20节：“神能照着运行在我们心里的大力充充足足地成就一切，超过我们所求所想。”而罗马书十六章25节这边的“惟有神能”，是指只有神有能力成就这些事。因此，当保罗说，神能“坚固”我们时，他的意思是我们的力量单单来自神的大能。正是这力量使我们能活出基督徒的生命，并战胜诱惑和试探。这一力量的双重根基，是保罗所“传福音和所讲的耶稣基督”，当然，这二者不是分开，而是同一件事，因为它的意思是保罗所传的福音就是宣扬基督。保罗是说，事奉主的力量基础正是他所宣讲的福音；因为他的福音内容就是“传耶稣基督”，耶稣才是基督徒力量的惟一源头。

保罗的福音又与“奥秘的显明”联系在一起。在这福音中，神已经显明或者说叫人知晓了他隐藏的奥秘，就如十一25节所说，是一项救恩-历史事件，之前并不为人所知，但现在神向祂的子民显明了。这里的“奥秘”指耶稣基督的来临，并进一步从三个方面来形容。首先，这一奥秘是“永古隐藏不言的”，意指这一奥秘在过去并没有让以色列民完全明白。他们知道弥赛亚将要来临，但并不明白弥赛亚来临的全部意义。第二，这奥秘“显明出来…….借众先知的书”。在某种意义上来说，这里有一个矛盾，因为他说，这奥秘在预言中既是隐藏的又是显明的。答案是，这些真理确实在预言中既是隐藏的又是显明的。有一部分是显明了，但更多是隐藏的。基督要来的事实及许多细节都已叫人知晓，但有许多还未显明，有其它的方面亦已揭示出来，但要等到基督真正降临时才会被人充分理解。第三，这奥秘是“按着永生神的命”而有的。福音奥秘的背后是神的旨意，并且也按他的谕旨成就了。因着他是“永生神”，这一计划在创世以先已设立。

在永恒中指定的这一奥秘，其目的就是使“万国的民信服他”。这是贯穿罗马书的重要主题，基督已经为万国和万民到来了。在基督面前，犹太人和外邦人是平等的，他们同为罪人，都需要神的恩典；基督受死，也是为叫所有人都可以因信称义。这正是保罗在一5节中所阐述的目的：在万国之中叫人为他的名信服真道。此外，罗马书也始终强调救恩的道德方面。相信基督就是为他而活，顺服他。称义是成圣的第一个重要时刻。有正确的信仰，就会使人与神有正确的关系，而这关系又会使人正确地为神而活。

在哥林多教会存在着结党与纷争，大家纷纷说自己信仰的归属与传承，一起来宣告自己信仰的纯正，保罗称之为属肉体的表现！

【林前3:9】因为我们是与上帝同工的；你们是上帝所耕种的田地，所建造的房屋。

我们常常在事工与属灵上喜欢夸口人的行为，然而应当去认清的是不管我们按着自己的才干做的有多么好，所有这一切肉眼所看的到的成就，无一不是上帝的作为与带领，领人信主，重生得救，我们能够在其上所付出的实在不多。我们如何理解与上帝同工呢？当我们与上帝同工的时候，就意味着事工本身不是我们去开启的，而是上帝亲自预备，带领我们进入这项事工当中，亲自成就，让我们一同去经历，所以与神同工，是上帝的怜悯，让我们有机会去经历祂的预备和带领。倘若我们将其视为自己做了什么，成就了什么，那我们就容易落入到自义与争竞当中。 【林前3:3】你们仍是属肉体的，因为在你们中间有嫉妒、纷争，这岂不是属乎肉体、照着世人的样子行吗？

为什么说当教会当中有嫉妒、纷争的时候，就是属肉体的表现呢？其实我们应当看见，很多时候嫉妒与纷争常常是热心积极的“副产物”，恰恰是冷漠麻木的人所无法有的，那么为什么热心与积极服侍的人，会产生嫉妒与纷争呢？因为他们并没有真正的以属灵的眼界来看待事工与参与事工的人，他们更看重人外在的样式与尊荣，因此就容易利己排他性的在人与人之间产生纷争，期待看自己比他人更强，期待更受尊荣与爱戴，这是教会的同工应当反思的一个问题。

【林前3:6】我栽种了，亚波罗浇灌了，惟有上帝叫他生长。

保罗在做劝勉工作的时候是很有智慧的，他并不会说，这全是我做的，也不会说，这些全部都是亚波罗做的，他很中肯，他不会表达为“人做的都无足轻重”，他仍旧会说，人依然在做栽种和浇灌的工作，然后是上帝叫他生长，因此事工最核心最关键，决定成败乃是出于神，但是人仍然应当做自己该做的事情，并不能因此而懈怠。人应该谦卑，承认一切都是出于神，但是也不应该漠视人作为参与事工的一份子，所做的，所以我想让我们不要落入一种极端，我们便高举人，彼此纷争，而也不要落入另一种极端，就是贬低人，大家弟兄姐妹服侍的热情。

这段经文论及了照行为和功劳而来的奖赏，其教训和警告的首要对象是福音传道者或是身负特别职分的人，而不是普通信徒。这里把圣徒喻为建筑物，表明他们的功夫是如何教导、如何养育圣徒来呈现的。每个人生命的根基唯有主耶稣基督，除此之外再无其他，但是作为传道人，若是无法在真道当中扎根，用属灵的真道，真知识来喂养弟兄姐妹的话，那么那个“工程”必然是无法经受试炼和考验的。所以这段经文并不是说，我们个人要按着个人行为所建造的工程来经受试炼并且有得救与否的风险，而是若作为牧者传道，无法将上帝话语宏大的规模讲明，以此来喂养建造弟兄姐妹的话，那这样所带领起来的弟兄姐妹，他们的生命是很容易跌倒的。人得救的根基不会因为“工程毁坏”而失落，因为只要立定根基为主耶稣基督，那么人得救便是确定的，只是生命建造的工程足够的重要，若非如此，人便要受亏损。这是这段话主要的一个意思。

灵修分享 2020年09月20日 林前4 聂彤

较新版和合本圣经，一般会在每一章节标注一个小标题，借以提示读者本章的中心要提。这当然可以帮助读者了解一章经文的大意，但有时也会误导读者，因为“圣经分段”本就不是圣经原的来“状态”。原本的圣经，一卷书是没有章节的。

某的圣经就是有“章节标题”的，《哥林多前书》4章的标题为“使徒的工作”，不算完全贴切，也不算完全“误导”。其实这章的1-5节是论到“基督的执事”当有的心态；也论到信徒对他们当有的态度。被神呼召成为神“奥秘事的管家”，被人论断是常有的事，甚至许多时候非常“累心、痛心、伤心”，但TA需要明白是“所求于管家的，是要他忠心”，就是对神和神所托付的事忠心，若果然有忠心，其实真不用太在意别人的“论断”；而在教会中，“神的仆人”被论断最多的，却是来自教会的“肢体、同工”等。不论谁的过错，“论断”可不是什么好习惯、好品性。不论是被论断的，还是论断者，保罗提醒“只等主来，祂要照出暗中的隐情，显明人心的意念”。中文很有趣，因为是每个“字”都几乎有意义，那么由两个以上的字组成的“词”，含义就更宽广。“论断”，先有“论”，这就有“探讨、辨识”，甚至是“指认承责”的意思；而“断”就有“判断、决断”之意。圣经中用到“论断”一词，绝不是“褒奖”之意，因为“判断之权”在于神，那么人敢于“论断”什么事或什么人时，基本是出于“自我”而非神，毕竟我们的眼睛、我们的心，无法看见和知晓“暗中的隐情”。但被神所引导、呼召的人，也必“从神那里得着称赞”。

按某来看，保罗可不是一个脾气温和之人，6-21节，语气中有对哥林多人多有敲打——“什么不是领受的呢？若是领受的，为何自夸……已经饱足了，已经丰富了，不用我们，自己就作王了……我们为基督的缘故算是愚拙的，你们在基督里倒是聪明的；我们软弱，你们倒是刚强；你们有荣耀，我们倒被藐视。”正因为哥林多教会是保罗亲手建立的，所以保罗的话语少了一份“客气”（如他在《罗马书》中的语气），多了一份“恨铁不成钢”的怒怼。特别是11-13节，看来令人心酸，很多时候，基督徒不仅要承受来自“世界”的逼迫，也要承受教会肢体的“攻击”。但保罗不是在说丧气话，恰恰相反，他说这些，正是要当时看这封书信的哥林多人，以及后世凡看见这封书信的人，都来效法保罗，正如保罗效法基督一样。基督在世上受了许多的苦，保罗为了基督的缘故，也受了许多的苦，所有愿意跟随基督的人都必受许多的苦——“把我们看作世界上的污秽，万物中的渣滓”，但却是“世界不配有的人”（来11:38）。

忠心主工，让人们去说吧，主必审判！

灵修笔记 9月22日 林前7章 杨恩霖

本章谈到基督徒的婚姻生活，可分为四个部分:

1.关于结婚的一般性教训(1-7节)

2.独身生活与离婚(8-24节)

3.童身的问题(25-38节)

4.寡妇的再婚问题(39-40节)

**********************

1.关于结婚的一般性教训(1-7节)

1）独身需要神的恩赐：哥林多人对禁欲包括守童身有种莫名的崇尚，保罗容纳他们的见解，表示独身是好的，也指出其中的好处，不过保罗也视婚姻为正常的。保罗自己喜欢独身，但保罗对独身的倡导十分低调。他并没有命令人可以独身就要独身，也没有说道德上独身高超于结婚。保罗承认有些人得神特别恩赐，可以保持不结婚。

2）避免试探：一般原则是人人当结婚，有自己的妻子和自己的丈夫，一夫一妻。保罗同意独身是好的，但他也同时指出试探甚多：免淫乱的事。因为哥林多淫乱事充斥，未婚者很难洁身自守，更难叫人相信他们真的纯正不染。

3）婚姻中双方各有的权利：保罗吩咐夫妻双方要尽当尽的本分。婚姻是把自己给与对方，也就是说，丈夫与妻子都没有权完全主张自己的身子，乃对彼此负责。

2.独身生活与离婚(8-24节)

1）未婚与寡居（8-9节）：保罗是希望所有这样的人像他，保持现状。不过，这也在乎他们是否有这持守的恩赐，若神没有给他们恩赐，就可以嫁娶，与其欲火攻心，不如嫁娶为妙。

2）已婚者（10-11节）：对已经嫁娶的，保罗颁下权威性的命令，他强调这不是他个人的指示，而是主的命令。这里保罗是指双方均是信徒的婚姻；他吩咐妻子不可离开。若是离开了，表示她可能不顺服这命令。离开了的妻子必须保持原状，或仍同丈夫和好。同样，丈夫也不可离弃妻子。

3）信徒与未信者结婚，对方肯同住的（12-14节）：保罗对未信者的婚姻，与信徒的结合，以两种不同的角度来看。关键全在乎那未信的一方，若不信的妻子情愿，继续婚姻关系，那弟兄就不要离弃她。对于那信主的妻子，丈夫不信，只要他同意继续同住，就不要离开他，保罗的吩咐语句是相同的。因为信徒是“圣徒”，是神“分别出来”的人。这样，信徒被神分别出来的身分，并不会因为未信时与仍未信主的配偶结了婚而削减。相反，他的成圣总也覆庇了他的妻子，也就是说，属灵的原则是，与神相交的福气，不会只局限于眼前的接受者，而会扩散到别人身上。

4）信徒与未信者结婚，对方不愿同住的（15-16节）：若不信者不愿保持这婚姻，情形就不同了。若不信的一方主动，信徒就不必拘束了。神召我们原是要我们和睦，保罗的意思是，神召我们得的生命，是以和睦为重的。有时，要与未信的继续同住；有时，则要接受未信者的决定，结束婚姻。最要紧的，两者都要求和睦。

5）活出神所命定的生命（17-24节）

作基督徒，以神给我们原有的身分来事奉，受割礼的，没受割礼的，为奴的，自主的，或是别的任何身分。每一身分都在事奉神上有它的地位。例如作奴隶的，可以用生活见证在奴役的限制下，怎样事奉神；那自主的，又能见证他怎样自愿地顺服神，事奉神。保罗的重点是，各种景况下都可以事奉神，不必因为信了主，就离开原有的岗位。

3.童身的问题(25-38节)

由本节至38节，使徒保罗向独身的人说话，不分男女。

童身的人可以指男性或女性。保罗论到童身的人时说他没有主的命令。他的意思是当主在世上时，并没有就这方面作过明显的教导。因此，保罗既蒙主怜恤能作忠心的人，就把自己的意见说出来，而这意见是神所默示的。

保罗不是反对婚嫁，保罗乃是以现今的艰难为依据，认为保持独身才好。有可能当时保罗在写这信时，正处于一段特别的艰难时刻。保罗的意见：

1）就是，那些已经结婚的人，就不要求分开。

2）或者，如果男人没有妻子缠着，就不要求妻子。

婚嫁不是犯罪，但是要面对肉身的苦难，保罗说“我却愿意你们免这苦难”，特别是家庭生活上的苦。

保罗强调，由于时候减少了，也就是基督快要回来了，虽然夫妻之间应贞忠地履行夫妻的责任，但他们应致力在生活的每一方面让基督居首位，不应容让亲情关系阻碍他对基督的服从。

我们在世上生活，难免会接触世俗的事物，信徒在世，可以正当地使用这一切的东西。然而，保罗提醒说，我们故然可以用世物，却不应误用。举例说，基督徒不应为食物、衣服和享乐而活。他可以享用食物和衣服等的必需品，但不应容这一切成为他的偶像。婚姻、财物、生意，或政治、科学、音乐和艺术活动等，在世上都有其地位，但如果我们只在意这些生活的话，就会分散我们属灵的注意力，且我们今日所见的境遇，都是变幻不定的。

有结婚与未结婚的分别（34-35节）

没有出嫁的，是为主的事挂虑，要身体、灵魂都圣洁；已经出嫁的，是为世上的事挂虑，想怎样叫丈夫喜悦。没有出嫁的或处女可以将大部分时间用于主的事上。

所谓要身体、灵魂都圣洁，不是指未婚的状态较为圣洁，只表示更能够将身体、灵魂分别出来为主所用。她不一定是更纯净的，但她在时间上较为自由。

已经出嫁的，是为世上的事挂虑。不是说她比独身的女子较世俗化，而是指她不得不将部分时间用来处理世务，例如打理家居等等。这些事都是合理、正当的，保罗没有加以抨击或贬低，他只是说明独身的女子较已婚的妇人有更多事奉的渠道和时间。

保罗阐明这些教训，不是要令人受死板的制度束缚。他纯粹为了他们的益处着想才指教他们，好叫他们思想自己的人生和事奉时，可以用这些教训作为指示，判别神的引导。他认为守独身是好的，使人可以殷勤服事主，没有分心的事。从保罗的立场说，人可以自由选择结婚或守独身。他并不愿意牢笼任何人，使他们受束缚。

关于家中未婚的女儿的教导（36-38节）： 在保罗的时代，男人在家里拥有绝对的控制

权。他可以决定是否让女儿出嫁。没有他的批准，女儿是不可以结婚的。因此，一般认为这几节的意思，是指如果男人不准女儿出嫁是好的；但如果他批准女儿出嫁，也不算有罪。

4.寡妇的再婚问题(39,40节)

最后两节是给寡妇的忠告：

当丈夫活着的时候，妻子是被约束的。约束是指由神所立，婚姻上的约束。女人的丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁给另一男人。这与罗马书七：1-3节阐述的意思一样，就是婚姻关系在死亡时告终。不过，在这里保罗加了注释，就是这妇人有自由随意再嫁；只是要嫁这在主里面的人。含意首先是指这妇人必须嫁给基督徒，但还有更深的意思。在主里面表示按着主的旨意。换句话说，纵使她嫁给基督徒，但仍可能是不合主心意的。她在这重要的事情上必须寻求主的带领、引导，与主为她预备的信徒结婚。

保罗毫无掩饰地申明他的看法，就是寡妇若常守节不再嫁更有福气。这与提摩太前书五章14节没有冲突，保罗在那里表明，青年的寡妇应再婚。他在这里所说的，是一般情况下的看法，提摩太前书所说的却是特殊的情况。

然后他又补充说：“我也想自己是被神的灵感动了。”保罗在这里所写的一切，毫无疑问是经默示而得的，也就是说保罗写给我们的一切都实在是被神的灵感动的。通往蒙福之路，就是遵从他的指示。

哥林多前书第八章主要讲到关于基督徒饮食自由的问题，特别是对祭偶像之物，应该如何对待的问题。当然这种自由并不是我想做什么就做什么，真正的自由其实是我有能力约束自己，选择不做什么就可以不做什么。也就是说，基督徒的自由并不是在自己私欲中的放纵，乃是在真理和爱之中的约束自己。

就拿拜偶像之物来说，其实按照神所创造的万物来说，“神造万物，各按其时成为美好。”（传三11a）而不好乃是因为人的犯罪，人把归给上帝的荣耀归给了偶像，罪使得受造之物遭到玷污。所以保罗说：论到吃祭偶像之物，我们知道偶像在世上算不得什么，也知道神只有一位，再没有别的神（林前八

4）。那么这么说来，我们吃喝祭偶像之物就算不得什么了。

但是，这种知识并不是所有的人都有，也不是说你有这样的知识就可以随意而行，因为你还得考虑那些没有这样知识的人，那些在信心中软弱的肢体，他们的良心软弱可能会因着你的知识就沉沦了。

保罗其实在这边讨论到一个关于“神学正确”与“爱”的关系。也就是说，你可能拥有一套所谓正确的神学知识，但是却不是以爱来建立信徒的话，那么你的神学只不过是鸣的锣响的钹（林前十三1）。如果你的神学认识只是拿来作为为自己的行为找借口，而不是造就信徒的话，那么，这个神学知识只能使人自高自大，而不能造就人。因为神学的知识常常是带来定罪，而惟有爱能够挽回罪人。这并不是说知识不好，因为没有知识的人就像愚昧的人一样，凡话都信。神学知识所带出的真理是审判这个世界的，但爱却能够挽回罪人的心。

因此，为了爱弟兄姊妹的心而选择放弃自己在饮食上的自由，这才是真正能够造就人的知识。上帝的救恩并不是高高在上的指责罪人，而是自己甘愿成为软弱，希伯来书四章15~16节说：因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱。他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。所以，我们只管坦然无惧地来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。

而保罗在接着第九章中以自己为例，提到作为使徒职分的保罗是如何的克制自己在基督里的所有权柄与权利。他甘愿取奴仆形象，借此教训那些主张信徒有吃祭偶像之物自由的部分有知识的哥林多信徒，什么是基督徒的真自由。

保罗明确强调自己作为使徒的权柄，他完全可以拥有权柄从哥林多教会中得到补助，但他却拒绝这一切，亲手作工、进行宣教工作（参九4节）。这是一个作为在基督的恩典中的生命所体现出放弃权力的生命本质。 保罗在犹太人的面前作犹太人，在外邦人的面前作外邦人，在软弱的信徒面前作软弱的人，这一切都是为了福音的缘故。我们拥有所谓神学知识的目的不是为了彰显自我，而是为了俯就众人，为要使基督的福音能够得着各人。保罗这样的传道也教导我们，传道虽然是单方面地指出对方的罪、呼吁悔改，但并不拘于某个特定的形式。其出发点是对人的理解和现实性的需求。但最关键的乃是对传道对象的真挚爱心。

而保罗在最后一段借着斗拳选手的比喻，特意描绘了圣徒当活出节制和克己的生活。也就是信徒的生活不应该像没有目标的人那样，当为了他人的得救和自己的奖赏，在神面前攻克己身，服从神的旨意。第27节说：我是攻克己身，叫身服我，恐怕我传福音给别人，自己反被弃绝了。这节的意思并不是说保罗会被抛弃，而是强调作为已经得救的基督徒应该如何更好的活出自律的生活。

灵修分享9月25日 林前11章 徐惠婷

从11章开始到14章保罗开始教导关于教会公共崇拜的秩序问题，本章具体叙述了礼拜时女人要蒙头和圣餐仪式的问题。

1. 关于女人在礼拜时蒙头的问题

哥林多教会不缺乏各样属灵的知识，但却缺乏成熟的属灵生命，他们知道在基督里他们已经得了自由，但是他们很容易误用这样的自由。在哥林多教会的公共崇拜里，姐妹祷告、讲道都不蒙头，可能是为要显明姐妹和弟兄在神面前同等尊贵。保罗教导他们，在公共崇拜里，在是否蒙头这个问题上，仍然要保持男女的区别——男人在祷告或讲道时不要蒙头，女人在祷告或讲道时却要蒙头。保罗首先从创造的次序来论证。因基督是各人（应该译作“各男人”）的头，男人是女人的头，神是基督的头，所以男人不该蒙头，如果男人蒙头，就是羞辱了自己的头，就是羞辱了基督，因男人是神的形像和荣耀。而女人应该蒙头，原因是男人是女人的头，女人是由男人而出，是为男人而造，因此女人需要在头上有服权柄的记号。接着保罗从当时的习俗来论证女人在聚会中要蒙头才合宜。保罗说，女人若不蒙头，就羞辱了自己的头，就如同剃了头发一样（但长头发却是神给女人的荣耀，是给她做盖头的；相反，男人留长发却是羞耻的）。当时的女奴是剃光头，对犯奸淫的女人的惩罚也是剃光头；并且，只有哥林多城内的妓女才是不蒙头在外四处行走的，正派的女人在公共场合露面时都是蒙头的。因此，考虑到当时的人的看法，在教会的公共崇拜里，姐妹理当蒙着头。

在讲到男人是女人的头，以及男人不要蒙头而女人要蒙头时，保罗又补充说明到男女虽然有别，但两性却是彼此需要，并且都是来源于神。这一点让男女两性都不至于高抬任何一种性别，而是能够在神创造的次序里，各司其职又互相补足，共同荣耀神的名。 在今天的社会里，戴面巾不再有当日“服权柄”的意思，不蒙头也不再是一种放荡和淫乱的表示，蒙头也不再显示妇女的尊贵。因此我们也不再需要用一个小帽子来代替长长的面巾为要遵守保罗的教训。保罗教训的重点是，我们要顺服“基督－男人－女人”的次序，并且我们要为着今天的一些不违背上帝心意的风俗放弃自己的部分自由。

2. 关于圣餐的问题

在初期教会时代，圣餐作为礼拜仪式的一部分，在他们的信仰生活中占很大的比重。借着守圣餐，使信徒记念主的救恩，仰望等候主的再来，并且在基督里合而为一（我们同领一个饼、一个杯）。但是哥林多教会却因为圣餐问题而分门别类，这实在令保罗担忧。 当时哥林多教会里那些有地位、有财富、有权力的人形成了他们自己的一个圈子，在教会中竟忽略了贫穷的信徒。当时他们在教会举行爱宴（圣餐前或圣餐后举行），把食物拿到教会一起吃，富有的人先到就先吃了起来（食物大部分也是他们准备的），没有将食物留给贫穷的人；所以出现有的酒醉，有的却饥饿。这样自私的行为，让前面或后来的圣餐也变得没有意义了。许多的资料显示，这样在宴席中有人喝醉，有人饥饿的情形就连在非基督徒的聚餐中都不会发生。难怪保罗这样愤怒了。

所以保罗得再重申圣餐的意义。保罗借着重述圣餐仪式的来历和内容，提醒各人要用合适的态度来恭守圣餐。在守圣餐时，需要自己省察，认罪悔改；否则，就是吃喝自己的罪，会遭到主的惩治（当时因为哥林多教会这种混乱的行为，主已经降下了审判）。保罗提醒他们，聚会吃的时候要彼此等待，这是特别对富有阶层的劝勉，告诫他们不要只顾满足自己的需要，也要与贫穷的信徒分享食物。保罗还很具体地告诉他们为避免因为饥饿而犯罪，可以在家里先吃。

主耶稣说，“你们若有彼此相爱的心，众人就因此认出你们是我的门徒了。“（约13:35）圣餐仪式提醒我们，我们是一主，一信，一洗，一神，不论是富有的，是贫穷的，是有地位的，是卑微的，都在基督里归为一体，都蒙了拯救，都顺服基督，因此理当彼此相顾、彼此相爱，不可分门别类。如果我们一边守着圣餐，一边彼此纷争，那就是吃喝自己的罪了。

求主的宝血洁净我们，除去我们肉体中那些骄傲、自私的罪，使我们共同向世人见证在基督里奇妙的合一！上帝造人本是要人们彼此相爱、合一；因着罪，人与人之间就彼此相杀，只为自己而活；但现在在基督里，我们又能够超越自私的罪，活出合一的关系了。

灵修分享 2020年09月27日 林前13 聂彤

《哥林多前书》13章，对某有特别的意义。2000年米国的一家神学院录取某，去读

M.Div，中文称为“道学硕士”。（不是道教的，是“太初有道”的“道”！）去使馆签证的时候，某是个诚实孩子，就告诉人家是去读神学院的，签证官就问：“是基督徒？那你最喜欢的经文是哪段？”某慌啊，脑袋一片空白，恼自己没有多背读圣经。忽然想起一首歌《爱的真谛》，就赶紧说：“哥林多前书13章4-8节爱的真谛。”正得意呐，签证官又问了：“哦，那哥林多前书第7章是讲什么的？”某：“……”外加脸红，签证官倒挺有爱的，没有继续为难，他自己给了答案：“是不是讲婚姻家庭啊？！”当时还真不记得，只好硬着头皮顺坡走：“对，您说的对”。然后，就过了！所以很长一段时间里，某深爱这段经文。

哥林多教会问题多多，教会管理出问题，会友婚姻家庭出问题，服事团队更是问题频出，13章之前，保罗讲了这么多问题，来到13章，他要将“最妙的道”指示他们，那就是爱，并且将这“从神而来的爱”讲解清楚，就是4-8节的上半段。这样的爱，超越人世间所见所闻，所定义的。1-3节表明，人无论做了多么伟大的事（看起来的），如果没有从神而来的爱伴随，根本啥都不算。换句话说，神不纪念。

而8节的后半段到12节，讲到即或是现今所看重的一些“事工”或“恩赐”，比如讲道，比如说方言，比如教授知识，在永恒的新天新地中也将过去，不再存留。然而“爱”，或者说“爱”，这个情感所带出的果子可以存留。而整章4-8a节是中心。 某一直是一个很会讲理的人，但不太会讲爱，所以工作、社交，甚至教会生活，都有些“举步维艰”。某喜欢《爱的真谛》这首歌，却不真的理解这段经文。感谢神，在米国有一些经历后，真实地感受到这段经文的力量。上帝把这种“永不止息”的爱指示给某，祂问：“因为你貌美如花所以我为你上十字架？还是因为你聪明绝顶我为你而死？”主真是知道，某在意的就是某可怜的“中下之姿”和平平无奇的智商，以及经常“脱线”的情商。而在“成功神学”的忽悠下，不成功的某就有点埋怨神了。所以当神亲自与某“评理”时，立刻醍醐了，灌顶了，之前所读的，所经历的，所学习的，开始一点点被捋顺。知道真正活出经文“爱的真谛”的，只有耶稣。某肯定没办法活出那种完全的爱，但这并不会妨碍某学习去爱，因为盼望就在11-12节。即使“模糊不清”，“好像猜谜”，都不要紧，因为终有一天要“面对面”见神，就能够完全了。那么现今，因为愿意跟随耶稣，因为愿意学习去爱，就会被圣灵不断更新，就更有信心、有盼望。这就是“爱是最大的”原因！

林前14章

14章保罗特别抵制方言恩赐在教会敬拜中的滥用，因为讲方言的人以为自己领受的比别人伟大，就随意起来讲论，造成哥林多教会的混乱。保罗在13章基督舍己的爱的前提下，批评这样放纵自大的态度。因为方言其实不为服事人就什么都不是（14：22-25），方言是最小的恩赐，因为常常只是造就自己，这与基督舍己的爱相差甚远。对比讲道说造就人的话，方言就显得更不在基督的爱中了。其他的恩赐都可以造就人，如医病、劝勉、治理、帮助人等等。保罗虽然承认方言的存在，但是却劝勉方言很有限，实际很难帮助到别人，因此要被限制使用。不翻出来不能在众人面前讲（14：5），宁可说五句造就人的话强过万句方言（14：19），要为非信徒着想不要说方言吓到他们（14：23），说方言最多两三个人，而且要轮流讲，要翻出来。这么多的限制，乃是要我们明白方言的恩赐仅仅造就自己爱自己，与爱神爱人的总原则相去甚远，谨慎使用。

一、 1-5节，他先劝告他们，在诸多恩赐中要羡慕先知讲道的恩赐，并指出这比说方言要有益得多。他一开始就劝勉他们追求爱（第1节）：你们要追求爱，要极力追求。基于真爱的原则，他指示他们要追求什么样的属灵恩赐：“要切慕属灵的恩赐，其中更要羡慕的，是作先知讲道，或作主要的恩赐是先知讲道。”羡慕先知讲道的恩赐能显明他们确实追求爱，因为方言只是造就自己，而不是造就众人的爱。

二、 6-14节，他继续表示，说别国方言的恩赐是没有益处的，对教会没有作用。这就像是发单音的箫声，无定的号声，像是胡言；而恩赐是应该用来叫教会得益处的。造就教会的是讲道，道才是建造教会的核心。

三、15-20节，他指出敬拜神应该大众化，叫众人都能共同参与祷告和赞美，他并以自己为例说明这一点。教会的敬拜应该用众人听得懂的道，而不是用方言和其他神迹奇事。

四、21-25节他告诉他们，说方言是为不信的人而不是为信的人；他以不信的人来到基督徒聚会时的情形为例，历数先知讲道对他们的影响胜于说方言。传福音得用众人听得懂爱的语言，不能用方言或属灵“黑话”。

五、 26-40他责备他们在聚会时因虚荣和炫耀恩赐而造成的混乱和困惑，指示他们如何善用说方言和先知讲道的恩赐，并要求他们在公共敬拜的时候保持秩序和体面。保罗告诫他们凡事都要正正当当地按次序做（第40节），意思就是他们要避免一切不正当和混乱行为。不要带什么东西进入基督教会和敬拜，以为这可以装饰一下教会或帮助教会腾飞。

总结：耶稣基督传道是清晰明白的，基督的一生是道成肉身在犹太人中，用犹太人的语言、行为、习惯活现出来，为了让祂接触的人能明白福音。教会为了传福音的缘故，应该积极传讲神的话语，不要用活动代替传讲，不要推崇神迹奇事代替传讲，要分辨世界的文化和神的话的区别，不要高举人的行为榜样，而是要高举基督的福音，而且要进入世界文化中处境化的传讲神的话，使得神的话被听懂也被显出超越了世界的文化。

灵修笔记 9月29日 林前15章 杨恩霖

1. 主复活的事实（1-11节）

这段经文保罗跟我们谈论耶稣的复活，他告诉我们2点:

1）耶稣的复活是一个客观的历史事实，不是神话、传说，或是一厢情愿的意念。有关这历史事实，在保罗写这书信时仍然可以找到一些见证人。

但耶稣复活不只是历史事实那么简单。

2）它也是个人的经历。也就是说，祂不只复活了，而且向个别使徒显现，甚至向保罗显现。对今天的我们来说，可以通过圣灵的工作经历复活的耶稣在我们身上的作为。

耶稣复活是我们信仰的磐石，我们必须确定它是真实的。但只有知识上的相信是不够的，我们需要与复活的主耶稣产生个人性的关系，即耶稣有没有向我显现？他是否我的救主和朋友？我是否找到保罗所找到的，就是神在我生命中作工，赦免了我的罪，使我可以爱祂和向别人宣讲祂的恩典？耶稣基督对我来说是复活的呢？还是死的呢？

2.若基督没有复活（12-19节）

“若基督没有复活”，基督教的整个架构都要崩溃了，因为：

1）我们的将来是灰暗的（12-13节）：我们对永恒生命的盼望完全基于基督复活的事实；但若果祂并没有复活，这个盼望便毫无根据，而死亡仍是人类的终点。

2）我们的信仰是枉然的（14节）：我们都成了信仰的牺牲者，因为我们相信了一个谎话。基督是神的儿子，以及有关的真理能否成立，完全要看这复活是否属实。倘若基督没有从死里复活，祂和其他伟大的教师或领袖便没有什么分别了。

3）我们“罪得赦免”也是假的（17节）：我们仍在神的咒诅之下。耶稣已在十字架上还清了我们的罪债，耶稣复活就好比是神所发出的收据，如果耶稣没有从死里复活，那便表示赎价仍未还清，我们仍然欠了神的债。

因此，弄清楚这些事，这是十分重要的，我们要从心里信服地说：“我知我的救赎主活着。”

3.复活的意义（20-28节）

保罗表示基督复活是三件将要发生的事的前奏：

1）预示着信的人都会复活（20-24节）：由于基督已从死里复活，所有的信徒都可以经历复活的大能。

2）预示着敌对神的每一事物都被征服（25-27节）：一切邪恶的势力都会降服在基督的统治之下，“末了的仇敌”（26节）将永久地被毁灭。

3）预示着神自己的统治，世上万物都服从了祂的管理（28节）

但耶稣复活不只是这些事件的前奏，也不只是一幕新剧的序幕；它是一项确实的证据，证明这些事将会发生。基督未复活之时，人是活在怀疑之中，对将来还看不清楚，但现在我们可以有完全的信心和保证。靠着恩主耶稣复活的明证，我们这些过着客旅人生的信徒，不再对四周的际遇感到惶恐失措，因为人生一切的苦难和损害，都算不得什么，主复活的大能已得胜了罪恶和死亡，并且经常保守一切属祂的人，使人在此幽暗的世代中，安步稳然踏过。

4.复活的影响（29-34节）

保罗在这里指出当时一些人不自觉地受了基督复活的影响：

1）奇怪的习俗“为死人受洗”：保罗说：“不然，那些为死人受洗的，将来怎样呢？若死人总不复活，因何为他们受洗呢？”哥林多信徒应该明白这句话的意义，可是我们却可能不太明白。可见当时可能有一种替死人受洗的惯行。保罗这样说不代表他从神学角度对这一行为给予肯定。保罗的话是这个意思——“你们既然承认替死人受洗却否认死人复活，这不是矛盾吗？”

2）保罗引用自己的经验。如果他不是相信自己有永生，他会否愿意面对危险和死亡（30-32节）？当然不会！若死亡是一切的结束，那么为何不尽量利用这一生，尽情享受？

在第33节，保罗以一个严肃的警告和挑战作结束。“你 们 要 醒 悟 为 善，不要犯罪……”（34）。

5.论复活的身体（35-50节）

解决了死人是否复活的问题后，保罗继续讨论另一项难题，就是：“死人怎样复活，带着什么身体来呢？”（35）。正如麦子是由一粒子粒长成，我们“血气”的身体也会这样死去，取而代之的是“灵性”的身体。由这段经文及其他经文看来，这个新的躯体有两个特点：

1.独一无二：我们不是化为一个“世界灵魂”，也不是与神的神性合而为一，而是各有分别的独立个体（41）。我们可以知道并且认识其他人，正如耶稣所说的比喻中财主认识拉撒路一样。

2.连绵不断：正如毛虫的生命在变成蝴蝶后得以延续，我们也是一样。我们不是重新开始，而是带着所学到的功课和所做过的事，由我们离开的那处继续下去；并且我们死的时候，最后不是写着“完”这个字，而是“下回待续”，因为死亡并不是整个故事的结局，它只是第一册的结束。 因此，我们既有永生的盼望，又已得胜死亡和罪恶的权势，便当奋起，在今生短暂的时光中，竭力为主作工，打美好的胜仗。

6.得胜的凯歌（51-58节）

基督徒得胜的日子乃在将来基督回来之时。这日子表示了三件事的终结：审判我们的律法终结了；咒诅我们的罪终结了；罚我们的死终结了（56）。

这大日子可能会突然临到我们。那时，我们当中有些人可能仍然在世，但有些人可能已经死了（51）。不过“我们都要改变”（51），以致能承受并且享受神的国（50）。

但在这段期间来临以前，我们应该怎样？我们必须过一种无愧于面对基督的生活。我们必须按着计划实行神呼召我们去作的工。“竭力多作主工”（58）对我们许多人来说，即是继续在工厂、办公室、家庭、课室和讲台上为主工作，把握神给我们的机会努力多作见证。

我们若尽上所能做好祂交给我们的工作，就可以肯定地说：“我们的劳苦不是徒然的”。

哥林多前书十六章是哥林多前书的结尾部分。这是保罗对哥林多教会的一些嘱咐和问安。在这一章中保罗也提到作为基督徒具体所需要去实践和应用一些信仰原则，那就是如何在生活中实践爱心。

首先第一段（1~4节）是论到关于哥林多教会对耶路撒冷圣徒的捐资问题。这个其实也是作为教会关注救济贫穷的重要性。估计当时的耶路撒冷教会在经济上比较艰难，再加上可能经过多次的饥荒，以及犹太人对基督徒的残酷逼迫所带来的窘迫。所以，保罗不只提到哥林多教会需要捐钱，而是有多间的教会都参与在这项事工中。当然，捐款的目的不在于单纯的救济耶路撒冷教会这一层面上，而是让哥林多教会更多去学习爱的使命，就是看到那些缺乏的肢体，你有义务去帮助他们，因为你原本也是如此的缺乏，却蒙了何等大的恩典与爱，而在这样的爱中，你也应当把爱传出去。教会的存在也应当看到不同教会肢体之中的缺乏，在圣徒的帮补方面，操练爱的功课。

而保罗不愿意自己去管理募集的捐项，只是让哥林多教会在自己所认可的人选中来选择管理，这种态度也提醒我们，作为牧者的职任应当更加以福音为念，以祈祷传道为念，不应当太多的介入财务管理之中。避免各种试探的声音。

而第二段落（5~9节），主要讲到保罗宣教旅程的行程计划。当然在这封书信中，保罗提到了他会延缓去见哥林多教会的弟兄姊妹，是因为福音的契机使得他的旅程布道行程有所改变。在以弗所有宽大又有功效的门为他开了（9节）。所以，他的旅程计划的改变乃是在体察圣灵在福音禾场的带领，虽然，有拦阻的声音，有反对的人（9b），但是，却更有渴望福音的群体，这就值得我们更多的在这个区域耕耘，使人得着福音的好处。

当我们在面对上帝的大使命的时候，在面对福音的禾场的时候，其实我们会有不同的焦点去看我们所处的环境。有时候我们会过于害怕环境的恶劣，害怕来自掌权者的逼迫，却忽略了生活在这个环境之下的人是否对福音的渴慕。如此一来的时候，我们信心的对象所对准的不再是神的应许，我们不再相信福音的大能，而更多的是，我们把自己信心的焦点对准了那个环境，那个反对者的力量。

这就好像是摩西所差遣十二个探子到迦南地去窥探那地的时候，其中十个探子所带来的是敌情，是迦南地的军事力量。而这个信息也使得整个以色列人不再有胆气去征服迦南地，惟有迦勒和约书亚是看迦南地果如耶和华所应许的，是流奶与蜜之地，这是真正的信心。信心的对象永远比信心的大小来的重要。

在中国的历史中，我们其实也看到第9节的情形，在文革末期的时候，中国仍然处于对基督教的信仰大逼迫的时期，甚至有史以来是对基督教逼迫最为严峻的时期，但是，就在这个时期，神自己开了又宽大又有功效的福音大门。使得许多的地区就在这种情况底下，经历了福音的大复兴。

第10节开始，似乎是保罗对哥林多教会的一些嘱咐，首先期望哥林多教会善待提摩太，因为提摩太的个性比较内向，身体又比较瘦弱。其次是提到亚波罗的情况。亚波罗是一个以神的旨意放在首位的基督，他有着美好的信仰生命。

最后的问安与祝福中，保罗劝勉哥林多教会要警醒，在真道上站立得稳，要作大丈夫，要刚强。凡所作的都要凭爱心而做（13~14）。这样的提醒也说明了哥林多教会恰恰正是缺乏这样的信仰本质，这样的问安，更是再一次的强调作为基督的教会，在这个末时的日子，应当如何保持信仰的本质，等候主基督的再来（22b）。

最后，保罗提到一些弟兄姊妹的问安，这也是圣徒交通的一个形式，表明教会的本质，圣徒是通过真正的交通，在主里面合而为一。

灵修分享

许秋诚2020年10⽉1⽇经⽂：哥林多后书1章

凭信⼼站⽴

经⽂的结构：

⼀、在苦难中的安慰（1～11）

⼆、所夸的是凭着神（12～14）

三、圣灵确实的印证（15～24）

哥林多教会被偶像崇拜、不道德的社会⻛⽓包围，信仰及⽣活受到极⼤的冲击。⾯对教会中各样的问题，保罗盼望再⼀次探访他们，在计划去之前，保罗先写信给哥林多的教会。⼀⽅⾯是为着坚固保罗的事⼯，其次是为他使徒权威争辩，并驳斥哥林多教会的假教师。

经⽂1～3节是保罗对教会的问安，也是对神荣耀的颂赞，其中也特别的强调⾃⼰使徒的职分。使徒的职分，对于他在接下来的论述及对假教师的驳斥就显得格外的重要，这也是他能够写信教导的权威。在问安中，强调恩惠、平安，唯有从神⽽来，这也是我们在这个罪恶的世界中所没有的。我们真的经历从神⽽来的恩惠和平安吗？

在对神的颂赞中，保罗特别强调神的慈爱，我们的安慰唯独从神⽽来。保罗接下来不断的论述，虽然神是慈爱的，但祂仍然会让我们去经历各样的患难，然⽽神却在我们遭受患难时，让我们真实的去经历祂慈爱的安慰。让我们能够更加经历祂的慈爱和认识祂的恩典。

我们常常说：“苦难是神化妆的祝福”，这正是这段经⽂所要表达的。⽽神却透过我们的患难，去成为在患难⼈中的祝福。让我们在经历苦难后，能够去安慰那些正在患难中的⼈，使得在患难中的⼈，能够去承受苦楚。因为知道同受苦楚，也必同得安慰，这就是我们所存真实的盼望。

在经⽂8～11节中，保罗⽤⾃⼰亲身的经历来勉励哥林多教会的弟兄姊妹。保罗论到⾃⼰在亚⻄亚的遭遇，当时他所⾯对的苦难，使他觉得⼒不能胜、甚⾄连活命的指望都绝了。在他最绝望的时候，神亲⾃拯救保罗脱离那极⼤的死亡，“现在仍要救我们，并且我们指望他将来还要救我们。你们以祈祷帮助我们，好叫许多⼈为我们谢恩，就是为我们因许多⼈所得的恩。”

这是保罗在神⾯前“凭信⼼站⽴”的⻅证。我们需要来反思我们⽣命的光景，当我们落在苦难中，我们的反应是逃避、是埋怨神，还是凭信⼼站⽴呢？我们常常是想靠着⾃⼰来⾯对苦难，直到我们经历了各样的失败和软弱，最后是神亲⾃将我们从绝望中带出出来，使我们认识到，不是我们⽤信⼼抓住神，⽽是神⽤祂的慈爱来挽回我们。求神使我们能够更加经历是认识祂的信实和慈爱，以⾄于我们能够凭信⼼站⽴。

所以保罗在经⽂12～14节中指出，他能够凭信⼼站⽴，是出于神的恩典，⽽不是靠⾃⼰的⾏为，保罗在这⾥否认了来⾄这个世界的聪明、智慧、能⼒和道德。唯有神的圣洁、诚实与恩惠是真实可信的。因此保罗在这⾥指着神夸⼝，他能够在神的⾯前站⽴完全是出于神的恩典。

在经⽂15～24节中，保罗接着指出，他要再去哥林多教会的缘由，就是盼望他们能够再得福⾳的好处。使他们的⽣命再⼀次被福⾳所建⽴。保罗指出神的信实：“神的应许，不论有多少，在基督都是是的。所以藉着他也都是实在（实在：原⽂是阿们）的，叫神因我们得荣耀。那在基督⾥坚固我们和你们，并且膏我们的就是神。”不但如此，神还赐下圣灵为印记，使我们确实的知道神对我们的爱。

最后保罗总结了他再⼀次想去哥林多教会的⽬的：“我呼吁神给我的⼼作⻅证，我没有往哥林多去是为要宽容你们。我们并不是辖管你们的信⼼，乃是帮助你们的快乐，因为你们凭信才站⽴得住。”

保罗盼望他对哥林多教会的到访，使他们最终能够凭信⼼站⽴得稳。我想，这也是我们探访弟兄姊妹的⽬的，使被探访的软弱肢体，能够认识神的荣耀，认识福⾳的⼤能，也使他们透过我们⽣命中对神的经历，来勉励他们，使他们认识到他们的盼望从神⽽来，也认识神的慈爱和信实。以⾄于他们的属灵⽣命能够凭信⼼⽽站⽴。

灵修分享10月2日 林后2章 徐惠婷

“流泪的牧者”

2章1-4节是接续前一章，澄清保罗没有直接访问哥林多教会的原因，是因为哥林多教会有一些人叫保罗忧愁（估计是质疑保罗使徒的权柄），如果保罗此时访问哥林多教会，他就会惩治他们，这样教会状况很可能会恶化。保罗说“我先前心里难过痛苦，多多地流泪，写信给你们，不是叫你们忧愁，乃是叫你们知道我格外地疼爱你们”。这封信是哥林多前书和后书之间的第三封书信，书信的目的是使哥林多信徒悔改并恢复正确的辨别力，而这是出于保罗对他们的特别疼爱。在这里我们可以感受到保罗作为牧者的心肠。我们也需要为我们的牧者祷告，求主安慰他们在服侍中受到的中伤或误解，赐给他们心中的纯正、手中的巧妙来引导、教导、劝诫、牧养群羊。

“恩慈地赦免”

5-11节保罗教导哥林多信徒要向之前经过教会纪律惩治且已经悔改的信徒显出坚定不移的爱心，赦免他，重新接纳他回到教会。5－8节相关的用词都是单数，所以比较可能是指一个特定的人。所犯的罪可能是保罗第二次访问哥林多时，此人侮辱保罗的使徒权柄。保罗呼吁大家要赦免这位信徒，因他已经受过惩治并且悔改；这样的赦免之爱可以建立这位软弱信徒的信心。保罗说，如果教会不重新接纳他，他很有可能忧愁太过，甚至沉沦了（而这正是撒但的诡计）。保罗一定想起当年亚拿尼亚和巴拿巴对他的接纳。他明白，基督的爱超越任何严重的罪；正因为他蒙了如此丰盛的救恩，他就能够愿意赦免那欠他十两银子的人。并且，保罗说，“你们赦免谁，我也赦免谁。我若有所赦免的，是在基督面前为你们赦免的”（10节），这句话是提醒哥林多教会在审判信徒上的权柄，他们需要忠心使用这权柄。

“在基督里夸胜”

从2:14-7:16是保罗就他的使徒职分展开的申辩。保罗提到他放弃了在特罗亚的传道机会，去马其顿与提多见面（提多受命将那封“严厉的信”带给哥林多教会），在人看来，好像很可惜，好像很失败。保罗这样做的原因是，他关切提多与哥林多教会，胜过对事工本身的关切。

7:5-16中保罗才提到从提多获悉好消息。似乎保罗尚未讲完，就迫不及待地颂赞神的胜利，并为自己有份于胜利的福音事工而高兴不已，他说： “感谢神！常率领我们在基督里夸胜，并藉着我们在各处显扬那因认识基督而有的香气。”哥林多教会的悔改证实了福音改变生命的大能，这让一度忧伤的保罗欣喜不已。事工会遇到各种各样的挫折，看起来事工开展很不顺利，外部环境对我们很不友好，甚至有各种形式的逼迫，或者教会内部出现各种问题，但是福音的大能必定能够改变那些在永恒里已被预定得永生的人。

宣告信就得救，不信就受永刑的传福音事工，不是靠人的才能，唯独蒙神呼召、圣灵带领的人才能完成。保罗说“这事谁能当得起呢？”，那些为利混乱神的道的人终必受到神的审判。但愿我们都能像保罗一样，由于诚实、由于神，在神面前凭着基督传讲福音真道。

保罗写信给哥林多教会的信徒，因为有人毁谤保罗在哥

林多的服侍，质疑保罗的身份，认为他并没有“权威人士”的推荐信，因此他所说的话，做的事都没有根据，是行骗的人。保罗的回应直截了当，且意味深长，他并不需要外在的荐信，因为哥林多信徒站立在恩典之中，上帝的恩典呼召他们因信称义便是他们的荐信。这与犹太主义者强调人所写的荐信，以此来表明自己身份的手段，实在更高明许多。

【林后3:3】你们明显是基督的信，藉着我们修成的。不是用墨写的，乃是用永生上帝的灵写的。不是写在石版上，乃是写在心版上。

哥林多的教会信徒，他们可以用每个人信主的见证串联成一本述说福音大能的见证集，难道不比一封不认识恩典，强调教义，不在乎恩典的白白与昂贵，只在乎仪文宇条例来的更有力的多么？所以我们需要来问自己，那么当我们在教会当中服侍的时候，我们的“荐信”又是如何呢？我们是组长，执事，接待负责人或是初信栽培的老师，圣经提醒我们，永远不是我们先给自己贴上那个标签，我们才是对应的人，在基督里，我们的生命品格，我们带着基督的印记在众人当中殷勤服侍，引导我们所服侍的人来到基督面前，这才是我们真正意义的荐信，也是我们身份的来源，我们服侍的职分，永远不是自我称谓，无论我们表述的再谦卑也好，求主来帮助我们，让我们不夸口自己所做的，不夸口自己身上的“头衔”，乃是真正定睛服侍他人，也不以服侍为骄傲。

【林后3:6】他叫我们能承当这新约的执事，不是凭着字句，乃是凭着精意。因为那字句是叫人死，精意是叫人活（“精意”或作“圣灵”）。

保罗的意思是，律法和仪文它只能叫人知道自己是罪人，因此，倘若我们依然按照律法和字句来服侍，就犹如我们强调那字句的意思，却忽视基督已经道成肉身，忽视祂完全担当我们的刑罚，忽视祂复活升天，为我们代求，我们的信仰便是一种停留在字句的信仰，我们便会在律法的框定下患得患失，我们无法仰赖那大能者的拯救，因为我们仍旧自我中心的依靠自己。精意或作圣灵叫人活，圣灵所启示的乃是耶稣基督，因此圣灵透过启示耶稣基督的救恩，启示福音扭转我们依靠的模式和对象，因此我们服侍也是如此，我们乃是按着基督所赐给我们的，我们被召来服侍他人，就启示的渐进性而言，保罗作为新约当中，承受全备福音的执事，他的确比旧约，就是传讲律法的执事更进一步，保罗所做的类比，其实是对比摩西，当摩西领着法版从西奈山上下来的时候，面上满有荣光，那么新约的执事，因耶稣基督所承受的那永恒不变的根基与产业，荣光应该要更大并且直到永恒。

【林后3:16】但他们的心几时归向主，帕子就几时除去了。

【林后3:17】主就是那灵；主的灵在哪里，那里就得以自由。

这帕子应该如何理解呢？我想这帕子就是那自我中心，律法主义，行为称义的搅扰，福音已经临到世人，可是犹太主义者仍然高举行律法是得救的根本，这在根本上就与福音相矛盾，只要这点无法从他们的内心当中被根除与对付，他们就无法真正的委身福音，信靠福音，凭借福音得救。而这样的帕子，实际上依然也存在我们现在人的内心当中，因为我们也会常常回到那种因行为称义的模式，我们对于在基督里得救的身份总是将信将疑，求主帮助我们，相信因着基督的救恩，我们的地位是稳妥的，因着耶稣基督，我们成了上帝所爱的，因着耶稣基督的爱，我们愿意来回应祂，然而善行是一种对天上之爱的回应，而不是换取救恩，也不是个人的努力，免得时而落入骄傲，时而又自暴自弃。

灵修分享 2020年10月04日 林后4 聂彤 在读《哥林多前书》时，可以看到保罗对哥林多人说话很不客气。但到了后书，他的言语，更多的是鼓励和温柔的劝勉。《哥林多后书》4章，许多人很喜欢，特别是第7节说：“我们有这宝贝放在瓦器里，要显明这莫大的能力是出于神，不是出于我们”。很多人觉得自己没有信心，或者说他们不知道怎样建立信心。有人鼓吹“要大胆求”，不论什么都可以求，而且，一定得到；得不到，就是没有信心。更有人断章取义圣经，支持自己似是而非的观点。某被人“引导”，求自己心中所向往“另一半”，求了20多年而不得，因此好长一段时间怀疑自己是否得救，甚至怀疑神是否是良善的。好在神怜悯，让某遇到真正有信心，灵命成熟的牧者，终于知道自己被自己的“私欲”和他人无知的“好心”，给忽悠得不要不要的！

第4章特别论到的就是“在基督里的”信心。换句话说，信心，特别是对于神的信心，不是我们自己能够“生”出来的，那是神的“大能”！知道什么是让我们特别容易失去信心的事吗？就是我们传福音给人，人不要信，还要讥讽我们；再有就是我们遇到难处，神似乎“不听”我们的祷告，没有按照我们的预期成就。信心的建立，基于“只将真理表明出来”，这当然是说“不谬讲神的道理”，但还不够，还有“将那些暗昧可耻的事弃绝了，不行诡诈……在神面前把自己荐与各人的良心”。

基督徒，某称为“出世的入世者”。我们活在这个世间，这个充满罪恶的世间。然而我们知道我们不属这个世界，在这里我们是“客旅”，是“寄居的”。但我们却不能像其他宗教徒那样“出世”而修行，他们知道人无法避免诱惑，为了不沾染“红尘罪孽”，他们必须要“全人”远离“世俗红尘”。而我们的信仰中，我们的救主就是最圣洁的那位，降生成为最容易沾染“红尘”的人，而祂又成为第一个，也是唯一一个战胜“红尘罪恶”之人。那么，祂的追随者——基督徒，也必须跟随祂，先“出世”——信耶稣基督为唯一救主，世间一切都无法与之相比；后“入世”——信救主耶稣基督要借由基督徒的生命，拯救那还在“红尘”中的人，因为我们也曾是他们中的一员。

我们当然不能拯救他们，但我们有“这宝贝”——耶稣基督的生命和神的福音在我们这“瓦器”里（这瓦器本是卑贱的，因耶稣基督的缘故成为贵重的<提后2:20-21>），我们就有了“入世而不染红尘”的能力。基督徒会与世人一样遭遇许多事：“四面受敌、心里作难、造逼迫、被打倒”。然而在这个过程中，与世人不同的，不仅仅是“不被困住、不至失望、不被丢弃”，因为这些世人也能经历到，更重要的一点，是“身上常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上”，只有在基督里建立起信心的基督徒，才能有彰显这样生命的能力。

因此，保罗在这章的结尾处说：“所以，我们不丧胆。外体虽然毁坏，内心却一天新似一天”，因为我们终有真正“出世”的一天，而如今的“入世”，忍受“这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀”。信心看得见吗？看不见！信心看得见吗？看得见！神有极大的能力可以让我们看见，或身体的眼睛！或心里的眼睛！

灵修笔记 10月6日 林后6章 杨恩霖

本章保罗向哥林多教会的信徒描述自己在福音事工当中遭遇的苦难,透过这样的阐述证明自己使徒职分的真实性，同时也向我们展示了信徒的信仰应该如何活出福音的能力。

本章分为两大部分：

一·事奉者的生命的素质（1-10节）

保罗说明我们的工作，是“与神同工”的，是蒙神呼召的。因此一个事奉神的人需要与他的生命是结连在一起，表里一致，以此来表明自己是“神的用人”，同时也指出一个事奉的人是须付上相当的代价：

1.恒忍：这里有六种苦难：

1）患难：一种难以忍受的压力。

2）穷乏：艰辛、缺乏的情况。

3）困苦：心灵的困扰和痛苦。

4）鞭打：遭人凌辱毒打。

5）监禁：失去自由。

6）扰乱：精神受威胁、没有安宁。

2.勤劳：不分昼夜殷勤工作。

3.警醒：缩短睡眠时间警醒祷告。

4.不食：禁食祷告。

5.纯洁：除了指道德上的清洁外，更要在做事的动机上有纯洁，同时也包括公正及不徇私的行为，并对神专一的事奉。

6.知识：基督徒必须要有广博的知识，才能在今天充满哲理的时代中为神作有效的见证。

7.爱心：“无伪的爱心”是事奉神的人最有力的生命特质。这样的人才肯牺性，也能容忍别人的反对，饶恕他人的过错，和积极关怀别人。

2.呼吁信徒过圣洁的生活（11-18节）

有几点保罗指出：

1）信徒心胸狭隘（11～13）：

保罗坦诚地指出哥林多信徒心胸狭隘，保罗诚恳地要求他们之间应以宽宏和坦诚的爱心彼此相待。这个劝勉对今天的我们来说是极其重要的，因为有很多信徒心胸狭窄，容不得别人，常以一己的私见和观点来判断别人，说别人是如何不属灵和不爱主等等。

2）需要有分别（14-18节）：

哥林多城是个道德腐化的社会，拜偶像之风盛行，商业上充满诡诈之手段，男女关系也极其随便，淫乱的事层出不穷。所以教会也受这种淫靡之风感染，以致信徒中也有不少人随从这种风气生活，为此保罗在本段中劝令他们要分别出来。

保罗的劝勉对我们更显适切。

我们需要思考：

A.在婚姻上：我们对婚姻的态度是否与世俗有所分别？保罗警告信徒不可和不信的人同负一轭。与未信的人结婚，乃是藐视基督，一定得不神美善的祝福，而且日后所产生的痛苦是咎由自取的！

B.在社交上：我们否是敢于与人有所分别？基督徒当然不是与世人隔绝，但是我们的人生态度和价值观要与世人有所分别。这是灵性与道德的分别，而不是在肉身与社交上与他们分开。

C.在商业上：我们是否敢于与人有所分别？我们是否可以弃绝一切不良的手段，却应从永恒的价值观点来处理我们个人的资产。

哥林多后书第七章的第1节可以说是承上启下的一节经文，它是对前面第六章结尾部分的延续，在第六章第16~18节说：

神的殿和偶像有什么相同呢？因为我们是永生神的殿，就如神曾说：“我要在他们中间居住，在他们中间来往。我要作他们的神，他们要作我的子民。”又说：“你们务必要从他们中间出来，与他们分别，不要沾不洁净的物，我就收纳你们。我要作你们的父，你们要作我的儿女。”

而第七章的一开始就说：“亲爱的弟兄啊，我们既有这等应许，就当洁净自己，除去身体、灵魂一切的污秽，敬畏神，得以成圣。”这样的表达方式很像是罗马书第十二章中的“所以”，罗马书第十二章1节的“所以”，不仅是对11章结尾部分的总结，更是对从第一章至十一章所传讲的福音内容的总结，我们既领受了这样的福音，应当如何的回应呢？“所以”可以说是一个总结的回应。

在哥林多后书第七章这边也是如此，保罗之所以劝勉哥林多人要过圣洁的生活，并不是因为哥林多人可以透过圣洁的生活来获得上帝的救恩，而是在神那奇妙的应许拯救中，我们当如何的生活。

因此，圣洁有两个主要的标识，第一，圣洁全然是神的恩典，是神赋予我们圣洁的地位；第二，圣洁也是神的命令，是我们生命成长过程中需要去操练的一个命令。所以，圣洁既是神已经赋予我们的恩典，圣洁也是我们仍旧在追求的结果。它既有已然的部分，也有未然的部分。

而第2~4节是讲到保罗与哥林多教会信徒的关系，可能之前他们之间有着误会，使得哥林多教会的弟兄姊妹不怎么信任保罗。但保罗仍然在爱中记念着哥林多教会的肢体。保罗是常把哥林多教会的肢体放在心里（3节），这也为哥林多教会的信徒指明了何为圣洁的生命。

5~16节是一段感恩的段落。相信哥林多教会的许多问题得到了解决，保罗和哥林多教会之间的误解也达成了和解。保罗提到了自己在失望与恐惧中的时候，神把提多派到他那里，使他得着安慰。而保罗也从提多那里也看到哥林多教会的悔改，他们对保罗的态度全然的改变，这使得保罗的心欢喜（7节）。

在这段经文中，提到了两种的忧愁，一种是为着世上的事忧愁，另外一种是为着灵魂的得救忧愁。这两种的忧愁会产生截然不同的两种结果。为世上的事情忧愁是叫人死（10b），但是依着神的意思忧愁，就生出没有后悔的懊悔来，以致得救（10a）。这种的忧愁犹如是登山宝训中，主耶稣所说的“哀恸的人有福了”，因为当他们为着罪，在神的面前哀恸忧愁的时候，这会使得他们的心开始转向那位施恩典的神，因为惟有神才能真正除掉我们心中的所有忧愁。

也惟有如此，你的心才能够真正的去仰望基督。因为当你为这世上的事情忧愁的时候，你的心会错误的以为这个世上的事可以拯救你的灵魂，这个世上的事会成为你的救主，如此一来，这种忧愁是叫人死。正如在马太福音中，那个少年的财主，当听到耶稣要他变卖所有分给穷人，然后还要来跟随主的时候，他就忧忧愁愁的走了。因为他的财产很多。或者换一个角度来说，他的财产已经成为了他所敬拜的神明，当耶稣告诉他，他必须放弃掉他那个错误的神的时候，他的内心就忧愁起来。最后离开了真正能够拯救他的神。

而基督为了拯救我们，使我们能够在主里不再忧愁，祂自己亲自经历最为痛苦的忧愁，在客西马尼园中祷告的时候，马太福音告诉我们，耶稣就忧愁起来，极其难过（太二十六37）。主耶稣为何忧愁，那是因为主为了要拯救我们，祂需要面对着与那位真正的父神隔绝，这是一个最为痛苦的隔绝。也因着祂所经历的忧愁，使得我们在基督的恩典中不再忧愁。这是神的福音所赐给我们的恩典。

灵修分享

许秋诚 2020年10月8日 经文：哥林多后书8章 施比受更为有福

经文的结构：

一、马其顿教会的乐捐（1～7节）

二、基督为我们成贫穷（8～15节）

三、提多殷勤的服侍神（16～24节）

施比受更为有福，这就是福音中的颠覆性。这样的观念颠覆了罪人自我为中心的本性。基督本来富足，却为我们成了贫穷，叫我们因祂的贫穷，可以成为富足。我们常常不明白主耶稣基督的恩典，以至于我们不能够明白施比受更为有福。

经文1～7节，保罗以马其顿教会的乐捐来表明，施比受更为有福。马其顿教会即使在面对极大的患难中，仍然有满足的喜乐，还显出格外的乐捐，并且过了自己的力量来奉献。保罗要让原本富足的哥林多教会认识到，他们在乐捐的事上是缺乏的。保罗肯定了哥林多教会在信心、口才、知识、热心和爱心上都显出格外的爱心，因此保罗也鼓励哥林多教会，要在慈惠的事上也格外显出满足来。

这让我们思想穷寡妇的奉献，“ 有一个穷寡妇来，往里投了两个小钱，就是一个大钱。耶稣叫门徒来，说：“我实在告诉你们，这穷寡妇投入库里的，比众人所投的更多。因为，他们都是自己有余，拿出来投在里头；但这寡妇是自己不足，把她一切养生的都投上了。”（可12:42～44）

我们常常是将有余的拿出来归给神，甚至我们的奉献是为着得着神更多的赐福。而神却常常透过奉献来试验我们的信心和爱心。这对于现今的基督徒是何等大的挑战，因为我们常常不知道背后真正的拥有者和掌权者是谁，我们认为自己就是拥有者和掌权者。我们会取代神，以至于被钱财的偶像所辖制。

经文8～15节，保罗更进一步论述耶稣基督的恩典。让我们认识到一位真正的富足者，祂是宇宙万有的主宰，却为我们成为了贫穷。祂为罪人降生在卑微马槽、祂出来传道时没有固定的居所，祂说：“狐狸有洞，天上的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地

方”。祂死的时候，就连祂身上所穿的衣服也被兵丁拈阄分了。

福音颠覆了我们的人生观和价值观。福音也必须颠覆我们的生命，最富足的，却为败坏的人类，成为最卑微的；最荣耀的，却为堕落的人类成为最卑微的；最圣洁的，却因背负人类的罪，成为最污秽的，并亲自面对上帝的审判。而这一切都是为着颠倒我们的生命，使贫穷成为富足；使堕落成为荣耀；使罪成为圣洁。这一切都成就在属神儿女的身上。

经文16～24节，保罗最后引用了提多和同工的见证，让哥林多教会明白施比受更为有福。提多是如何殷勤的服侍神，他愿意奉献自己的生命，交在神的手中让神来使用。当他领受了教会所托付的使命时，他就竭力去完成。保罗也盼望哥林多教会在慈惠的事上，也能够显出耶稣基督的恩典来。保罗对哥林多教会的期盼就是：“所以，你们务要在众教会面前显明你们爱心的凭据，并我所夸奖你们的凭据”。

这段经文让我们看到保罗从三个方面的见证，来劝勉哥林多的教会。首先从马其顿教会的见证；其次是耶稣基督的恩典；最后是提多忠心殷勤的侍奉。同样，保罗也透过这三个方面的见证来勉励每一位属神的儿女，教会之间需要彼此的扶持，弟兄姊妹之间需要活出彼此相爱的生命。因为耶稣基督已经为我们成就了这一切，我们真的愿意成为施比受更为有福的人吗？

灵修分享10月9日林后9章徐惠婷

9:1-15继续论及哥林多教会在供给圣徒方面的具体原则，保罗首先劝勉哥林多教会在同工到达之前先准备好捐资（1-5节），然后论到捐献的美好结果（6-15节），以鼓励信徒甘心乐意地奉献。

保罗很了解他所服侍的哥林多教会，他肯定了他们乐意供给圣徒的心，并且告诉他们，他们的热心还激励了其他教会也加入到奉献的服侍；但保罗担心他们没有预备好所应许的捐资，所以安排三位同工先到哥林多，确保他们把捐资预备妥当。从保罗这样的安排来看，哥林多教会在奉献上虽有心志，但是执行力不如马其顿教会强，所以保罗一方面得再次教导为什么要奉献，一方面得派遣同工督促他们兑现所承诺的。

在第8章保罗已经以马其顿教会的见证、基督的奉献来鼓励他们要甘心乐意地奉献。在本章，保罗接着列明奉献将带来的丰富的果效来激励信徒。除了满足贫穷信徒的实际需要以外，奉献还将带来这些果效：

1)奉献者将收获仁义的果子

万有都是属于神的，我们所拥有的财富并不属于我们，而是神托付我们管理的。因此，我们在使用手中的财富时，理当遵循爱神、爱人的原则。这样，愿意奉献给贫穷的信徒，本是理所当然的；但是，充满恩惠的神却乐意奖赏这样去做的人。“少种的少收，多种的多收“，种的是什么，收的是什么呢？在这里，种下种子指的就是奉献，收的果子就是仁义的果子，并且这果子将存到永远，也就是在永恒里奉献者的爱心奉献是被神记念的。

2)神将在物质上祝福奉献者（使他能多行善事）

神不单加给奉献者属灵上的祝福，也会赐给他物质上的祝福，目的是使他能够多多地施舍。这就是被称作良善又忠心的仆人，在小事上忠心，就被托付管理更多的金钱。我们的安全感不在乎丰富的物质财富上，而是在于神儿女的身份上。认识这一点将帮助我们，不陷入透过奉献来赚取更多财富的试探中。

3)冲破犹太信徒和外邦教会之间的不和，带来和好与合一

初代教会犹太信徒与外邦教会之间仍然有一些天然的隔阂还没有在福音里被除去；借着这样奉献的事工，外邦教会有机会在物质上服侍耶路撒冷教会，从而显明他们和犹太信徒一样都是耶稣基督的门徒，都是受了耶稣基督福音的恩惠，因此在基督里面合为一体，彼此相爱。

接受奉献的信徒明白奉献者是出于对基督的感恩与顺服才不求回报地奉献，因此他们就为此感谢神，并且被激发为着奉献者代祷，这就是互相的服侍。犹太背景的信徒在圣经的知识上，在对神的经历上比外邦信徒更加地富足，并且福音也是从犹太人传到了外邦，因此在属灵上他们可以服侍到外邦信徒，也有责任投入到这样的服侍。

4)神将得到荣耀

而最终，这样慷慨的爱心服侍将使众人将感谢归于神，神将因此得到荣耀。对于不信者来讲，这种奉献不是自然而发的；于是，这样的见证就会促使他们去思考这些基督徒背后的信仰。就如主耶稣说，你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。（约13:35）

保罗用了两章的篇幅论到供给圣徒的话题，可见这个问题在当时是多么重要。在今天，我们仍然可以透过这两章的内容来反思自己在金钱上的心态。我们是否倚靠金钱过于倚靠上帝？我们是否乐意奉献，不论是供给贫穷者，还是投入福音事工？若是我们的眼光定睛在永恒，若是我们常常仰望十字架上的救主慈容，我们一定能够摆脱对金钱的倚靠，做一个真正富足的人。

灵修分享 2020年10月11日 林后11聂彤

《哥林多后书》11章，接续10章，保罗继续为他的事工辩护。这也是圣灵藉保罗的口，教导人如何分辨真假福音和真假牧者。既说到“辩护”，就是因为有质疑之声，且从经文中看出，这质疑之声是多方面的：质疑他使徒是身份和权柄（5节）；质疑他的学识（6）；质疑他所传福音的真假，且产生这质疑的原因是——他没收费（7-9）。

11章不是论到福音的真谛，而是告诉人们（无论当代的，还是后代的），真正使徒的标志是：以基督的诚实作心中的引导（10），还要加上受苦（23-30）。

哥林多人应该是自认自己很聪明，很有“思辨”的能力，所以“敢于”质疑保罗使徒的身份和他所传福音的真实。当保罗说让他们“容忍”他的“愚妄”时，哥林多人若真聪明，就晓得保罗在说反话。当然哥林多人之所以被保罗的对立面欺骗，也有一定的原因：保罗所传给他们“十字架的君王”，与他们所听见的“荣耀之君王”相比，后者更荣耀令人“血脉喷张”地追随。而这应该就是保罗说的“另传一个基督……另受一个灵……另得一个福音”。

这不是说耶稣基督不是“荣耀君王”，应该是那些传出“另一个福音”的人过分强调“荣耀”二字，以至于哥林多人觉得“被奴役、被侵吞、被掳掠、被侮慢、被打脸”都是应该的（20），不是被不信的世人这样对待，乃是被“另一个基督”，以及他所差遣的人这样对待是合理的。而保罗，却因他受尽苦难、甘心付出所传的福音，备受质疑（7-11）。“成功神学”不是今天的产物，保罗的时代，非犹太教背景的信徒被犹太教背景的人忽悠着接受“割礼”，就是其一，因为可以很快、很容易融入犹太教背景的信徒圈子，少受些阻碍和磋磨。“趋利避害”是罪人的天性，因此，当行事诡诈的撒但“装作光明的天使”被接纳，它的“装作仁义的差役”被“宽容、忍耐”，并不是一件稀奇的事。保罗所传“耶稣基督并祂钉十字架”（林前2:2）乃是“颠覆性”的福音，以神的神性及大能来看，是福音——战胜罪恶、战胜死亡；但以人的罪性和撒但的本性来看，那实在是“祸音”——罪恶与死亡都要给“治死”。尽管人一旦接受福音，被圣灵光照，会感受福音的宝贵和无价，但在接受之前，几乎每一个人都会经历漫长而痛苦的抉择。“否定自我”，不用某说这是多么不安和痛苦的过程，保罗经历了（腓3:4-8；徒9），某经历了（某常分享这个经历，且还在经历）。当然，某还没有经历到保罗那样大的苦难（22-33），但感谢神，某所坚信的福音，就是保罗所传的；依靠的耶稣基督，就是保罗所依靠的；所领受的圣灵，也是保罗所领受的。有一天见到保罗，称呼一声“保罗同学”也是可以的吧：）

灵修笔记 10月12日 林后12章 杨恩霖 一·保罗神奇的经历（1-10节）

保罗再一次不得已地自夸，不过这次是述说他的一些特殊的经验：

保罗自谦地用间接语法述说他的这个经验。他被神接到天上的乐园里，领受了一项蒙福的启示。这个属灵的启示无法用言语来解释。

1）得到启示面对试探（5-8节）：神将祂荣耀的启示给了保罗，以致他心中被骄傲所试探。为了挽救他脱离这种高傲的危机，便加一根刺在他身上。虽然我们无法得知这根刺是指肉身的一种顽疾，还是精神上的压力；神没有医治他，神有时准许疾病或试炼临到我们身上，是有祂的用意，为要叫我们的灵性得益处。

2）得到应许和保证（9节）：保罗虽在软弱痛苦之中，但是神却向他发出应许和保证：祂的恩典够他用的，并且祂的能力可在他软弱的身体上彰显出来，比在他的优点上彰显得更加明显。神这个应许给他清楚知道，凡他所作成的，都是出于神的恩典，而且神的恩典时常满足软弱的人的需要。这真理对每一位信靠神的基督徒都是极其真切、适用的。

保罗以积极的态度来面对困难，他没有发怨言，反而能以欣然的心境面对这些痛苦，秘诀是：“为基督的缘故”，使他得着喜乐的泉源。

二·保罗成为使徒的凭据（11-13节）

保罗虽然为哥林多教会挂心，可是他却要承受他们最苛刻的批评。他们怀疑他使徒的权柄，以致他迫不得已要提出他的凭据来：他能行神迹异能。使徒行传没有记载保罗曾在哥林多行过神迹，但根据他在罗马书十五18的记载，他曾行过神迹。因此，证明了他实在有使徒的权柄。

三·保罗没有成为哥林多教会负担（14-21节） 保罗的自辩并不纯为自己，他有更高的一个

目的：“一切的事都是为造就你们”（19节）为此，我们看见保罗实在是一位满有爱心的牧者。 保罗对别人所加予的斥责、误会和怀疑均予无限量的饶恕，心中不怀苦毒，也不埋怨，相反却是显出了他的忍耐。忍耐是圣灵所结的果子（加五22）。

保罗所作的每一件事均出于爱，他不但将财物分给他们，更将他“自己”给予他们；他期望他们也能用爱心来酬报他。保罗效法基督的爱——舍己牺牲，用尽自己的力量将生命倾倒出来，使人大大得益。

保罗为哥林多教会忧伤，他清楚知道教会若没有让圣灵居住在其中，就会充满犯罪和邪恶的事；因此保罗期望他们及早悔改。这正显示保罗对软弱的信徒所表达的关怀。

第十三章 最后的劝勉

1-2，保罗表示他已经写了第一和第二封信，里面都是责备规劝的话。他警告说，当他下次去哥林多的时候要严厉对待不肯悔改的罪人，为的是纠正他们中间的恶习。

保罗谴责的时候所表现出来的慎重：他并不急于严厉对待他们，而是一次又一次规劝。

3-6，哥林多人寻求基督在保罗里面说话的凭据，所以使徒要他们证明自己的信心，作为给这些人的证明（第5节）：你们总要自己省察有信心没有。他的意思是，如果他们能证明自己的信心，这就是他使徒身分的凭据；因为若是他们有信心，若是耶稣基督在他们里面，这就证明基督在他里面说话 ，因为他们是藉着他传道而信主的。他不仅是他们的教师，还是他们的父亲。他藉着基督的福音重生了他们。

保罗在这里为他的使徒的权柄争辩，这是不是为自己的身份争辩？是不是自我中心，自我彰显而争辩？如果是这样他就与假教师一样了。不是的，保罗争辩自己使徒的职分乃是为了福音的纯正，他争辩自己使徒的职分乃是为了哥林多教会信徒的益处。这种为自己职分的争辩是为了神为了人，并不是自我中心属血气的的争辩。所以他争辩的时候就解释自己的夸口是自己的软弱（12：5－10），这是为了凸显基督而争辩职分的问题。正如一位母亲管教小孩，有时会引用自己的权柄，称自己才是孩子真正的母亲，她无论是夸赞还是批评都是出于爱，她引用权柄是为了孩子的益处。

求主也使我们在福音的爱中有这样勇敢，就如基督一样对着软弱的百姓就显出无比的温柔，对着强势的祭司长和法利赛人却显出毫不退却的勇敢的心，面对圣殿中属世的权势，他赶出牛羊，面对法利赛人的挑衅，勇敢的回击。基督的生命活化在保罗心中，使他温柔也使他勇敢。人际关系型的人需要这样爱人而产生的勇气，因为人际关系型的人常常不敢说对方不喜欢听的真话。求主帮助我们，使做牧师的当用牧师的权柄去建造教会，而不是假谦虚怕得罪人而碌碌无为。做小组长当用自己的权柄，去警告提醒软弱的弟兄姊妹。做家长的当用自己的权柄去带领孩子成长，而不是为自己的舒适而让爷爷奶奶带。做老师的当用老师的权柄，智慧的传讲福音，而不是害怕逼迫而闭口不言……

求主让我们在福音中勇敢，用上帝给的位分爱神爱人！

7-10，保罗替哥林多人祷告，求神叫他们一件恶事都不做，最能叫神圣的信仰得荣耀的做法就是行事端正，有好名声，行出基督的福音来。他不仅盼望他们远离罪，还盼望他们在恩典中成长，在圣洁中进步，叫他们中间的一切错误都得到纠正和改变。好叫他见他们的时候，不用严厉地待你们，意思是不行使主赐给他的最严厉的使徒能力，来责罚那一切不顺服的人。

11-14，最后，保罗给他们几点正面的勉励：（1）要完全，要在爱里合一。（2）在为基督而忍受的一切苦难和逼迫。（3）要同心合意，这会给他们带来安慰，因为我们对弟兄越宽容，自己的灵魂就越平安。（4）要彼此和睦。他盼望他们去除一切的不和，避免像与和睦为敌的人那样纷争、嫉妒、毁谤、谗言。

他们如此行，神应许与他们同在。他要他们以亲嘴这神圣的礼仪来表明他们彼此相爱。这礼仪当时常用，现在为避免各样的荒唐和不洁，早已弃用了。我们今天也当以可见的问候和关怀切实的彼此相爱，使我们真正爱神爱人，彰显基督的荣耀。

灵修分享11⽉20⽇加1章徐惠婷

加拉太书是保罗写给加拉太各教会的⼀封护教的书信，主旨是捍卫因信称义的福⾳真理，驳斥犹太律法主义的错误，勉励加拉太众信徒重新回到福⾳真道并顺服圣灵引导、作新造的⼈。

1)律法主义违背福⾳

保罗在第⼀次宣教旅程中建⽴了安提阿（彼⻄底的安提阿）、以哥念、路司得、特庇的教会，保罗称赞他们，在保罗头⼀次传福⾳给他们的时候，他们热情地接待保罗。但是现在，保罗却成了他们的仇敌。为什么呢？原来他们听从了犹太律法主义者的教导，认为保罗所传的福⾳不是真正的福⾳。这些假教师认为，信徒除了悔改相信耶稣基督，还要遵守旧约的律法，包括接受割礼。保罗⾮常惊讶，加拉太的信徒竟然接受了这种错误的教导。保罗说，他们这样⾏，“等于是离开那藉着基督之恩召你们的”。没有⼈能够靠⾏律法称义，割礼不是得救的条件，信靠耶稣基督才是得救的唯⼀必要且充分的条件。主张新约信徒要遵守旧约律法、礼仪才能得救的观点，实质上否定了基督的救恩对于信徒得救是完全⾜够的，等于是离弃了福⾳，否定了基督在⼗字架上付上的赎价。⼈若接受这样错误的教导，必然⾛向靠⾏为称义的道路，结局就是沉沦。所以保罗⾮常严厉且痛⼼地指出，这样教导的⼈是可咒可诅的。在加拉太书结尾，保罗指出这些割礼派是害怕为基督的⼗字架遭受逼迫（当时的奋锐党⼈强烈反对犹太信徒与外邦信徒来往）。并且他们只是仪⽂上遵守律法，实质上并没有遵守。他们勉强外邦信徒受割礼，是希图外貌体⾯，是要藉此夸⼝。

2)保罗的使徒权柄

为了驳斥假教师对保罗使徒权柄的挑战，保罗⽤了许多篇幅为他的使徒权柄作辩护。保罗的这段⾃述显明了⼀个曾经热⼼旧约律法的法利赛⼈怎样被上帝扭转成为⼀个耶稣基督的跟随者，⼀个传讲恩典福⾳的战⼠。保罗虽然没有像其他使徒那样在耶稣基督在地上的三年⼯作期间跟随过主，但是耶稣基督复活以后从天上直接向他显现，呼召他作外邦⼈的使徒。⽽且，保罗的使徒权柄也得到使徒为代表的耶路撒冷⺟会的认可，以及犹太其他各教会的认可。

3)反思

律法主义，因⾏为称义，是罪⼈根深蒂固的问题，本质上都是妄图倚靠⾃⼰获得救赎。虽然我们现在已经明⽩并不需要遵守旧约的律法、仪⽂，但是我们却会为⾃⼰订⽴⼀套基督徒⾏为准则，或者是好基督徒的⾏为标准。结出圣灵的果⼦本是救恩带来的结果，是神造我们时要我们活出的样式。想要活出这样的⽣命是美好的愿望，但是若试图倚靠⾃⼰达成这个⽬标，你就变成了⼀位律法主义者。你会处在⼀种⽆时⽆刻不在定罪⾃⼰、论断他⼈的状态中，你将时常为着⾃⼰的阴暗⾯、过犯⽽后悔，却⽆⼒悔改；你会为着⾃⼰结出⼀点点圣灵的果⼦⽽沾沾⾃喜、洋洋得意，⻢上从⼀个属灵的⾼峰跌落⾕底。⽣命没有了安息，只剩下焦虑、沮丧和骄傲，就像当年发现因信称义真理以前的⻢丁路德⼀样。

回到福⾳⾥⾯来，让你的⽣命安息在耶稣基督的恩典中；惟有他赐下的义才能成为我们的遮盖，惟有他赐下的圣灵才能提供我们成圣的能⼒。向他祈求吧，放弃⾃⼰的挣扎，全然倚靠他，等候他，顺服他。像这样，沐浴在他的恩典中，你会发现⾃⼰的⽣命有⼀天也能给出恩典了。你的⽣命就真的能够溢出馨⾹之⽓，滋润同样⼲渴的⼼⽥。

【加2:4】因为有偷着引进来的假弟兄，私下窥探我们在基督耶稣里的自由，要叫我们作奴仆。

提多是希腊人，也就是犹太人眼中的外邦人，保罗说明他并没有勉强提多行割礼。保罗在这里说“偷着引进来的假弟兄”，指的是当时的犹太主义的基督徒，他们是犹太人，但不是犹太教徒，而是犹太人的基督徒，他们虽然是基督徒，却带着犹太人的传统，并且强调相信耶稣的救赎还是不够，还要加上遵行犹太律法，要有好的行为。所以保罗才说，他们窥探我们在基督里的自由！

【加2:6】至于那些有名望的，不论他是何等人，都与我无干，上帝不以外貌取人。那些有名望的，并没有加增我什么，

保罗还是刻意的在写给加拉太人的书信当中避及提到彼得、雅各、约翰等使徒，因为他们正是保罗口中有名望的人，这与写这封信所面对的对象有关，加拉太人听信假教师的教导，而假教师是更加推崇人多过于福音，另一方面，假教师也对保罗所传的福音内容有所诟病，认为他所传的福音是来自于人（耶路撒冷的使徒），而不是来自于神。那些有名望的人，并没有加增我什么，意思是，那些有名望的人既不是那个为保罗所传讲的内容做辩护的，因为保罗所传讲的内容来自于神，自然权威也来自于神，保罗不希望同假教师一样，高举人的权威过于神，保罗的使徒权柄也不是来自于这些人，乃是来自于神！ 【加2:14】但我一看见他们行得不正，与福音的真理不合，就在众人面前对矶法说：“你既是犹太人，若随外邦人行事，不随犹太人行事，怎么还勉强外邦人随犹太人呢？”

在这里保罗描述了一件事情，这件事情可以让我们深深感受到保罗作为福音的使者，他真的是完全被浸泡在福音当中，对于在关系型比较强调的我们的文化背景里面来看待这件事情，给我们很多提醒：保罗不是看重人际关系过于福音真理，而是用福音的真理来面对和处理他与人的关系，从这点可以看出，保罗敬畏神（信靠顺服真理）过于敬畏人。彼得在这里的做法正好相反，他看重人过于敬畏神，因为他畏惧人的眼光，即便他知道福音并非如此，但是也没办法完全遵从福音的要求而行事为人。

【加2:20】我已经与基督同钉十字架，现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着；并且我如今在肉身活着，是因信上帝的儿子而活，他是爱我，为我舍己。

“现在活着的不再是我”，这句话是保罗生命的一个标签，这句话也应该是一位真正信靠福音的人的标签，他不应当代表一种很高的属灵要求，也并不是借由自己的意志力，道德操练而养成，而是福音在人内心的工作，透过我们对耶稣基督的接纳、信靠、思想祂救赎的作为，“祂是爱我，为我舍己”，意味着在我们活在这个世上的时候，我们就得到一个最大的兜底，就是上帝的爱，这爱可以无微不至的保护我们，可以义正言辞的管教我们，可以不因我们是否可以而在我们四维环绕不因人的作为而改变。现在活着的不再是我，意味着我不再是我，我成为一个在福音当中被更新了的人，成为一个活在福音当中，可以用上帝的真理和爱对抗这个世界各种争竞、凶杀、阴谋、败坏，同时它也意味着我还是我，上帝并非用一种机械性的，宗教性的，行为约束性的来改变一个人，世人追求个性，但是唯有在福音里，这种个性才能够以最合宜的方式彰显上帝造人的多样性，求主帮助我们，真正活在福音里，彰显上帝在我们每个人生命当中奇妙的带领和恩典！

灵修分享2020年11⽉22⽇加3聂彤记得某的⼀位⽼师说过：《加拉太书》可以称为“⾃由宪章”，就是要使承了基督的救赎之恩，却⼜“迷失”在“⾏为称义”的律法主义中的，“糊⾥糊涂”的信徒回转。

其实保罗可以写完第⼆章就结束这封信了，因为该说的道理差不多都说完了。然⽽，保罗⼀想到加拉太⼈的境况，就忧⼼忡忡，不能⾃禁，像在⼀章6节时那样，于是他⼜再回到“信⼼与律法”这问题上。因此从第三章开始，他从神学的⻆度，更正确的说，是从圣经的⻆度来论证这⼀严肃的问题。也许对⼀个犹太⼈来说，这是很⾃然的做法，特别是受过拉⽐训练的⼈，论证问题时总不免要诉诸圣经上的证据。但也有可能是保罗知道，犹太派基督徒必会断章取义，拿圣经的说法来⽀持他们的主张。所以，当我们看到，有时保罗的论据有很浓厚的“拉⽐⻛味”时，应该不会感到意外。他的敌⼿受过的训练，使他不得不如此。他必须和他们站在⼀样的基础上，说他们能懂的语⾔，好让他们明⽩，叫他们⽆可辩驳。但所谓的“拉⽐式”，只是指他引⽤和处理经⽂的⽅式，不是指他对圣经的诠释。保罗所诉诸的圣经原则，不仅在第⼀世纪的加拉太适⽤，今⽇⼀样适⽤，只是我们的说法可能有些不同⽽已。

保罗已经从他个⼈的属灵经验，及基督教历史的事实来辩驳犹太派基督徒的错误教导。现在他要证明他的经验并⾮个⼈主观的幻觉，它是植根于神永恒的计划之上，这计划是神的话启示给我们的。但在进⼊这个论题之前，他要加拉太⼈看看⾃⼰的属灵经验，并将它和亚伯拉罕的类似经验串连起来。他这么做有两个⽬的。⾸先，他要加拉太⼈知道，他们⽬前的态度，不仅和他保罗个⼈的属灵经历⽭盾，也和加拉太⼈，他们⾃⼰的属灵经历⽭盾。保罗的⼼路历程并⾮伟⼤的圣徒才能有，⽽是每个基督徒都会经历且应该经历的，不论我们有多渺⼩。其次，保罗想要他们看到，他们（保罗和加拉太⼈）的⼼路历程，和亚伯拉罕经历的是相同的，否则引⽤亚伯拉罕的例⼦就变成⽆关痛痒。正因如此，我们赫然发现，尽管外在环境极为不同，亚伯拉罕的问题竟然也是我们的问题。

接着保罗再进⼀步指出，亚伯拉罕的解决之道⾃然也是我们的解决之道，因为亚伯拉罕的神也是我们的神。保罗稍后还提出⼀个更精彩的论点——亚伯拉罕本身其实也是外邦⼈，和加拉太⼈⼀样。他不是犹太⼈，虽然他是后来之犹太⼈的祖宗。他也不懂摩⻄律法（尽管后来有的拉⽐声称他守律法），没⻅过圣殿，没听过饮⻝条规，甚⾄年轻时也没受过割礼——然⽽神早在他受割礼以前（好⼏⼗年前）就已接纳他（罗四11）。他不仅是犹太⼈的祖宗，事实上⼲旱的南地（Negev），所有外邦⼈的祖宗，也都可以追溯到他。此外，在神给亚伯拉罕恩惠的应许中，祂也特别提到了外邦⼈。犹太派基督徒引⽤摩⻄来⽀持他们的说法，保罗则引⽤亚伯拉罕的例⼦做后盾。前者引⽤律法，后者引⽤应许。如果犹太派基督徒诉诸⼏百年的传统、⾜以傲⼈的律法历史和摩⻄的约，保罗就诉诸更⼤的传统——亚伯拉罕的约，这⽐摩⻄的约要早好⼏百年。

保罗好机智呀！律法不能废除“律法之前”就有的“应许”，鉴于后世之⼈，常忘记应许，律法的功⽤就显出了——“是我们训蒙的师傅，引我们到基督那⾥，使我们因信称义”！且成为“神的⼉⼦”！！

加拉太书四章

旧约预言新约的救恩

1）1-7，这是犹太人在律法以下的景况。他们是孩童，受律法指使，像奴仆一样。他们受管于世俗小学之下，即犹太宗教的基本原则之下。犹太教的礼仪，是为那些不认识基督所彰显的父神之人而设的。就像孩童学字要靠赖一些图画或实物。律法中充满影象和影儿，以外表物质的东西来表达属灵的意义。割礼就是其中一例。犹太教是物质的、外表的、暂时的；基督信仰是属灵的、内在的、永久的。这些外表的东西是孩童的一种约束。

时候满足指天父指定的时间，本节以短短十数字，就已奇妙地说出救主的神性和人性。衪是永生神的儿子，但衪却为女子所生。衪纡尊降贵，把自己放在自己所立的律法以下，为要在衪生命中尊律法为大，并以衪的死承受律法的咒诅。基督本质是神子，但衪成为了人子，以致我们这些本质是人子的，可以成为神子。多么奇妙的交换！

人仍是奴仆的时候，并不能作儿子。基督把人从律法的捆绑中释放出来，以致他们可以得儿子的名分。儿子的名分（一般译作“收养或“领养）在罗马风俗里，跟今天人所认识的并不相同。我们把收养别人的儿女，视为自己所生的。但在新约里，名分就是过继，意指把信徒视作已成年的儿子，有着作为儿子的所有权利和义务。

2）8-20，加拉太信徒谨守犹太人的历法及其中的安息日、节期和年分。有些人自称是基督徒，却寻求以守律法来讨神喜悦，保罗表示为他们害怕。保罗说，不要再回到偶像崇拜中。如果除了基督以外的任何事物成为你的义你就跌入在偶像崇拜中了。如果你向一个雕塑献祭，或者想通过有意识的遵守圣经的道德要求而进入天国你就是为自己设置了偶像。保罗希望加拉太人不要回到律法主义中，而是唯独基督在他们心里成形。不要外加任何的日子、节期、割礼因为外加任何东西都是在贬低基督救赎的完全性，最终会滑坡成了敌基督的行为。

3）21-31，旧约创世记在保罗看来（犹太人也是）是律法书的一部分，保罗引用这些经文，乃是为了表明旧约指向了基督和祂的恩典。这段文字中有大量的对比，亚伯拉罕有两个儿子：以实玛利和以撒，分别对应律法主义的犹太教和基督徒；使女夏甲和自主之妇人撒拉，代表靠行为称义的犹太人和靠恩典称义的基督徒，使女夏甲天然就会生育，自主妇人自己无法生，是靠着应许的恩典而生；使女夏甲代表旧约的律法主义，撒拉代表基督恩典的新约。夏甲是保罗时期耶路撒冷的律法主义者，而撒拉是靠恩典得救的基督徒，如今前者逼迫了后者。

保罗这些话和约翰讲的是一样的，在约翰福音，基督徒是从应许生的，是从恩典生，不是从血气生的（夏甲），每一位基督徒都是上帝的恩典重生的，而不是靠自己的行为成为基督徒的。所以世界逼迫基督徒那是因为信仰的截然不同，是人本和神本的差别。

保罗引用以赛亚书54章1-2节来说明，不会生的撒拉乃是因着上帝的恩典才有生育的能力，从旧约圣灵就在默示救恩是借助不能生的妇人依靠上帝的应许和恩典的重要性，这些旧约经文早已位新约的因信称义和恩典重生做了大量的铺垫。

当然以赛亚书53章，告诉我们有一位受苦的仆人担当了我们的罪，才使我们可以重生成为上帝的儿女。只有53章的存在才有54章的不怀孕的欢呼！只有基督的十字架才有我们的重生得救！哈利路亚，惟有基督的代替性救赎才是我们成为基督徒的关键！

灵修笔记 11月24日 加5章 杨恩霖

1节：基督释放我们，要叫我们得自由

基督徒的自由（2-15节）

保罗劝导加拉太的信徒，既知道自己是因信耶稣得以从罪中释放出来，得着真自由，便要在真道上站立得稳，不可再被奴仆的轭挟制。

保罗曾以自己为例，说自己在犹太教中原是比同辈的人更热心于祖宗的传统，如果传割礼的话，他比别人更有资格。但他却在大马士革路上蒙了圣灵的光照和启示，接受了因信称义的真理，有了重生得救的经历。因为他从前是一个在罪人中的罪魁，现今却成为向外邦人传福音的使徒，所以他劝导加拉太的信徒不要受传割礼的人搅扰，使自己与基督隔绝，在祂的恩典中坠落；却要以圣灵所赐使人生发仁爱的信心，持守十字架的真理。至于那些传割礼搅乱他们信仰的人，必要担当自己的罪。

保罗又提醒他们，要知道自己蒙召是要得自由，但不可把自由当作放纵情欲的机会。是的，我们是有信仰的自由，但不可以错用这自由。假如要遵守律法，就不是接受割礼那么简单，乃要追求得着爱人如己的心，因为全律法都包括在这一句话之内了。

圣灵与情欲相争（16-17节）

保罗也曾受灵欲相争之苦。他确知在自己里头，有神的律和犯罪的律，两者时常争战。自己虽愿意顺从神的律，但肉体却喜欢顺从犯罪的律。每被犯罪的律掳去时，虽然立志行善由得我，行出来却由不得我；正如主说：“你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。”因此他希望加拉太信徒明白这个道理，当圣灵与情欲在自己里面争战的时候，便要顺从圣灵去克制自己的情欲，因为情欲的事，和圣灵的果子，都是显而易见的。

情欲的表现（19-21节）：

保罗所指情欲的事，最明显的就如奸淫、污秽、邪荡、拜偶像、邪术、仇恨、争竞、忌恨、恼怒、结党、纷争、异端，嫉妒、醉酒、荒宴等类。加拉太信徒知道，这些是罪性的表现，行这些事的人，不能承受神的国。

圣灵的果子（22-26节）：

保罗又列出圣灵果子的九个方面，就是仁爱、喜乐、和平、忍耐、恩慈、良善、信实、温柔、节制。结出这样果子的人，是已经把自己的邪情私欲钉在十字架上了，他们都经历了圣灵的重生，故能进入神的国。

我们既属基督，有没有像保罗所说：“把肉体，连肉体的邪情私欲，同钉在十字架上”呢？

保罗在加拉太书第五章中将肉体的事和圣灵的果子作对比，强调应顺从圣灵的带领，接着，在第六章中给予了加拉太人两种实际性劝勉，首先，在第1至5节中，提到关于基督徒的人际关系，也就是彼此之间要如何相爱的关系。6至10节，提到了对使用物质的劝勉，提及金钱和物质的使用。

提到圣徒之间的人际关系，保罗提到了三种具体的形式，第一对于偶尔被过犯所胜的弟兄姊妹的态度。当然，基督徒应当挽回犯过错的肢体，但是，也需要注意的是，纠正弟兄过错之事，应当由顺从圣灵引到的比较成熟的基督徒来担当，免得自己被引诱。当然，保罗在这里也暗示着所有的信徒都有可能会被过犯所胜 的试探，所以，对于由过错的信徒应当温和地劝勉。

第二，对待一般信徒的态度。也就是信徒之间的重担要彼此担当。因为这乃是包含在主耶稣基督彼此相爱的命令中，也是律法爱的实践。重担需要彼此担当，但这并不意味着自己就可以逃避自己需要去承担的责任。 所以，第三点提到对自己的态度。就是所有的基督徒都应当忠于交托给自己的使命，因为这个是需要在神面前交账的。所有的人都按照自己的行为得到相应的报应。

保罗关注加拉太人是否敏感与别人的重担与缺点，然而，这敏锐容易导致一种属灵的优越感，并引发骄傲的罪。所以在4至5节中，他呼吁需要先省察自己的行为，注意留心别人，是为要怜恤，而不是为作比较。这样的话，个人就要担当自己的重担。 保罗由第6节起转换话题（虽然与分担重担有些关系）：满足基督工人需要的责任。在保罗的思想中有可能不只在经济上的分享，在金钱或其它施予上吝啬，就是羞辱神。但神是轻慢不得的（7节），如果我们将自己所有的，投资在满足自己的私欲上，而不是在圣灵的引导上，我们就会收割所种的（8节）。

保罗以加拉太人当作什么作为结束（9~10节）。在任何时候，我们必须竭尽所能地行善，特别是留意基督徒社群的需要。当许多不如意事临到，我们仍须认定，有一天神必为祂的子民出头。在适当的时候，我们会收割神所赐一捆捆丰富的美物。

11至18节是加拉太书的结语。保罗在结语部分再一次强调对律法主义者的警告及基本原理，也就是基督信仰不是外在的或人为的，而是内在的和超自然的。保罗在一次语重心长的强调加拉太的信徒要对福音有正确的认识，那就是基督徒的得救不在乎我们外在的行为，乃在乎耶稣基督十字架上的救赎。所以，在这里他再一次提到对犹太律法主义的批判，人想要靠着自己对律法的遵守来称义，就是要废掉神的义。犹太律法主义者对律法的顺服只不过是有选择性的，因为他们根本没有办法全然守住律法，惟有基督成全律法。这些追求律法主义的人的目的只是要夸耀他们能将肉体的印记放在加拉太信徒身上。

所以，保罗引进了在这书信中一个非常重要而重复出现的主题：在基督里夸口。不信的证据就是在于本来是该以神夸口的，现在竟然以自己夸口。所以，保罗更加具体了，他只夸十字架，一个使保罗和世界断绝关系的工具。那些因信与基督成为一体的人，是借着同钉十字架，在基督的死上有份，因此从罪的捆绑中的释放。

借着第14节的表白之后，保罗复述了五章6节的原则，但这里的结论却更惊人。两节经文都说受割礼与不受割礼并不重要。重要的是彰显爱的信心（五6）；在第15节则是“新造的人”，这也是哥林多后书五17节的内容。无论如何，作新造的人（或以爱彰显信心）是我们当遵行的真理（16节）。很明显，保罗盼望读者明白当遵守的原则，就是前述的圣灵的果子。这一点也不令人诧异，因为圣灵最能清楚把新造的人显明出来。

灵修分享2021年1月1日 弗1章 徐惠婷

今天是2021年的第一天，摩西曾经祈求神“主啊，求你指教我们怎样数算自己的日子，好叫我们得着智慧的心”（诗90:12），我们在世上的日子何其短暂，这些日子当如何度过，便非常地重要。在今天这个特别的日子开始读以弗所书，可以使我们再次被提醒，我们是谁，我们被救赎的目的是什么，以及我们当如何活在当下。

保罗在这封信里多次提到他是为主被囚，是为福音作了带锁链的使者，这说明保罗写这封书信时，正被囚禁（在罗马），大概是在主后六十年。这封书信比较可能是一封供传阅的书信，并不针对任何错谬和异端，主要是要扩张信徒的视野，使他们更了解神的永恒计划与恩典，进而朝着神为教会所定的目标努力。

保罗在书信开头就花了很多的篇幅说到我们要为着神所赐给我们各样天上的属灵福气来颂赞神、感谢神（3-14节在原文本是一句话）。世人所看重的福份是世上的财宝、健康、地位、学识、天伦之乐等等，但是这些都是不能永存的，并且这些福份所带来的满足都只是暂时的；最重要的是，即使拥有了这些福份，却没有得着神所赐的属灵福气，最后只能落在永生神的忿怒之下。因此明白我们所承受的恩典是何等浩大，便非常地关键。

在3-14节，保罗从三个角度来说明这些属灵的福气。首先，从圣父的角度，是圣父的拣选、预定，圣父在创立世界以前就在基督里拣选我们，目的是使我们成为圣洁、无有瑕疵。圣父从千万人中拣选我们，目的是使我们在基督里得着新的生命，能以像基督一样圣洁。并且，他预定我们得儿子的名分（收养），使我们与基督一同作后嗣。这是极其伟大的真理。亚当是神所造的，亚当是神的儿子，受托付管理神所创造的这个世界；因着罪，人就失去了这样的权柄；但是，因着基督，我们又重新得着了这样的权柄，与基督一同作王管理世界。

其次，圣父对我们的拣选与收养都是藉着基督，在基督里实现的。7-13(上)详细说明了圣子基督所成就的救赎恩典。这里保罗提醒我们，我们这些原本有过犯的人，藉着基督的血，已经得蒙救赎。也就是，我们已经从罪的奴隶的地位上，被基督救赎出来了，我们被赎回了，不再作罪的奴仆，而是一个自由人了。只有意识到成为一个自由人是多么丰盛的恩典，我们才有能力去面前这个世界的诱惑、逼迫和各样的压力。并且这恩典是神用诸般智慧聪明充充足足赏给我们的。救恩显明神的智慧，神的慷慨，神的爱。而救恩的目的，是要叫天上地下一切所有的都在基督里面同归于一，归给神。认识到这一点非常重要，我们得救不仅是为我们的益处，更重要的是，使我们归给神，也就是因着救恩，我们成了神的产业，并且我们也将与基督一同承受产业。这就好像，儿女是耶和华赐给父母的产业，而儿女也将承受父母遗留的产业一样。想想看，神以我们为荣，我们这些原本已经一同变为无用的人，如今，因着基督的救赎，竟成为神的宝贝了。而且神竟然要将管理世界的权柄重新赐给我们，将生命树的果子重新赐给我们，那就是永生。 接着，保罗又从圣灵的角度来阐明我们所蒙的恩典。当我们听了福音，又相信了基督，就接受了圣灵，圣灵被描述成我们蒙恩的印记，又被描述成一种”质“，也就是一种未来权益的担保。圣灵与我们的心同证我们是神的儿女，既是儿女，便是后嗣，就是与基督一同作后嗣。圣灵的内驻，给我们一个确据，就是有一天，我们这些被称作“神的产业”的人，会被赎，这里指的就是，我们将得到第二次的复活，我们将得到一个不能朽坏的身体，我们将结束与罪争战的叹息，迎来主的国度完全实现在地上的新天新地。 所有这些属灵的福气，都要引导我们到对神的颂赞上（6节使他荣耀的恩典得着称赞，12节叫他的荣耀，从我们这首先在基督里有盼望的人可以得着称赞，14节使他的荣耀得着称赞）。人活着的目的，是荣耀神，并且以神为乐。罪就是从荣耀神，堕落到荣耀自己。救恩就是使人从荣耀自己转移到荣耀上帝。就如主耶稣曾经对父神祷告说，主啊，我已经荣耀了你……主耶稣的一生向我们示范了何为荣耀神。荣耀神，就是以神为中心，就是赞美、感谢、奉献、顺服，就是“他必兴旺，我必衰微”。

接着保罗就为众圣徒祷告，使他们借着圣灵的引导和开启，能够更深入地明白他所谈到的这些真理（三个“知道”）。他形容说，这些属灵的福气是来自他的恩召，他的恩召带给我们何等的指望，他在圣徒中得的基业有何等丰盛的荣耀，他向我们这信的人所显的能力是何等浩大。在20-22节保罗又展开描述了父神向我们所显的是怎样浩大的能力。这能力是曾经使基督从死里复活的能力，是使基督坐在天上执掌王权的能力，这能力远超过一切天上、地上、今世、来世所有掌权者的能力，这能力使基督成为万有之首，并且是为教会成为万有之首。因此，教会必蒙基督保守，胜过万有。虽然教会在世界的逼迫面前显得软弱无力，教会内部也受异端、世俗化侵袭，但是几千年的教会历史已经证明，教会始终是得胜的。教会是基督的身体，基督是教会的元首，因此他必亲自保守他的教会，行在真理中，归给父神。

我们需要常常来默想这一章的真理，我们需要丰富自己对救恩的认识。让我们的思想沉浸在这些真理中，使我们也像保罗一样，向神发出赞美和感谢。我们也为着自己常常轻看这样的宝贝救恩向神悔改，为自己的自我中心、世俗化而悔改。求主帮助我们更贴近他的心意，一生服侍他、荣耀他。新的一年，让我们一起立志，主啊，我要比以往更爱你！

【弗2:8】你们得救是本乎恩，也因着信；这并不是出于自己，乃是上帝所赐的；

【弗2:9】也不是出于行为，免得有人自夸。 【弗2:10】我们原是他的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是上帝所预备叫我们行的。

救恩是出于我们的主耶稣基督，这是我们信仰的核心与根本。而且这样的认识应当常常提醒我们如何回应这份信仰和救恩。保罗之所以如此重视这点，因为我们罪人的本性常常会回到那个因为行为称义的模式当中去。如果 救恩不是或者说不完全是出于基督，那么我们人便有可能在某一个领域自夸自己的善行，然而福音的本意是，既然我们要被耶稣来拯救，就意味着说，在我们里面，是一点善行都没有，而且我们也丝毫没有能力可以进行自我的拯救！这个真相既要来提醒我们，我们究竟是靠着什么得救，同时也要提醒我们，已经得救的我们，应当如何来面对这位拯救我们的主！这段经文有着丰富的神学内涵，指向我们人在基督里的“新创造”，而这个新创造不仅扭转了我们在罪恶过犯当中沉沦的命运，同时也赋予了我们能够行善的可能，在罪的辖制当中，我们是无力行善的，但是在基督的新创造当中，我们却拥有了行善的全新动力，这既是上帝预备让我们要去做的，同时也是我们有能力要去做的，又是有良好的动机去做的，不是因为惧怕，而是因为回应！

【弗2:14】因他使我们和睦（原文作“因他是我们的和睦”），将两下合而为一，拆毁了中间隔断的墙，

【弗2:15】而且以自己的身体废掉冤仇，就是那记在律法上的规条，为要将两下藉着自己造成一个新人，如此便成就了和睦。

保罗在此指向的是基督救恩当中所恢复的人与人之间的关系。透过这段经文我们需要来思想，起初上帝所创造的人与人之间的关系，透过亚当那句“你是我骨中骨，肉中肉”来体现出人与人之间那极致的毫无保留的美好与亲密的关系，这是神看为好的。然而罪破坏了这一关系，因此人需要动物的皮毛彼此阻隔，免得感到羞耻。我们透过这一些看到了人的悖逆，因此该隐流了亚伯的血，罪在世上蔓延。当圣经说“因他使我们和睦”的时候，耶稣在人与人之间也有那样的“中保性”的作用，我们可以透过基督寻求彼此的和睦，就是一同成为神家里的人，我们的罪被福音所对付。因此一同被福音吸引，经历基督赦罪之恩典的人们组成的教会就是一处山上之城，要来彰显与世人截然不同的“人际关系”，是透过基督的舍己活出那彼此相爱关系的群体。因而这样的关系值得我们去反思，我们是否真实的因着经历基督的赦罪恩典寻求与人的和睦，不仅是教会的弟兄姐妹，还包括不信主的外邦人，虽然我们与外邦人会遇到许多，属灵，属肉体观念不同的问题，但这段经文，“废掉冤仇”“和睦”足以提醒我们，我们是否一方面活在福音当中，一方面又用福音筑起一座高墙，阻隔我们与外邦人的距离，倘若如此，其实我们应该在福音当中悔改，因为我们不明白什么叫做基督成就和睦。

灵修分享 2021年01月03日弗3 聂彤 每当读《以弗所书》时，再次感受的，

就是神那充充满满的爱意！因为在第3章，作者，我们亲爱的保罗“同学”说：“神赐恩给我，将关切你们的职分托付我”，这就是保罗被称为“外邦使徒”的那个“职分”——向外邦人传福音。而福音之所以要传给外邦人，就是这第3章的中心“福音/基督的奥秘”——“就是外邦人在基督耶稣里，籍着福音，得以同为后嗣，同为一体，同蒙应许”。

起初神造万物，并创造人类，万物皆归人类管理，且人类要“生养众多，遍满全地”。若人没有犯罪，就不会有种族之分，可能有群落之分，毕竟“全地”的范围太大了，但彼此之间必无仇怨。然而，罪的引入，就是人想要代替神的位置，却没有神的无限的能力和无限的爱，因此生出彼此的仇怨，而这“仇怨”的终极指向却是神。所有神“救赎计划”中一个重要的部分，就是“拆毁中间隔断的墙”（2:14）——先是拆毁人与神之间的（圣殿中的“幔子”从上到下裂开），再来是种族

与种族，人与人之间的。这是“奥秘”，不是“秘密”！奥秘属于神，需要神特殊的“启示”，否则无人能明白！（秘密是“皇帝长了驴耳朵”，大约除了皇帝本人，人人都知道。）

《以弗所书》给我们看见的，是“大公教会”的建立（从古到今包括各时代，各种族），而建立的过程是1、2章，4-6章是各肢体的更新；而3章，就是“大公教会”建立的基础——“使众人都明白，这历代以来隐藏在创造万物之神里的奥秘，是如何安排的，为要藉着教会使天上执政的、掌权的，现在得知神百般的智慧。这是照神从万世以前，在我们主基督耶稣里所定的旨意。”（3:9-11）这并不是说，旧约时代没有以色列人之外的得救（至少“耶稣家谱”中就有两个外邦女子），而是说人们对于“独一神之拯救”的意义，犹如“雾里看花”，并不清晰明了，直到耶稣基督“道成肉身”并“死里复活”后，这“奥秘”终于显明了。当保罗明白了这奥秘，他的激动可以从14-21节看出一斑。保罗是一个“理性思维”超清晰的“性情中人”，在他的书信中常看到他对神恩典的俯伏和赞美（罗

8:31-39、11:33-36；林前13:4-7；腓2:5-11；提前6:12-16、提后4:17-18）。神选定保罗成为“外邦使徒”，神的智慧再次显明——可以面对超理性的“希腊哲人”；可以应对很感性的“化外人士”（俗称‘未开化者’），这并不是说保罗没办法“对付”犹太人，而是神早已知道，保罗更合适应对外邦人。而“照顾本帮”犹太人的事，则是其他使徒。但保罗被差派，本身就体现了“在基督耶稣里所定旨意”的成就。

读保罗的书信，需要专注且思考，然后就会有“醍醐灌顶”的清晰思路，而后，又有“血脉喷张、激情澎湃”豪情升起。事实上，真正被圣灵感动的人就会是如此。所以，鼓励大家，至少“保罗书信”的每一卷，都要“一气呵成”地读完几遍，很爽的！每读一遍，也真要“在父面前屈膝”！

以弗所书4章

1）以弗所书的1-3章是神所成就的事工，4-6章是圣徒所要做的。以弗所书第4章是后半部的开始。第1章到第3章是教义、第4章到第6章是实践伦理，就划清这两个部分，这是因为教义和实践是不可以分开的。

2）【弗4:1】我为主被囚的劝你们：既然蒙召，行事为人就当与蒙召的恩相称。

保守合而为一要素中的第一个要素就是“当与蒙召的恩相称。所谓教会，就是蒙神所恩召之人的共同体。蒙恩的人的群体就是教会，没有一个肢体是因为自己的功劳救了自己，在救恩上我们没有一丝一毫的功劳，都是耶稣基督的恩才成的，因此教会之中没有阶层，都是兄弟姊妹，都是一样的罪人蒙主恩，因此我们除去了因为行为血统等等人看重的骄傲，才能真正的合一。

3）【弗4:4】身体只有一个，圣灵只有一个，正如你们蒙召，同有一个指望；

【弗4:5】一主，一信，一洗，

【弗4:6】一 神，就是众人的父，超乎众人之上，贯乎众人之中，也住在众人之内。

耶稣基督拆毁了犹太人与外邦人之间隔断的墙，以自己的身体废掉了冤仇，而且说到“将两下藉着自己造成一个新人，如此便成就了和睦。（2：15）换句话说，就是用和平使犹太人与外邦人的关系彼此联络，合而为一。

4节到6节三节经文中七次说到了“一，在4节中说了三次，5节中说了三次，6节中说了一次。我们若详细察看则可以发现，4节与圣灵有关，5节是关于圣子耶稣基督的。而6节与圣父有关。我们可以看到综合保罗概括说，众人的父，超乎众人之上，关乎众人之中，也住在众人之内。圣经向我们显明了我们是怎样藉着圣父、圣子、圣灵三位一体神合而为一的，从而提醒我们应当竭力保守合而为一，这是我们的义务。

4）【弗4:8】所以经上说：“他升上高天的时候，掳掠了仇敌，将各样的恩赐赏给人。

【弗4:9】（既说升上，岂不是先降在地下吗？ 【弗4:10】那降下的，就是远升诸天之上要充满万有的。）

【弗4:11】他所赐的有使徒，有先知，有传福音的，有牧师和教师。

【弗4:12】为要成全圣徒，各尽其职，建立基督的身体，

这段引自旧约撒上30:26 大卫到了洗革拉，从掠物中取些送给他朋友犹大的长老，说：“这是从耶和华仇敌那里夺来的，送你们为礼物。

大卫打了胜仗所掳掠的财物，无偿的分给没有参与打仗的其他犹大城邑的长老，这是极大的心胸和恩典。以弗所书引用这段经文应用在基督身上是极合适的，因为真正的大卫耶稣基督，更有极大的恩典，把祂得胜的奖赏都赐给我们，而我们在十字架救赎的终极之战上一点功劳都没有，但是上帝却把祂自己赐给我们，使我们像祂，永远与祂同在。

而且这一段也表达了教会中我们所有的恩赐，原来是在世俗世界中学习的，都可以转换成为服事基督的恩赐。无论是金钱、房子、事业、才能、技能都能为主所用。但愿我们从神得来的一切也回报在上帝的国度中，在需要的弟兄姊妹身上。

5）17-32，这里展开使徒保罗对一种新的道德观的滔滔呼吁，至五章21节才完结。在主里确实的说，是他藉主的权柄和神的感动，催促基督徒脱去他们旧生命的每样残渍，如同一件污秽的外衣

一样，并且要穿上主耶稣基督的美德和优 点。你们行事，不要再像外邦人。他们不再是外邦人，而是基督徒。他们的生命必须有相应的改变。

【弗4:23】又要将你们的心志改换一新，

【弗4:24】并且穿上新人，这新人是照着 神的形像造的，有真理的仁义和圣洁。

信徒须看这旧人是死的。这里保罗强调这真理的地位而言我们已一次脱去旧人。因此信徒要将他们的心志改换一新。他们思想要有一百八十度的大转变，心智上从不洁转为圣洁。

弃绝谎言，不可生气到日落（无节制的生气）给魔鬼留地步，不可偷窃，不可说污秽的言语，要亲手作正经事，并要随时随时说造就人的好话，使人得益处。这些好的品格需要持守，是因为圣灵内住在我们里面，神的性情深深扎根在我们生命中，我们如果违背这个性情，圣灵会担忧。世界推动人的品格的发展最主要的推动力是为了我们自己的好处，这种推动在不自不觉中就推动了我们的自我中心。而这段经文说是使神的灵担忧，这个灵是我们的印记，将来得赎的日子，我们要向基督交账。所以以神为中心的，以恩典为中心，以救赎历史为中心的品格推动力，能帮助

我们越来越走出自我中心，学习基督尽心尽力尽意爱神以神为中心的样式。

灵修笔记 1月5日 弗5章 杨恩霖

（弗五l-21）作光明的子女

本章让我们看见我们与神的关系，我们信主

之后得了儿子的名分，这是我们真正、永远的地

位和关系。我们应该天天提醒自己是神的儿女，

生活为人要像神的儿女，虽然肉身仍在世上，却

已经完全改换身份，一切都该效法神，凭爱心行

事。因为神就是爱，基督就是爱我们，为我们舍

了自己，并将自己当作祭物献给神，替我们赎

罪，蒙神悦纳。

所以作为神的儿女，一举一动都要反映神的

圣洁，因此当在我们中间除去一切淫乱、污秽、

贪婪以及淫词、妄语和戏笑的话，因这都不相

宜，不合圣徒的体统。这些事有极严重的后果，

因为无论是淫乱的、污秽的、是有贪心的，在神

的国里，都是无分的，有贪心的就与拜偶像一

样。在基督的国里无分就是那不义和犯罪的人都

将不能承受神的国，也不能在其中得着益处（林

前六9、11；加五21）。这是太严重的事，神的忿

怒必临到那悖逆之子。

神不但是爱也是光，我们已经蒙召出黑暗入

光明，既是光明之子，行事为人就当像光明之

子，包括有良善、公义、诚实，凡事当讨主喜

悦，不可行暗昧无益的事。不但不应与人同行，倒要责备行这样事的人，因行在光明中，才能与神、与人相交。当趁早睡醒，黑夜已深，白昼巳近，应当脱去暗昧的行为，带上光明的兵器（罗十三12）。

当像智慧人，要明白主的旨意如何，不要醉酒，酒能使人放荡，乃要被圣灵充满。没有圣灵充满，以上所有的教导，都不能实行，只有靠着神的灵方能成事。圣灵充满主要的表现是有圣灵的果子，有能力为主作见证，在聚会中常有诗章、颂词、灵歌、彼此对说、口唱心和的赞美主，不应该有人骄傲、放肆、混乱、狂妄，当存敬畏基督的心，彼此顺服。

（弗五22-33）丈夫与妻子

基督徒在家庭中当有正常、美好的生活和见证，就如夫妻关系是在世为人最密切的关系，对自己、对别人都有很大的影响。夫妻相互的对待，应当像基督与教会彼此对待一样，妻子要顺服丈夫，丈夫要爱妻子，如此，夫妻关系进入更美满、和谐、快乐的地步。不过保罗在这里仍着重讲到基督和教会的关系，因为这是人生极大的奥秘，也是婚姻的真正意义，人间的夫妻关系只不过是一个表样和影像而已。

基督到世上来就是要寻找他的配偶，那就是

教会，要爱她，为她舍己。以信徒个人来说，也

是许配了基督，等候将来的迎娶（林后十一2）。

现在基督要用水藉着道把教会洗净，成为圣洁，

可以献给自己作个荣耀的教会，毫无玷污皱纹等

类的病，乃是圣洁没有瑕疵的（弗五26-27）。 教会今天并没有完全圣洁无瑕，耶稣基督对

教会的要求是高的，要能与他自己相配，更能在

千万天使面前显为荣耀。因他乃是用水，藉着道

（指神的话）来洗净，不但除去从世界来的沾

染，从肉体来的污秽，更除去亚当的性情、天然

的生命、出于自己的东西，以及一切与基督不相

合的成分，并使教会完全成圣，没有搀杂、衰

退，而达到主在永世所要求、定规所要得着的情

况。

所谓的道，不仅是圣经中所讲的道，更是神

现在藉着圣灵，直接向人心所说的话，所感动与

启示的道。这是活的道，但仍然是圣经中的道，

要使教会成为毫无斑点、瑕疵、陈旧，乃是极其

荣耀、美丽、可爱、令人羡慕的。

保罗用夫妻关系的密切，二人成为一体的比

喻来形容基督与教会的关系的奥秘，也就是我们

与基督联合的奥秘。所谓与基督联合，也就是与

基督有密切的关系，同生命、共命运、同心、同住、同行、同工，连思想、意念、情感、志愿都与他相同，被他改变、融化、合一，在他里面有不住的交通、亲爱、相依；连雅歌书也不能述尽其间的深情、厚意和所有的奥秘。不过任何奥秘离不开基督自己，得着基督就得着神的奥秘和宇宙的奥秘，以及圣经中所有的奥秘。

以弗所书从5章18节开始，保罗论述

到基督徒要过被圣灵充满的生活，接着谈被圣灵充满对人生的影响，包括婚姻中夫妻的关系，家庭中亲子关系以及工作中的主仆关系。他指出：真实的圣灵充满会影响生活的每个层面，你若被圣灵充满，各方面都会被圣灵的大能改变。

第六章1~5节谈到了关于儿女和父母的关系，而5~9节谈到了仆人和主人的关系。我们要知道以弗所书是写给主日聚会的会众听的，这些会众包括：夫妻、父母、儿女、主人和仆人。以弗所书这一段谈到的夫妻关系（第五章的后半段）、亲子关系、主仆关系，属于当时的家庭伦理范畴，是家庭成员的行为准则。当时的多数家庭都包含这三种关系，夫妻、儿女、仆人共同生活。

保罗所要强调的是：在这种社会结构中，我们当如何生活；基督信仰如何影响你的生活方式。保罗并非表达赞同或批评奴隶制度，他并未讨论奴隶制度，而是说在这种环境中，你明天当如何生活。他谈的只是在这种社会

结构中如何行事为人，并非谈论社会结构的合理性。

从第10节开始，是谈到关于基督徒的争战。这场争战的战场在哪里？其实就在我们的日常生活中，可能就是在我们的夫妻关系中，儿女关系中，以及在公司单位中的老板和雇工的关系中。那我们争战的对象呢？难道是我们的配偶，儿女或是公司的老板（或下属）吗？当然不是！保罗强调这是一场属灵的争战。“因我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。”

这是两个国度之间的争战，是神的国与魔鬼的国之间的争战。今天我们很难用属肉体的眼睛来分别这两个国度之间的区别，或者我们可以说，神的国透过耶稣基督的福音在这个世界不断的拓展，但是撒旦的国逐渐衰弱却仍旧猖獗。人类所有其他的分别都只是表面上的分别而已。有两个不同的属灵生命基因在你灵里运行，最终这基因决定你将来的模样。在无数年之后，终有一天，你会

变成其中一种模样。如果那时从天上来的属灵生命基因，如果你相信基督，而且圣灵已经进入你的心，那属灵生命基因就在你灵里运行。

那么我们应当如何去面对这场争战呢？或者说，我们应该需要穿戴哪一些的装备去打怪兽呢？13节至18节保罗提到了全备的军装。保罗说你必须穿上神所赐的全副军装。许多人一辈子都只是穿上自己的军装去解决问题。我常常听到人们这样彼此安慰。你运用常识去分析问题，又用意志力去克服问题，但这一切都徒劳无功。如果你不是穿上神所赐的全副军装，而想以别的武器与那管辖幽暗世界、天空属灵气的恶魔争战，你必被打败。如果你试图用自己的方法和力量去对付黑暗势力，而不是穿上神所赐的全副军装；如果你试图用别的方法去对付黑暗势力，而不是靠圣经真理和它所启示你在基督里的身份，你必被打败。

保罗以军旅来作比喻，因为在其他领域，当你出了差错，你也许会损失金钱。但是在

军事领域，当你出了差错，你会被摧毁。保罗为什么说当基督徒好像当兵呢？保罗不是要吹捧军事力量，他要说的是：“你意识到自己处于危险的境地吗？你意识到，如果你没有在生命中努力实践圣经真理，如果你没有努力建立德行和祷告生活，如果你没有好好处理罪，容让它继续在你生命中蔓延，如果你拒绝穿上神所赐的全副军装，到了某个时候你会死在敌人手下？你的属灵生命会被摧毁。你突然会发现自己受尽折磨。你会被奴役。你会发现自己被火刑柱刺穿良心，无法把它拽出来。”

耶稣基督是终极的统帅。世上没有任何统帅可以媲美。有人说伟大的古罗马将军他雅努在战场上会脱下自己的军服给受伤的士兵披上，也会把自己的衣服撕碎当作绷带给他们包扎。但这无法与耶稣基督媲美，因为耶稣基督把自己撕碎去医治你的伤口。祂的心被枪剌穿，祂替我们承担一切，为我们还清一切罪债。我们要穿戴神所赐的全副军装。耶稣基督为了你而变得软弱，好使你在祂里面得着保护。

2021年2⽉12⽇灵修分享腓⽴⽐书1章徐惠婷

腓⽴⽐书是保罗写给腓⽴⽐教会的⼀封书信，是四封监狱书信之⼀，⼤约是公元61-62年保罗被囚于罗⻢时写成。保罗坐监时，腓⽴⽐教会差遣以巴弗提携带教会的礼物前往探望。不幸以巴弗提在途中或到罗⻢后患了重病，消息传⾄腓⽴⽐后，教会⼗分担忧。写信时以巴弗提已痊愈，保罗急欲打发他回去，以消除双⽅的忧愁，并托他捎信给教会。信中除了向教会表达感激，也就教会的⼀些问题加以教导。另外，保罗也差遣提摩太同去，代表保罗安慰、教导腓⽴⽐教会。

腓⽴⽐教会是保罗在⻅到⻢其顿异象之后到达的第⼀个城市，是福⾳从亚洲传到欧洲的第⼀站。腓⽴⽐教会最初是从河边的⼀个姐妹祷告⼩组开始的，保罗和⻄拉向她们传讲耶稣基督的福⾳，其中有⼀个卖紫⾊布匹的妇⼈吕底亚强烈邀请保罗和⻄拉去住在她家，她家后来也成为腓⽴⽐初信者的第⼀个聚会点。后来⼜发⽣了⼀次对保罗和⻄拉的逼迫，起因是⼀位被⻤附的使⼥身上的⻤被保罗赶了出去，使⼥的主⼈们煽动百姓⼀起逼迫保罗和⻄拉，并且把他们关押进监牢⾥。这次逼迫反⽽使得禁卒⼀家信主受洗（因为上帝在半夜打开了监⻔，禁卒正要拔⼑⾃杀时保罗阻⽌了他，他就谦卑地向保罗寻求得救之道），最终保罗和⻄拉也平安离开腓⽴⽐。腓⽴⽐教会是⼀个在逼迫中建⽴起来的教会，他们从最开始经历圣灵的权能，并且亲眼看到保罗为福⾳献上⾃⼰、让基督显⼤、不顾性命迫切传讲福⾳的榜样，因此他们从头⼀天直到保罗写信之时（将近⼗年）都同⼼合意地兴旺福⾳，并且他们⼀直在保罗的宣教事⼯上⽀持保罗（4:15），在奉献给耶路撒冷教会贫穷信徒的善⼯上也是积极地参与，甚⾄是过了他们的⼒量（林后8:3）。这是⼀间让保罗⾮常得安慰的教会，因此他每逢想念他们的时候，就充满了感恩和喜乐。

同时，保罗现在被囚在罗⻢的监牢⾥，保罗希望让腓⽴⽐的信徒知道他所受的捆锁更是让福⾳兴旺，以此免去信徒的担忧，并勉励他们也要为基督受苦。⼀⽅⾯，保罗在狱中向罗⻢军队的⼠兵传了福⾳，并且带领⼀些⼠兵信主（1:12,13），另⼀⽅⾯，这样的⻅证⿎励了罗⻢教会的信徒，更加勇敢地传福⾳，并且有⼀些⼈出于争竞、要增加保罗苦楚的动机，也积极地传福⾳，结果是基督的福⾳被⼤⼤的传开。保罗不计较个⼈的名声，不计算⼈对他的恶意攻击，只挂念耶稣基督的福⾳被更多的⼈听⻅和接受，因此他为着这次捆锁所带来的对福⾳事⼯的拓展⽽⾮常地欢喜！我们是否像保罗⼀样只关⼼耶稣基督的事，为了福⾳的缘故，⽽愿意放弃⾃⼰的权利，还是我们与世⼈⼀样，不愿意受任何亏损？现在正值春节，我们有⽐平常更多的机会与家⼈、亲戚朋友相处，当中必然会有许多试探、挣扎，魔⻤乐意促成我们与他们产⽣冲突，或者让他们看⻅我们⾃私悖逆的表现，因此我们需要⾮常的警醒，紧紧抓住主的⼿，靠他从新得⼒，不断悔改，活出与福⾳相称的⽣命。

在第⼀章的经⽂⾥，我们看到了⼀位福⾳的战⼠，勇⼠，还有⼀群共同兴旺福⾳的基督徒。他们之所以这样热忱地传讲福⾳，是因为他们真的领受了福⾳，并且明⽩福⾳给他们带来何等的恩惠，他们也经历过当他们去传讲福⾳时主的同在。我们需要这样传福⾳的热情，并且我们需要⻬⼼协⼒⼀起来完成主最后的托付。求主帮助我们，在这末后的世代⾥⾯，能够引领更多的⼈进⼊神的国度。

在这章经⽂⾥，我们也看到了⼀位慈爱的牧者。保罗常常想念腓⽴⽐教会的弟兄姐妹，常常为他们祷告，并且在要回到主的怀抱中还是留在世上的选择中，为了牧养信徒的需要，他就愿意留在世上。牧者是神赐给⽺群的，我们都需要牧者，他们的教导、⿎励、劝诫、关怀，将帮助我们在所信的道上⼜⻓进⼜喜乐。当我们在真道上越多地认识和经历，我们⼼中的喜乐就越发加增。各样的难处都⽆法削弱或夺去这样的喜乐，就像保罗和⻄拉在初次向腓⽴⽐⼈传福⾳时虽是被囚，却在牢⾥喜乐地唱诗赞美，就像保罗这次被囚罗⻢仍然热切地在牢⾥传福⾳，并且竟然为着敌对他的⼈将福⾳传开⽽⼤⼤欢喜。

⼈遇到难处的天然反应是抱怨、沮丧、⽣⽓，但是属神的⼉⼥需要学习凡事感恩，常常喜乐。这些⼩⼩的难处正是神所使⽤要来操练我们，使我们拥有在主⾥的喜乐。“除你以为，在天上我有谁呢？除你以外，在地上我也没有所爱慕的”，愿这位⻅证世间善恶报应颠倒的诗⼈的信仰告⽩也成为你我的箴⾔，使我们的⽣命反射出基督的谦卑、公义、慈爱。

腓⽴⽐书4章

1）要同⼼

1-3节，保罗劝勉友阿爹和循都基，要在主⾥同⼼。保罗的劝勉⽅式⾮常周全。因为他经过⼏个阶段说明了这⼀点。在第⼀章说，“只要你们⾏事为⼈与基督的福⾳相称，”“叫我可以听⻅你们的景况，知道你们同有⼀个⼼志，站⽴得稳。（1:27）”这样从⼀般地说。到了第⼆章，说，“你们要意念相同，爱⼼相同，有⼀样的⼼思，有⼀样的意念。”接着，以存⼼顺服，以⾄于死的“基督论”为根据，进⾏劝勉说，“你们当以基督耶稣的⼼为⼼。（2:2，5）”

保罗现在基督救恩讲明清楚的情况下，指出了友阿爹和循都基不合的实情，为她们的好处直⾔不讳，盼望她们主⾥谦卑的彼此饶恕。⽽且保罗不只是劝勉，还指着友阿爹和循都基称赞说，“她们在福⾳上曾与我⼀同劳苦。”之后嘱咐某⼀个信实的同⼯说，“我也求你这真实同负⼀轭的，帮助这两个在福⾳上曾与我⼀同劳苦的⼥⼈（友阿爹和循都基），（3节上）”。保罗没有使她们难堪，更是称赞了她们，进⼀步⿎励她们合⼀。

2）保守你们的⼼怀意念

4-9节，本书⼀共只有四章，但是“喜乐”⼀词出现16次之多。保罗劝勉要喜乐，说明了原因，是主已经近了（5b），这是指向基督的再来，是我们得救和交账的⽇⼦，当我们定睛在基督将来完全的拯救和最终的奖赏，我们就能喜乐得起来，因为定睛在今世的事物，终究会使我们忧愁。

“保守⼼怀意念”中的“保守”是军队⽤语。要说信仰⽣活是要夺⾛“⼼怀意念”的和要保守⼼怀意念的⼈之间的争战，也并不为过。圣经说，“你要保守你⼼，胜过保守⼀切。因为⼀⽣的果效，是由⼼发出。箴4:23”⼈类的堕落就是被诱惑的夺取⼼怀意念的结果。

3）我靠着那加给我⼒量的，凡事都能作

10-23节，到了最后⼀章的最后⼀部分。第11节“学会知⾜了”的意思。贫穷的时候，就知道怎样处贫穷，丰富的时候，就知道怎样处丰富，超越环境、景况和处境，“学会了知⾜，得到了⼀切秘诀”的意思。保罗等于是在这样说，“我在监狱⾥，也并没有做出凄惨的样⼦，等待谁来探望我。尽管我是在监狱⾥，但我却是在‘主⾥’的。主在监狱⾥也与我同在，所以主提供给我⼒量，使我能担当⼀切。”这就是“照着我所切慕，所盼望的，没有⼀事叫我羞愧；只要凡事放胆，⽆论是⽣是死，总叫基督在我身上照常显⼤（1:20）”。

“我并不求什么馈送，所求的就是你们的果⼦渐渐增多。”（17），下⽂保罗⾮常感谢腓⽴⽐教会对他的馈赠，但是他也指出他认为真正能存留到永远的馈赠就是属灵的果⼦，这果⼦可以指向是得救的⼈数，也可以指向⽣命的⻓进。当腓⽴⽐教会数量和质量都成⻓的时候，保罗像⼀位属灵的⽗亲，会⽆⽐的⾼兴。

保罗最后也把他的果⼦告诉腓⽴⽐教会，就是罗⻢这⾥的圣徒和他有亲密的交流，所以保罗代表他们问安，更甚保罗说凯撒家⾥的⼈也问安，保罗所到之处福⾳的果⼦如此的明显，在监狱中，来探监的罗⻢信徒也被建⽴，凯撒家⾥的⼈可能指看守的兵丁或罗⻢信徒中有皇宫的⼈，保罗也和他们交接，深信保罗的信⼼和信息也深深的建⽴了这些兵丁皇亲国戚。

保罗真的已经学会了任何环境下依靠基督的秘诀，也在任何情况下带出了福⾳的⾹⽓。保罗劝勉腓⽴⽐教会要喜乐，⾃⼰正因为基督的福⾳⽽喜乐，以⾄于可以胜过任何的环境。

4）请问我们喜乐的根基在哪⾥？没钱了没房了没有婚姻没有⼯作了，我们喜乐的根基在哪⾥？别⼈敌对你，看轻你，家⼈不理解你，逼婚，排挤你，你喜乐的根基在哪⾥？别⼈的事业成功了，事⼯没有你却依然⼤⼤发展了，家庭没有你的供应还是正常运作，此时你喜乐的根基在哪⾥?——盼望我们从⼼⾥回答，因为耶稣基督是我的智慧、圣洁、公义和救赎，我靠着他常常喜乐！

歌罗西书1章

歌罗西书是高举基督的书信，是一本教义性的书信，什么时候你觉得所信的基督开始模糊的时候，你就当回到这本书来思考。除非基督在你心中被高高的举起，否则我们就会如书中讨论的异端一样，在基督以外寻求各种人的知识，神秘的经验。基督是一切问题的解答，他是宇宙中一切终极的答案。

一、背景叙述：

歌罗西书针对诺斯底主义（或称灵智主义）和犹太律法主义的异端，诺斯底主义的异端对物质有两种基本假设。第一，他们相信惟独灵才是美善；物质必然邪恶。第二，他们相信物质是永恒的，故此他们反对正统的信仰──宇宙是从无而生有；因此他们主张这个世界是从有瑕疵的物质生长出来。所以上帝不会接触这个邪恶有瑕疵的世界，他不会直接创造这个世界。而是借着他创造的东西而创造，意思就是创造世界的神不是宇宙本质的神，进入世界的神也不是最神圣圣洁的神。因此基督如果是神，他就不会真实有肉身在世界中行走。如果基督是神，他就不会真正道成肉身来到世界。而要回归到终极的上帝那里，就不是借着道成肉身的基督，而是某种更高级的神秘知识。因此很多不基于基督的教导就产生出来。而这与犹太的律法主义有相同，共同点是认同宇宙中有灵界和灵界的生命存在，另外就是单单依靠基督是不足够的，而需要恪守一些节期律例等等，这些就是神秘知识（基督以外的知

识）。保罗在前面两章中全面的处理这些错误的教导。

二、基督就是宇宙的终极，祂就是上帝

经文：爱子是那不能看见之 神的像，是首生的，在一切被造的以先。因为万有都是靠他造的，无论是天上的，地上的；能看见的，不能看见的；或是有位的，主治的，执政的，掌权的；一概都是藉着他造的，又是为他造的。他在万有之先；万有也靠他而立。他也是教会全体之首。他是元始，是从死里首先复生的，使他可以在凡事上居首位。因为父喜欢叫一切的丰盛在他里面居住。既然藉着他在十字架上所流的血成就了和平，便藉着他叫万有，无论是地上的、天上的，都与自己和好了。 (歌罗西书 1:15-20 和合本)

——保罗在这一段中描述基督是上帝的肖像，是与上帝相同本质的，是在一切被造的首先（这不是表达他被造，原文是在一切被造的之上）。基督是创造万物的上帝，与旧约中创造的上帝是一样的。宇宙间的一切，包含灵界的一切都是他造的，也是依靠他的。他是教会所有人的元首，借着他的死和复活叫宇宙间的一切与上帝和好。意思就是所有的一切都是本于他，依靠他，借着他，最终归于他。

二、基督就是上帝终极的奥秘

经文：我照 神为你们所赐我的职分作了教会的执事，要把 神的道理传得全备，这道理就是历世历代所隐藏的奥秘；但如今向他的圣徒显明了。 神愿意叫他们知道，这奥秘在外邦人中有何等丰盛的荣耀，就是基督在你们心里成了有荣耀的盼望。我们传扬他，是用诸般的智慧，劝戒各人，教导各人，要把各人在基督里完完全全地引到 神面前。 (歌罗西书 1:25-28 和合本)

三、总结与应用：

只有认识基督的伟大，我们才能真正在所有事情上去敬拜祂。如果基督不是你思想和生命中的最伟大最值得崇拜的，那我们空虚的心灵就会被其他的偶像占满。在歌罗西书中，这个偶像就是其他的知识体系，让这些知识来占据你的心灵，最后你不是高举基督，而是高举其他的知识体系。本质上来讲，基督教的异端和极端都是如此，只要基督不是你的一切，就会用其他的东西来帮助基督信仰，最后代替基督的终极地位。东方闪电认为基督已经过时，因他不能真正的除罪，需要更新的女基督；诺斯底主义认为除了基督还要神秘的知识；割礼派的认为除了基督还要割礼和律法规条；耶和华见证人认为除了基督还需要人的自我的成圣；安息日会认为除了基督还要遵守旧约的规条；亚米念主义认为除了基督要外加人的行为（他们视信心为行为）才能得救；……甚至正统的教会也常有很多人为传统也成了基督以外的添加……

话说回来，我们的思想即使是正确的高举基督依靠基督归于基督，也可能在生活上出现许多基督之外需要添加的情况。如生活的美好除了基督还要有大量的钱财，需要美丽的妻子，需要高富帅的丈夫，需要听话乖巧的孩子，成功的事业，好的名声……如果出现这些，请向自己的心传福音，有了基督我就拥有一切，有了基督我才能有美好的生活，与基督相比这些都不是至关重要的，没有基督有了这一切也是虚空。我所拥有的都可以给基督，而基督可以转化这些暂时的东西进入永恒意义，我的钱财、事业、名声、婚姻、家庭、儿女都是为了基督才能使我今世和永世都真正的拥有它。我要向我的心传福音：基督才是我真正的财宝、真正的事业、真正的婚姻、真正的亲情、真正的朋友、真正的牧者、真正的爱人、真正的君王——真正人生的意义——真正的上帝。

灵修笔记3⽉2⽇⻄2章杨恩霖

1.保罗传福⾳的⽬的（1-2节）：

保罗在传福⾳的⼯作上尽⼼竭⼒，不是要得别⼈的称赞，却是要叫歌罗⻄⼈、⽼底嘉⼈，甚⾄其他没有⻅过⾯的⼈得着安慰的信息。这信息可以使⼈与⼈和好，其结果更能把⼈带到神⾯前，使⼈相信神在基督⾥的启示。

2.在祂⾥⾯有真智慧（3-5节）：

真理不是⼀堆词汇组成的，真理就是基督本身。歌罗⻄的教会是处在⼀个讲求⾼⾔⼤智的环境中，真理可能在⼈的诡辩中成为词汇的争论，⽽不是那位⼜真⼜活的神。但保罗为歌罗⻄的弟兄姐妹感到欣慰，因为他们按规矩⽽⾏，且信⼼坚固。基督的道理是需要我们⽤⼼灵和诚实去相信的。

3.因信⽽来的感谢（6-7节）：

什么是接受了主耶稣基督？不是简单地指将耶稣基督邀请进⼊⼼中，⽣命中⽽成为信徒，⽽是7节所指的“在他⾥⾯⽣根建造，信⼼坚固”的意思。

这两节透露了⼏个意思：

1）“遵他⽽⾏”：意味着在⽇常⽣活中始终如⼀地坚持忍耐;

2）“⽣根”：原⽂使⽤了完成时态,指信徒⼀次性地,且永久地扎下信仰之根;

3）“建造”：指出如同建造⼤厦⼀样,信仰也要持续成⻓;

4）“感谢的⼼也更增⻓”：这⾥的动词是现在分词,指信徒的感恩⽣活应成为习惯化。

两节经⽂很形象地描绘了基督徒好像⼀棵⼤树必须依赖树根深⼊泥⼟吸取养料，他必须在基督⾥⽣根，和⽀取他的⽣命源泉和⼒量。基督徒犹如⼀间坚⽴在坚固根基上⾯的房屋，他必须仗赖基督的⼒量，始能抵御暴⻛⾬的侵袭。基督成了基督徒⽣活的⼒量源泉，也成为坚固的根基。这样的基督徒的⽣命⾥⾯，会看到他们的⼼是满⾜且充满了感恩。

4.防备⼈间的遗传（8-10节）：

理学：根据当时教会所遇到的背景，应是指诺斯底主义哲学；

虚空的妄⾔：辩论。有欺骗和迷惑的意思。⼈间的遗传：传统

世上的⼩学：指离开神的属灵真理的属世的学问和教导。

保罗要信徒谨慎，怕有⼈⽤神灵、传统等组成的虚幻哲学，把信徒掳去，⽽这些信徒已经在基督⾥得到真正的丰盛，却反⽽被这些哲学所骗。神的丰盛早已具体地在基督⾥显明出来，⾜够成为我们⽣命完美的依归。

5.在基督⾥的割礼（11-12节）：

保罗强调歌罗⻄⼈已经受了“割礼”，因此不需再在⾁身上经历另⼀次割礼，就像那些归依犹太教的⼈所必须经历的。这边的“割礼”就是受圣灵的印记，将我们的罪除去，意思就是将旧⽣命，从亚当⽽来的⽣命抛在后头，不再效忠原来的主⼈，转向了新的主⼈基督，与祂⼀同复活。所以成为基督徒的意义就是与基督⼀同向旧的⽣活习惯死了，向神以及新的⽣活⽅式⽽活。

6.神的胜利（13-15节）：

我们在相信基督之前，本性是恶的──违抗神、叛逆神、漠视神，即使在最佳状态中，也不能全⼼全意地爱神；相信基督后，却有新的属性。神已把我们悖逆的本性钉死，换上新的属性。罪的刑罚已因基督死在⼗字架上⽽除去，神已公开宣判我们⽆罪，我们不再伏在罪的权势下。虽然我们今天⽣活在这个世界上，有时会犯罪，但不同的是，得救前我们是⾃⼰罪恶本性的奴⾪，现今却是在基督⾥得⾃由了。

7.不怕⼈的论断（16-17节）：

犹太⼈很注重饮⻝、节期、⽉朔和安息⽇，对外邦信徒来说，由于没有遵守这些规条，很容易便成为被论断的对象。但正如主耶稣所说：“安息⽇是为⼈设⽴的，⼈不是为安息⽇设⽴的。”（可⼆27）这些原是后事的影⼉，是那真正信仰中⼼背后的具体表现；耶稣来了，就驱散影⼉。信徒应该关⼼的是基督，得着基督就能认识神和讨神喜悦了。

8.持定元⾸基督（18-19节）：

侵⼊歌罗⻄教会内的异端中有主张天使崇拜的⼀群⼈,他们认为⼈直接敬拜绝对者神是傲慢的⾏为,因此主张敬拜低于神的天使才是谦卑。这种的说法是⼈⾃⼰的臆想，没有任何的根据，且与圣经的⼀贯的脉络是相违背的。耶稣在旷野被魔⻤试探，其中⼀个试探是拜魔⻤就得着万国的荣华，耶稣的回应是“当拜主你的神，单要侍奉祂”（太4:10）

9.基督⾥的新⽣活（20-23节）：

信主的⼈既说与基督同死，便应与主同活，但有不少⼈还在遵守那些“不可”的规条，只注重外表的敬虔，⽽不注重对付⾃⼰⾁体的罪咎。基督徒的⽣命是为基督⽽活的新⽣命，不应再被律法所束缚，这才是真正对付⾁体的邪情私欲的表现。

歌罗西书第三章主要讲述的是，保罗教导歌罗西信徒，应当如何把在基督里所领受的救恩，运用在日常生活的各种关系中的实际方法。第三章分成两个部分，前面部分是讲我们生活的根本原则（1~17），后面部分是讲我们应当如何把基督徒所领受的恩典应用在家庭关系中（18~25）。

我们知道，所有基督徒都要在一切的关系当中，时刻活在上帝的恩典里，就是那赦免、称义和供应我们一切所需的恩典，然后再把这恩典调转方向，在生活的每个层面和关系中实践出来。而耶稣说过，我们在生活的所有层面，都要彰显上帝的荣耀（太5:16）。

所以，歌罗西书第三章一开始就说，我们的心要思念上面的事，基督就在那里显现，祂是我们的生命。我们的生命与基督一同藏在神里面。这是贯穿整部圣经的主题，也是关乎罪人如何在基督里得称为义的主题。

从3:6开始，“因这些事，神的忿怒必临到那悖逆之子。”能够彻底认识到上帝的忿怒，并且生发敬畏之心，却是一个领受恩典之人最根本的前提。因为没有这种认识，福音就会降低成为人际关系的信息，失去其圣经所言的荣耀。并且，没有这种理解，你就不会感受神对你极其可怖的大怒，竟能被他对你更大的恩典胜过。

那我们就从上帝的忿怒，以及如何消除这忿怒开始谈吧。这个需要回到第二章，因为第三章的一开始就是一个“所以”，而这个“所以”的原因其实是在第二章。一起回到歌罗西书2:13-14，“你们从前在过犯和未受割礼的肉体中死了，神赦免了你们（或作：我们）一切过犯，便叫你们与基督一同活过来；又涂抹了在律例上所写攻击我们，有碍于我们的字据，把它撤去，钉在十字架上。”

最后那句话很关键。它——那有碍于我们的字据——已经被上帝撤销，钉在十字架上了。什么时候发生的？两千年前。而且它不是发生在你里面，也未曾得到你的任何帮助。上帝替你做成了那件事，而且是在你的外面做成的，甚至在你出生之前。这就是救恩之伟大的客观实在性。

我们一定要确保自己已经明白这个最奇妙最令人震惊的真理：上帝把你一切的罪行记录，就是那些使你承担忿怒的罪债（因为罪乃是对降怒之上帝的冒犯），他不但没有展示这些记录，定你的罪，把你打入地狱，相反地，他把这犯罪记录放在他爱子的手上，并且用钉子穿透那手掌，钉在了十字架上。

谁的罪被钉在十字架上了呢？谁的罪在十字架上被惩罚了呢？答案是：我的罪，还有那些明知无法自救，愿意单单信靠基督的人的罪。那么，谁的手被钉在十字架上？谁在十字架上受罚？是耶稣。对此，神学上有一个很好听的名称：“代替”。上帝在基督的肉身中定了我的罪案（罗8:3）。

所以，上帝因着对我们所怀的无法测度的大爱，把爱子赐给我们，替我们成就这两方面的要求。基督承受了我们的刑罚，并且作成了我们的义。而当我们接受基督时，他所受的刑罚和他的义就都归到我们头上了。这是垂直层面，我们必须将它朝向水平方向——朝着我们的配偶外展，只有这样，才能够让我们的婚姻彰显上帝那立约和守约的恩典；朝着我们的家人，儿女或父母，只有这样，我们才能够在我们家中体现圣约子民的家庭特质，并且以此去对待出现在我们生命周围关系中的那些人，如此带能够把福音的恩典在我们生命彰显出来。

歌罗西书3:12-13讲明这个道理，“所以，你们既是神的选民，圣洁蒙爱的人，就要存（原文作穿；下同）怜悯、恩慈、谦虚、温柔、忍耐的心。倘若这人与那人有嫌隙，总要彼此包容，彼此饶恕；主怎样饶恕了你们，你们也要怎样饶恕人。”主怎样饶恕了你们，你们也要怎样饶恕人”——你们的配偶，儿女，父母或是你的雇员或老板。主耶稣每天都在“包容”你，因为你总是错失或亏缺了他的旨意。诚然，在基督对你的期待，与你能达成的结果之间，差距之大，远远超过你对别人的期待与他（她）能达成之间的差距。基督总是比我们更多地去饶恕、承担。故此，你也要饶恕人，正如你已经被主饶恕一样。你要去包容人，正如主已经包容了你。让上帝在基督的十字架上所量给你的恩典，也照样成为你以相应的程度，量给别人的恩典吧！

灵修分享

许秋诚 2021年3月4日 经文：歌罗西书4章 末了的劝勉与问安

经文的结构：

一、劝勉信徒恒切祷告（1～4节）

二、用智慧与外人交往（5～6节）

三、众同工末了的问安（7～18节）

歌罗西书是保罗的一封监狱书信，但却充满了喜乐和盼望。使徒保罗虽然在肉身被捆锁，正身处罗马的监狱，也将面对各样的苦难和未知的挑战，甚至是死亡。但他却享受在基督里的真自由，他的内心却没有受到捆锁。他仍然在为着持守福音的真理而战，要求信徒在所信的道上恒心，要防备异端，不要离开福音的真理，将盼望定睛在属神永恒的国度之中。

在歌罗西书四章中，是保罗对歌罗西教会末了的勉励和问安。经文的4:1节是延续上文3:22～25节关于主仆关系的教导。保罗在这里用了一句话，来总结主仆关系的大原则。保罗指出在主仆关系的背后，有一个更高的法则，就是神与人的关系。真正的主人是神，我们都是祂的仆人。也唯有神是公义的，祂必按公平来施行判断。作为地上的主仆关系，我们必须看到有一个更高的、在天的主仆关系。若不然我们就很容易滥用职权，会按照自已的私欲来对待仆人。唯有当地上的主人能够公公平平的待仆人时，天上的主人也会用公义与慈爱来待他们。这更高的法则，超越了地上的法律。

经文2～4节，保罗在劝勉信徒需要恒切的祷告与代求。保罗对祷告在此提出了几点的要求，首先是“恒切”；信徒需要常常回到神的面前，来渴慕与神的亲近。其次是“警醒”；祷告需要有警醒的灵，因为我们的祷告常常会流于形式，甚至我们都不知道我们在向神求什么。最后，祷告需要带着“感恩”；因为神会垂听属神儿女们的呼求。一颗感恩的心，可以使我们喜乐的活在神的面前。

保罗也邀请教会为他来祷告，但保罗在此的要求是令我们感到震惊的。保罗此时正被囚在罗马的监狱，保罗并没有要求教会为他的肉身自由来代求。保罗却邀请教会为他能够在监狱中，能够给他开传道的门来祷告。使他能够有机会来宣讲基督的奥秘，他知道他被捆锁正是因为宣讲福音的缘故，他也深信这是上帝给他的带领，因此他就漠然承受，并带着感恩的心来回应。以至于使他能够放胆，按着所该说的话将福音的奥秘发明出来。这是保罗生命中所求所想的，他将福音活化出来，成为荣耀的见证。

王怡牧师在2020年1月9日，这是在他被宣判后，第10天所写下的话语。“如有人攻击我，我温顺如羊，如有人攻击教会，我勇敢如狮。出于耶和华的，就默然不语。我以前评价当权者时，是对于爱而不是出于恨，但我们提到当权者时，别人不会相信我们没有恨，但只有我被抓起来时的顺服，才能让所有人知道，我真正是出于爱”。

我可以解读为，当王怡牧师活在福音的真理中时，他就活出了福音的勇气和胆量。他深信这是神主权的许可，因此他放弃继续上诉的机会。他更是愿意透过在肉身受苦和被逼迫的方式，来彰显出福音的真实性。他因着福音的缘故被判9年，但他仍然能够享受在福音里的真自由，对惊吓他的人活出爱和恩典。因此我们也需要为王怡牧师来祷告：“求神给他开传道的门，能以讲基督的奥秘（他为此被捆锁），叫他按着所该说的话将这奥秘发明出来。”

经文5～6节，保罗在此勉励信徒要用智慧与外人来交往。这段经文的逻辑关系是让我们感到困惑的。想想看我们今天会用爱惜光阴和什么联系在一起？你一般不会用爱惜光阴和与人交往联系在一起。那么爱惜光阴和交朋友有什么关系呢？除非你用救赎的眼光来看待，不然我们很难理解。从保罗的角度而言，他知道自己在世的日子近来。他深刻的体会到要爱惜光阴的目的。他爱惜光阴的目的不是为了提升他自己，不是为了他自己的益处。而是为着福音的缘故，他也为此而活，他抓住机会来交朋友，目的是使他有机会将福音向人来传讲。

求神帮助我们，让我们带着对邻舍的爱来与他们建立关系。目的是使我们有机会将福音的好处带给他们，也求神给我们智慧，使我们用温柔和敬畏的心来将人心夺回。

经文7～18节，是保罗及同工的问候。这一段问候的话，比他同时写的另外几封书信的问候语都长。原因可能是因为保罗没有见过他们的面，又因为他在前面写了许多严厉的话，为了使歌罗西书的教会更知道他对他们的关心和爱心，叫他们更容易接受他的教训。第7～9节介绍替他带信的两个人；第10～14节是保罗的同伴问候歌罗西教会的话；第15～17节是保罗问候教会一些人的话，最后第18节是保罗的签名和祝福的话。

帖撒罗尼迦前书其中有一个很重要的主题是关于末世论的问题，也就是关乎主耶稣基督的再来，在这卷书中，几乎每一章都会以基督再来的论述作为结尾，对于基督徒来说，今天我们对福音的理解更多的会放在基督的赦罪与救赎上，但是，关乎福音的主题，其实我们需要注意三个方面的主题，首先是关于基督的生，也就是关乎祂的道成肉身。如果没有道成肉身的教义，也就是除非耶稣是上帝自己，否则祂在十字架上的死就没有任何的意义，至少没有救赎的意义。

其次，是关乎耶稣的死，这是关于赎罪的主题。在耶稣里，上帝以祂自己替代我们偿还了债务，击败了邪恶能力，承受了诅咒和上帝的愤怒，并且凭恩典使我们安享救赎，不是凭我们的工作。如果没有替罪，耶稣的死亡实际上没有救赎我们；它只不过是为我们清理出一条道路，让我们能够(或激发)自己做什么事情来实现自我救赎。

第三，是关乎耶稣的复活，这也是关乎末世论的问题。耶稣确保属祂的人拥有新生命，这个新生命目前是透过圣灵与 信徒同在，在死亡时是天上的生命，在将来的新天新地中是与上帝及其圣民同在。若没有复活，我们就不知道救赎已经成就了，更不用说什么救赎被成就了（新生命，将来新世代临在，我们在天上的产业，在地上最终击败邪恶和死亡）。所以，耶稣的复活保证了我们有一天也会像祂一样复活。这也势必指向祂的再来。基督的再来会带来万物的更新，已睡的信徒，神必将他们与耶稣一同带来（参四14）。 所以，在帖撒罗尼迦前书第一章中，保罗称赞到帖撒罗迦前信徒他们在福音上的持守。第3节说：在神我们的父面前，不住地记念你们因信心所作的工夫，因爱心所受的劳苦，因盼望我们主耶稣基督所存的忍耐。在这里了，信心所指的是对福音的回应，爱心所指的是因福音的激励，而因盼望所带来的忍耐也是因着在福音里的保证。这个保证更多的是关乎末世论的问题。所以，信心带来爱心，爱心带来盼望，但我们必须得注意，信心、爱心、和盼望在福音里应当是紧密联系在一起的。我们不能说等我把信心操练好了，我再来学习爱心，等我拥有爱心了，我就更多的去学习过盼望的人生了。不是这样的！这三者应当同时间的在基督耶稣的福音中成长。在基督的恩典中，我们领受了信心；在基督的大爱中，激励我们去爱的付出；并且在基督的复活与再来的应许中，使我们拥有盼望。

保罗在这封书信中之所以如此的赞扬并安慰帖撒罗尼迦的信徒，其中一个很大的原因是因为帖撒罗尼迦的信徒经历了极大的苦难，但他们在苦难中却学习坚忍，并且在极大的难处中仍然彰显了圣灵所赐的喜乐。这是值得欣慰的（参6节）。还有就是帖撒罗尼迦的信徒在这种大难之中，仍然坚持活出属神圣洁的见证，他们离弃偶像，归向神，要服侍那又真又活的神（9节），这是令人感恩的事。所以，保罗在最后是用基督的再来作为对帖撒罗尼迦信徒的劝勉。第10节说：等候祂儿子从天降临，就是祂从死里复活的、那位救我们脱离将来忿怒的耶稣。这种的安慰就像是在罗马书第八章18节所说的：我想，现在的苦楚若比起将来要显于我们的荣耀，就不足介意了。还有就是哥林多后书四17所说的：我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比、永远的荣耀。

对于帖撒罗尼迦的信徒来说，未来是在基督的福音里得到了保证，使得我们这些原本落在神忿怒审判之下人，可以得蒙脱离那极其可怕的审判，这对得蒙神拯救的人来说，是一个极大的安慰与盼望。就像中国有一位已故的老传道人胡振庆弟兄，这位为主坐了三十多年监狱的弟兄说：永生，什么代价都值得付。但我们感谢主的是，祂为我们付上了无限的代价。

灵修分享

许秋诚 2021年3月11日 经文：帖撒罗尼迦前2章

我们想得谁的荣耀

经文的结构：

一、保罗为讨神的欢喜而服侍（2:1～5）

二、保罗为求神的荣耀而工作（2:6～12）

三、门徒因受苦而活出神荣耀（2:13～20）

当人类犯罪堕落之后，罪就会蒙蔽我们的心眼，使我们认识不到在人之外还有更伟大、给荣耀的创造者。以至于我们会认为，能得人的荣耀，就是最荣耀的事情。却不晓得能够荣耀神，得神的荣耀才是最荣耀的事情。人如何能够荣耀神呢？除非神将祂的荣耀加在人的身上，使人能够来荣耀祂。

经文2:1～5节，让我们去思想保罗服侍神的动机。保罗能够将福音传到帖撒罗尼迦教会，是因着被逼迫的缘故。当保罗在腓立比教会被害受辱的时侯，仍然没有放弃对福音的宣讲。当保罗来到帖撒罗尼迦时，仍然放胆传讲福音的真理。

虽然面对极大的争战，保罗仍然抓住传福音的机会，以至于他们能够听信福音。若是保罗为了讨人的欢喜，保罗就不需要面对逼迫和争战。正如保罗自己所宣告的：“弟兄们，我若仍旧传割礼，为什么还受逼迫呢？若是这样，那十字架讨厌的地方就没有了”。（加5:11）

保罗清楚的知道，祂传福音是为着要讨神的欢喜。他愿意诚实的来传讲福音的真理，当保罗如此宣告自己的信仰时，就意味着他会得罪某些人，并为此而付上被逼迫的代价。

今天教会也会面对同样的挑战，作为传道人，在证道时，是为着讨人的欢喜而传讲人喜欢听的道理呢？还是为着讨神的欢喜诚实的传讲福音的真理呢？做为属神的儿女，我们的行事为人也是如此。我们可以为着想要得着人的欢喜而放弃信仰的原则和底线，你也可以为着持守真理而面对逼迫，但却得着神的奖赏。我们会如何来应用和回应呢？求神帮助我们，来省察我们的内心。

在经文6～12节，保罗辛苦努力的劳碌，不是为着得人的荣耀，而是要得神的荣耀。 保罗首先表明自己的身份，他作为耶稣基督的使徒，他本应得人的尊重和荣耀，但保罗并不在乎这些。保罗所作的这一切，都是为着信徒们福音的好处，使他们更加的认识福音的真理。保罗甚至愿意为着帖撒罗尼迦信徒能够听信福音，他愿意为他们付上生命的代价。

保罗对福音的忠心和热忱是令我们感到震惊的。因为福音的本身是超越生命的代价的。因为福音要给我们的不是短暂而属肉体的生命，而是可以存到永恒，并得着永不衰残的生命。

保罗是为着神的荣耀而努力的工作。保罗知道当他这么去行时，他生命中充满喜乐的盼望。“ 弟兄们，我不是以为自己已经得着了；我只有一件事，就是忘记背后，努力面前的，向着标竿直跑，要得 神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏”。（腓3:13～14）保罗知道他已经得了神的荣耀，他可以为着神的荣耀而活，将来有更大的荣耀在等着他。

经文13～20节，让我们去思想在这个罪恶的世界之中，我们要如何活出神的荣耀？保罗在此向神献上感恩，因为帖撒罗尼迦的信徒愿意为着信仰的缘故，而面对本地人的逼迫。保罗表明这就是荣耀神的一种方式，因为基督在十字架上的受死，是基督荣耀父神的最高峰。

求神帮助今天面对逼迫的教会，让我们去思想：“基督所喝的杯，我们也要喝，他所走过的路，我们也要走。”

灵修分享2021年3月12日 帖前3章 徐惠婷

帖撒罗尼迦是保罗向欧洲宣教的第二站（第一站是腓立比），也是马其顿省的首府（马其顿和亚该亚即今天的希腊），是个繁忙的海港城，位于他尔美湾的上端，艾格那大道及北往多瑙河之路的交会点，曾是重要的交通及贸易中心。

保罗获得马其顿异象之后，前往马其顿宣教，在首站腓立比的事工刚开始不久，就遭遇当地人的逼迫，被关进监牢，结果禁卒一家信主，官长因听见保罗和西拉是罗马人，亲自请他们离开腓立比。这样，保罗和西拉就前往帖撒罗尼迦。在帖撒罗尼迦，敬虔的犹太人显然比腓立比多，因为该城设有犹太人的会堂。保罗首先在会堂连续讲了三个安息日，带领了一些犹太人和希腊人信主（其中包括许多虔敬的希腊人和尊贵的妇女）就又被迫离开这里，因为不信的犹太人心里嫉妒他们。

所以帖撒罗尼迦教会是一间很新的教会，教会的成员大都是初信主的基督徒，成员包括犹太人，和外邦人，并且以外邦人居多（1:9）。虽然信徒大都是初信，但是他们却成为马其顿和亚该亚地区信徒的榜样，特别是在信心、爱心、盼望上。保罗在第1章首先称赞了帖撒罗尼迦信徒的敬虔生命，在第2章回顾了他曾经在该城是如何地放胆传福音、以及如同母亲乳养孩子一样养育他们、又如同父亲一样劝勉、教导他们，并勉励他们在逼迫中仍旧持守信仰。

保罗深切挂念帖撒罗尼迦教会的这些初信者，他担心在逼迫患难下，他们的信心不够坚固，被那诱惑人的（撒但）诱惑了，以至离弃信仰。他很想再次去探望他们，但是都被撒但拦阻了。现在保罗在哥林多开展事工（在那呆了一年半），就差遣提摩太（“在福音上作神执事”）前去坚固他们。提摩太带回来的好消息让保罗非常地喜乐、安慰。因为他得知，这些初信者面对如此逼迫，却没有离弃信仰，反而显出了因盼望主耶稣再来而生的忍耐，并且活出了彼此相爱的心和向众人的爱心，而且虽然保罗和他的同工在那边只停留了三个礼拜多的时间，但是他们却甚是想念保罗，切切地想见他们。保罗对他们的期待就是，虽然保罗没能继续留在他们那里牧养他们，但是他们能够持续地在福音的真道上成长，以信心、爱心、盼望回应神。

保罗因着信徒对神真道的热切回应而喜乐，以信徒靠主站立得稳而得安慰，他说：你们就是我的荣耀，就是我的喜乐！相信当帖撒罗马迦的信徒收到这封信，一定为着保罗这样的爱他们而感动，并且被激励继续为主而活。保罗说，他欠所有人福音的债，特别是外邦人；他体帖主的心意，深爱那些活在撒但权下、不认识真理的可恨又可怜的人，甚至愿意付上生命的代价传福音给他们。对保罗来说，他的心愿就是愿所有人都能够听到福音而得救，并且所有接受福音的人都能够回应福音、结出果子荣耀神。

保罗仍然很渴望能够亲自去探望帖撒罗尼迦的信徒，为要补满他们信心的不足。他祈求神为他预备机会，引领他再次到他们那里去，可以面对面地教导他们、使他们的信心得以坚固。这给我们的提醒是什么呢？若我们传福音给别人，他也信了，是不是我们的责任就完成了呢？显然不是，我们还需要继续关心他们，教导他们，为他们祷告，就像保罗这样，尽量能面对面地交通，如若没有条件，就以写信的方式牧养信徒。现今我们可以采用的联络方式很多，我们是否能够很好地利用这些工具来坚固弟兄姐妹呢？

在本章结束时，保罗也为他所爱的信徒祷告，愿主叫他们彼此相爱的心、并爱众人的心都能增长、充足，“13 好使你们当我们主耶稣同他众圣徒来的时候，在我们父神面前心里坚固，成为圣洁，无可责备”。这个祷告是很切实的祷告。爱是从神而来，罪人无法活出真正的爱，惟有领受福音、并时常与主联结，才有可能舍己，活出爱。并且有一天，当主耶稣再来的时候，我们将会完全成圣。这对信徒来说是极美的盼望。主的再来是确定的，虽然他何时再来并无人事先知晓。带着这样的确信与盼望，我们就更当在各样的逼迫患难中，持守、回应、坚忍。

1.讨神喜悦的原因是因为我们已经领受了从神⽽来的教训，这句经⽂就意味着我们⾏事为⼈的⽬的就是为了神的喜悦，⽽不是要去换取救赎或者是其他的好处。基督徒的⽣命就是活出⼀个讨神喜悦的⽣命，并且在这⾥，其实有⼀种巨⼤的稳妥。因为⾸先所有的这⼀切都是在“主耶稣⾥”的，意味着主耶稣基督的救赎所建⽴的是⼀个稳固的关系，因此讨神喜悦的过程，并⾮是⼀种赚取，⽽是⼀种已经蒙恩，然后向神发出的回应，这样的讨神喜悦可以令我们真正的可以在神的爱中收获满⾜感并且驱⾛胆战⼼惊。并且保罗说，我们还要照着我们所⾏的更进⼀步，这就意味着说，实际上，我们不是疲于奔命的讨神喜悦，我们这些领受了从神⽽来教训的⼈，我们期待更进⼀步的⾏事为⼈，做神喜悦的事情，是主动的，这种对教训的认同，带来⾏事为⼈的改变，内化在我

2

们的⽣命当中，并且我们真实的认为这可以使我们的⽣命得到益处，并且因为神喜悦⽽内⼼喜悦。

2.在弟兄彼此相爱的事情上⾯，保罗也是如此⼀致的教导，就如同在现在的⾏事为⼈上更进⼀步⼀样，我们弟兄之间的彼此相爱，也要更进⼀步，要更加彼此相爱。接着保罗就提出来了，具体彼此相爱的⽅式。所以10节和11节如何调和在⼀起呢？如果不理解帖撒罗尼迦教会的情况，仿佛会以为两节是在讲不⼀样的事情，其实不然。⽴志过安静的⽣活，办⾃⼰的事，亲⼿做⼯，这就是弟兄彼此相爱的体现。⾸先从榜样上，它杜绝了好吃懒做对群体带来的伤害，也不会纵容⼀些⼈以贪图安逸的⽅式消耗群体内部的资源以及彼此的信任，并带来不公平，其次呢，也彰显出⼀种责任，因为当⼈以⾃⼰的劳动，⼯作与付出换来⾃⼰的独⽴稳定之后，才会拥有真正帮助⼈，关

3

⼼⼈，爱⼈的能⼒，否则只会在⾃顾不暇当中专顾⾃⼰。

基督徒之所以愿意在今世如此竭⼒的回应主话语的教导，过讨神喜悦的⽣活，并且弟兄之间彼此相爱，很重要的原因，甚⾄是根基性的原因在于基督的死⽽复活所带来的⼈的死⽽复活，因此我们就不再是只是⽤⼀种临在性的眼光，现世的眼光去看待我们今天所⾯对的⽣活，我们乃是需要⽤⼀种超越性的眼光去看到，将来的那⼀天，我们与主⾯对⾯的时候，我们复活的时候，所有这⼀切都要建⽴在有⼀天我们也要复活，享受永恒的基础上，才会拥有意义，否则我们就不需要讨神喜悦，因为我们有⼀天会死，然后⼀了百了，我们也不需要彼此相爱，因为即使互相仇恨，那么死亡的那⼀天，⼀切都烟消云散。

灵修分享2021年03月14日帖前5聂彤

无神论者认为一切宗教都是迷信，某同样；他们说基督教也是迷信，某半复议，确实，当一个人信的是“基督教”，是很容易落入迷信的，所以某一定强调某信的是“基督”，而非“基督教”。整本圣经，无论新约、旧约，都在做一件事：去除偶像！《帖撒罗尼迦书》就论述到一个让人很“着迷”的议题：主的日子。换作俗语，就是“末日”。（1000个人可能有1500种对“末世”的解读。）

“主的日子”是一种旧约的表达方式，可回溯到阿摩司书5：18。而阿摩司用这个措辞时显示，它已广为人知；他不附和一般人，认为那只是一个异教徒受审判的日子，却强调以色列人同样要被审判。但老观念似乎根深蒂固，许多人仍盼望以色列的敌人被毁灭的那一天到来（认为神要审判的不是自己而是别人，总是令人舒服一点）。新约中“那日子”除了和基督有关以外，也常和“父”连用（腓1：6等），且以种种方式被提及。审判的观念保留下来（彼后2：9的“审判的日子”就是其中一例），但强调的是个人而非整个民族的审判。“我们各人必要将自己的事在神面前说明”（罗14：12）有助于澄清这种观念。

对于大多数人而言，“主再来”是意想不到的。当灾祸临到，他们仍说着“平安稳妥”。别处我们也可以发现这种假想的平安的观念（耶6：14，8：11；结13：10，弥3：5）。当人们沉迷于虚幻的平安里，纵使口中喊着平安，灾祸仍要临到他们。这其实是一种偶像式的虚幻。

我们应该用“离开神”这个特有的观念来理解“灾祸”这个字（参帖后1：9；那里也用同样一个字），而不只是“灭亡”。有神学家认为它传达的是“彻底且绝望的毁灭，是一切生命存在之价值意义的丧失”。“产难”的比喻可在旧约（赛13：6～8；耶4：31等）和耶稣的教训（可13：8）中找到同样的例子。这个比喻有时是强调那种疼痛，但这里则含有突然及不可避免两种意义。且用“他们绝不能逃脱”进一步表达出“无法逃避”的意思。

但与非信徒的命运成强烈对比的，是那些在基督里的人。基督徒的“警醒”不是不要生理性的“睡觉”，乃是确信“神……预定我们藉着我们主耶稣基督得救”，因为事实就是：“祂替我们死，叫我们无论醒着、睡着，都与祂同活”。

迷信，某之愚见那是一种“生理性信心”，需要大量的“肾上腺素”，感动到自己了，就“敢动”了！而圣经中所需要的信心，要透过圣灵的“感动”，在自身谦卑的基础上，人类理性和感性的交替运用，才能获得的，这些条件甚至“缺一不可”。圣经常将末后的“未知之事”“拎出来”与我们讨论，目的不是教我们“卜卦”，也不是让我们“开挂”，甚至都不是让我们因此而成为耶稣的“挂件”；是愿我们的“灵与魂与身子得蒙保守，在我们主耶稣基督降临的时候，完全无可指摘”。信心也是明白神的旨意，并执行——“常常喜乐，不住地祷告，凡事谢恩”！

一、帖撒罗尼迦后书的背景与主题

即使与写前书相距的时间很近，这里仍然有三个重要的原因写另一封书信。那时圣徒正受逼害，都需要鼓励（一章）。他们被人误导，认为主的日子已经到了，他们实在需要得到正确的开导（二章）。又有些人因为主再来的缘故而怠惰不作工，他们是需要被纠正的（三章）。

至于主的日子，信徒都非常害怕已经临到了。有荒谬的谣言指称保罗自己也教导那日子现在临到了。听到这谣言，信徒越发恐惧。因此，使徒保罗要澄清谬误。

主的日子很明显与主的来临不同，后者是指被提的日子。圣徒并非惧怕主已来临，他们惧怕的是落在大灾难中，就是主的日子的头个阶段。

保罗从来没有教导在被提的日子前有任何事要发生。但现在他教导说，在主的日子开始之前将会有一次重大的离经背道情况，那阻挡将要被除去、那大罪人将要被显露出来。

要正确地理解这封书信，最重要是弄清楚何谓被提的日子，何谓主的日子，何谓基督来临作王的日子。主的日子在帖撒罗尼迦前书五章2节的

注释里已有介定，而被提与显现之间的分别则记载在帖撒罗尼迦后书一章7节的附篇里。

二、第一章：基督再来是患难中信徒的盼望

神既是公义的，就必将患难报应那加患难给你们的人，也必使你们这受患难的人与我们同得平安。那时，主耶稣同他有能力的天使从天上在火焰中显现，要报应那不认识 神和那不听从我主耶稣福音的人。他们要受刑罚，就是永远沉沦，离开主的面和他权能的荣光。这正是主降临、要在他圣徒的身上得荣耀、又在一切信的人身上显为希奇的那日子。我们对你们作的见证，你们也信了。 (帖撒罗尼迦后书 1:6-10 和合本)

第一章保罗鼓励在逼迫患难中的信徒，告诉他们不可以忘记基督再临之日才是公义显现之日。今天逼迫他们的人是在积蓄审判之日的愤怒，也是信徒荣耀的日子。今世的苦难会过去，比起将来的荣耀，今日的苦难不值得一提。因为今日的喜乐也不过是将来喜乐之海的一滴水。只有定睛在将来的信徒才能在苦难中积极行善。

三、反思：今天许多人喜欢踹度基督再来的日子，喜欢传播末世魔鬼的轨迹，喜欢谈论共济会如何有权柄掌管历史。这些人共同的特点就是把福音当作信徒的起点，还需要关于末世这些奇怪的知识才重要，逢人必讲他们关于末世神秘知识的领受。其实帖后的信息乃是告诉我们即使基督明天确实会来，我们也一样努力的事奉，在神呼召的岗位上好好工作，享受神话语的教导。就如有人问马丁路德："如果耶稣明天会来，你今天做什么？"马丁路德回答："我仍然在我家的后院，种下一个胡桃树。"因为一个以平常心面对基督再来的人是一个已经预备好自己迎接基督的人，他每日活着就像基督马上会来一样。

在这里我们还是需要问这个问题，基督明天会来你今天干什么？盼望我们都能坦然回答：我仍然每天听从他的话，预备儆醒自己不被世界牵引诱惑，为主过好每一天！

灵修笔记 3月16日 帖后2章 杨恩霖

警惕不法之人（1-12节）

本章是保罗对帖撒罗尼迦教会的严厉的劝告,因为少数信徒错误地认识保罗在第一封书信中所指出有关基督再临的教导,从而使整个教会在动荡不安中动摇。

保罗劝勉信徒不要随便听信主耶稣再来的说法，因为主再来前，有一些事必先发生，包括大罪人的显露。目前这大罪人还未显露，是因为有一些拦阻，当他显露时，主必灭绝他，在被灭绝之前，这大罪人将有许多明显的工作。

保罗指出主再来前会发生的事：

1.主再来前所发生的事（3-4节、9-12节）：离道反教的事，也就是有些信徒会否定自己的信仰。

2.其 次 是 大 罪 人 的 显 露 ， 他 又 称“沉沦之子”，“不法者”。他的特征是：

① 高举自己，自称为神（4节）；

② 行异能、神迹、奇事（9节）；

③ 欺骗人，叫人不信真理，信虚谎（引起神更大的审判）（11节）。

经文说“时候未到”（5-7节）：那“拦阻”是什么？经文没有交待，有些学者的解释也不一致，无论如何，今天主仍未再来，因为我们仍未看见“大罪人”的显露和他的工作。

谁能战胜这“大罪人”呢？主的能力（8节）。最后，主必要用口中的气灭绝他，用降临的荣光废掉他，这是神至终的胜利。

这对我们今天的思考是什么？

重要的不是计算主何时会再来，因主有祂的时候和安排，反而我们要好好预备的是主再来前一段艰苦困惑的日子，当那日子临到之时，但愿我们不必沮丧，因为主终必得胜，而恶势力必要被消灭。

感恩与鼓励（13-17节）

保罗从主再来的事转向信徒表达他的感恩与鼓励，这也许是因为帖城信徒面对主再来的事，有怀疑与惧怕所致。他们也许害怕自己信心软弱，甚至离开主道。

在经文13-14节，我们留意到保罗对他们的称呼“──主所爱的弟兄们”，这样的称呼对信徒有鼓励的作用。他为他们蒙拣选而感谢神；神的拣选不是随便、盲目的，乃是有确定的目的──叫他们可以与主同享荣耀。而呼召信徒得救的方法是福音的信息，藉圣灵的成圣工作和信仰真理的途径，可以得救。在这短短的两节中，整个拯救的过程都被描绘出来了：拣选→福音呼召→圣灵真理→得救→与主同享荣耀。这对帖城信徒来说，有极大的鼓舞。

15节的“所以”一词是基于13-14节的事实，保罗现在勉励他们要站立得稳，要坚守所领受的教导。信徒的坚忍不单是神大能的工作，也是信徒的责任。

保罗知道这 些 信 徒 需 要 代 祷 （16-17节）：他祷告的对象──主耶稣和父神，祂们是爱的神，因为这种爱，保罗有信心神会允许他的所求。他的祈求有两个：

① 慈悲的神不断安慰信徒的心，安慰可译作“鼓励”。

② 在一切善行、善言上坚固信徒们。

“感恩、勉励、代求”是每一位牧者和栽培者所必须付上的。“感恩”代表一种积极和欣赏的态度，“勉励”代表一个求进步的心，而“代求”则代表一个倚靠神的心态。

求主引领我们知道如何感恩、勉励、代求，以帮助和栽培至少一位主里的弟兄或姊妹。

帖撒罗尼迦后书仍然是保罗用末世论的角度在教导信徒，在他的教导中，不是泛泛的谈一些空洞的信息，而是教导与我们日常生活伦理的关系。在保罗的教导中，主要涉及到面对基督快要再来之前，我们应该以什么样的态度去对待现实生活。这些信息不只是对当时的信徒带来劝勉，同样给今天的我们带来很大的提醒。因为我们与保罗时代的信徒同属这个末世。

帖撒罗尼迦后书第三章是保罗要讲完帖撒罗尼迦后书的结论部分，这这里，他做了一段精短的教导，主要是针对那些不按规矩而行的人。第6节说：弟兄们，我们奉主耶稣基督的名吩咐你们，凡有弟兄不按规矩而行，不遵守从我们所受的教训，就当远离他。当保罗在作这个教导之前，他也请求帖撒罗尼迦教会的弟兄姊妹为他们代祷。祷告的内容是叫主的道理快快行开，也叫他们脱离无理之恶人的手。这里所说的无理之恶人可能是指那些以妨碍福音事工的不信主的人，曾刁难保罗的犹太人以及曾经逼迫帖撒罗尼迦教会的犹太人。在保罗的代祷信中，也给我们指明我们生活的方向与重点，专注为着主耶稣基督的福音、祂的真理被快快的传扬，使神的名得着荣耀，而不是在那些无关的闲事上。保罗也请求以主的信实坚固众人，使他们能够按照主的吩咐去遵行，并求主让帖撒罗迦教会的信徒能够在爱的里面学习基督的坚忍。接下来，保罗就特别警告到那些懒惰和不守规矩的人，并在最后祝福他们。 在保罗的警告中，他的口气是严厉的，具体的，甚至从某种角度上来说，会让人觉得没有爱心。但保罗的爱心却仍他那严厉的话语中体现出来。正如在15节所体现出来的：但不要以他为仇人，要劝他如弟兄。这是似乎使人看到一种矛盾的弔诡。一方面保罗说不要和这样的人交往，但另一方面却说不要以他为仇人，要劝他如弟兄。我认为这种的弔诡犹如是在福音的里面如何看待罪人和罪的关系。我们会说，神爱罪人，但神却恨恶罪。但是，罪和罪人其实并不能够明确的分开。那么我们又如何的来区别罪人和罪的关系呢？这其实也是保罗在劝勉里面提到的关于惩戒的问题。他严厉的指责，乃是为了使我们认识到福音所要建立的群体，也就是教会的圣洁性。但是在惩戒中仍带着福音的恩典。是为了使被惩戒的肢体真正的明白关于福音正确的教导。使他能够真正的认识福音。

在帖后三章保罗所指责的这些不按规矩而行，懒惰不做工的人。是跟他们有着错误的末世观有关。正如有些人会说，基督马上就要来了，你还在这边上班有意义吗？基督马上就要来了，你还花这么多时间去学习，去考什么大学，却做什么年度计划，这还有什么意义，基督马上就要来了。

所以，在这里保罗才语重心长的提醒说，过去的时候，保罗在他们中间也没有违背规矩，也没有白吃别人的饭，倒是辛苦劳碌，昼夜作工，免得你们一人受累。正如一位犹太哲学家斯宾诺莎说：即使世界末日明天来临，我也要种一棵苹果树。越逼近基督再来与末日，我们就越应当信实、辛勤的工作生活。

所以，保罗在一开始的时候，求帖撒罗尼迦的信徒为他代祷中，就提到使主的道快快传开。福音快快传开，也的确是来使主来的日子更加接近，所以与其整天抬头看主什么时候在空中显现，不如埋头去传福音，建造教会，训练门徒。因为我们相信神是信实的。祂既然告诉我们说福音要传到地极才来，因此主的再来跟我们当下的举动，其实是有连带关联。

而那些不按规矩而行，懒惰不做工的人，这些人不仅不按规矩而行，还专管闲事，也喜欢干涉别人的事。所以，成为让人讨厌的人。不仅让人讨厌，也带来了破坏。使得教会在社会上有了不好的见证，使得基督徒的名声也遭到了破坏。所以，保罗的语气是严厉的，甚至保罗吩咐帖撒罗尼迦的信徒要远离这些人，甚至不和他们交往。也就是对他们行使教会纪律的问题。不和他们来往的意思是把他们当做是教外的人，目的并不是要让这些人沉沦，而是为了使他们能够重新认识福音，并正确的接受福音。这也是为什么保罗在最后说要劝他们如弟兄。

最后是保罗的祝福，在保罗的祝福中，他特别提到他的笔迹作为记号，因为有冒名的书信。在这末后的日子，会有许多冒名之人来诱惑我们偏离主道，但神的恩典够用，祂的恩常与我们众人同在。

提摩太前书是使徒保罗写给提摩太的信，它和提摩太后书，提多书合称为教牧书信，明显就是保罗写信提醒年⻘牧者提摩太和提多如何牧养教会及会众的书信。这时候，保罗亦已届晚年，深恐⽇后教会问题渐多，假师傅及异端⼜到处出现，年⻘的提摩太和提多会难于对付，所以趁着还有⽇⼦在世上，便尽⼼地嘱咐这两位传道⼈为福⾳的缘故忠⼼事奉主，爱教会，帮助信徒谨守真道。

提摩太前书第⼀章是保罗在提醒提摩太要防备虚伪的道理，因为在那个时候，异端猖獗，荒渺⽆凭的话⼗分流⾏，使⼈对纯正的道理产⽣疑惑，不明⽩律法终的意义和⽬的，所以，保罗提醒他要回到神的话语和怜悯中，思想神的爱，思想神在耶稣基督⾥所赐给我们的那真正的福⾳。在第4节中，保罗提到了两种典型的异端思想：“也不可听从荒渺⽆凭的话语和⽆穷的家谱。”荒渺⽆凭的话似乎特指那些受希腊⼆元论的影响⽽产⽣的诺斯底主义。这种引导⼈进⼊到所谓的神秘主义的领域，其实都是⼀种⾃我的体现。神秘主义根本的问题仍然是⾃我主义。因为它让⼈看到的是，我有你没有，我能你不能。这种观点终的问题其实仍然是关于靠⾏为称义的问题。我拥有某种神秘的知识或智慧或经历，所以我可以得蒙神的拯救。如此⼀来，他的焦点仍然是放在⾃⼰的⾏为或知识上。

⽽另外关于⽆穷的家谱，似乎是特指犹太⼈的那种律法主义。他们⽤所谓的家谱来衡量⼀个⼈是否是拥有在神⽴约的范围之中的资格。他们以此来作为⾃⼰可以得蒙神拯救的依据。⽆论是荒渺⽆凭的话还是⽆穷的家谱，他们根本的问题还是靠⾏为称义。异端的罪根本问题就是要让我们把信仰的焦点放在⾃⼰的⾏为上，放在⾃⼰所拥有的某种资格上，但是保罗说，这等事只⽣辩论，并不发明神在信上所⽴的章程。我们得救全然是因着神的信实拯救罪⼈，是因信称义。

所以，保罗在第15节中提到了福⾳的真正内涵，就是神拯救罪⼈。“基督耶稣降世，为要拯救罪⼈。”巴刻写过⼀篇著名的序⽂，叫《藉主宝⾎我蒙救赎》。这篇⽂章是他为约翰.欧⽂的著作《基督之死带来死亡之死》⽽写的序⽂。我没有读过欧⽂的这本书，但是却被他的这个书名所吸引。我认为他的书名就带出了伟⼤的福⾳的核⼼内容。巴刻在这边序⽂之中，他提到了救恩论的要点，我认为⽤这个要点来描述福⾳的中⼼是相当棒的，那就是：神拯救罪⼈。

神：三位⼀体的耶和华——圣⽗、圣⼦、圣灵；三个位格以⾄⾼⽆上的智慧、能⼒和慈爱⼀同作⼯，来完成选⺠的救恩。圣⽗拣选；圣⼦藉着救赎⽽成就圣⽗的旨意；圣灵藉着更新⼈⼼来执⾏圣⽗和圣⼦的⽬的。

拯救：神做了从头到尾需要做的事，好把⼈从死在罪中的光景，带进荣耀的⽣命⾥，这些事包括：计划、成就和施⾏救赎，呼召与保守，称⼈为义，使⼈成圣，使⼈得荣耀。罪⼈：当神找到他们时，⼈是有罪、污秽、⽆助、⽆⼒和瞎眼的，他们完全没有能⼒遵⾏神的旨意或改善他们的属灵状况。1

⽽⾼伟勋在描述福⾳的时候，他把三⼀之神的重点放在第⼆个位格耶稣基督身上。当然这种的描述并不是否认三位⼀体的神都参与福⾳这⼀点。⽽是他特别指出福⾳信息，就是对我们信⽽得救必不可少的信息。这个信息是针对我们称义与得救的确据直接相关的：

那⼀位真正的、顺服的⼈为我们⽽来，祂为我们活出了我们应该活出、却未能活出的⽣命，祂承担了我们过着不应该过的⽣活所应受的全部惩罚——只有这个信息能使我们确信，我们藉着我们的主耶稣基督得与神相和2。

从这些对福⾳的表述，让我们能够知道福⾳其实是关乎耶稣基督的⼀⽣，祂的道

1!"#$%&'(#)祂*+,-./0#12345678+9:;#<=>.?@A(B)CDEFG

HFIEF0JKALMNOPQRSTU#2013V10WTX167Y

2Z[\(#]^_`#)abcdefbgh0#1i34jklabmnopqBrsOtuvw#2014VX#141YN

成⾁身，祂的死亡，以及祂的复活。⽽这样的信息也意味着作为接受福⾳的⼈应当如何⽣活。

基督的道成⾁身说明了祂是真实的成为⼀个完全的⼈。⼀个全然⽆罪的⼈。⼀个可以在⼗字架上代替我们的罪成就神伟⼤救赎的⼈。

基督的死说明了⽆罪的代替有罪的救赎恩典。在耶稣基督⾥，神替我们偿还了债务，必败了仇敌，承受了咒诅和神的愤怒。祂成为赎罪祭和挽回祭。这是我们得以得蒙拯救的⼯作，全然是耶稣基督做成的，⽽不是我们的⼯作。我们全然是得到这样的恩典来享受神的救恩。

耶稣的复活成为我们得救的确据。这是⼀个强有⼒的确据。约翰福⾳第五章24节耶稣基督的应许说：“我实实在在地告诉你们：那听我话、⼜信差我来者的，就有永⽣，不⾄于定罪，是已经出死⼊⽣了。”如果没有复活，我们就不知道救赎已经成就了，如果没有复活，我们仍然在死亡的阴影之中。基督的复活成为初熟的果⼦，成为我们得救为有⼒的保证。

灵修分享

许秋诚 2021年4月8日 经文：提摩太前书2章 荣耀的代祷者

经文的结构：

一、为万人及在位的祷告（2:1～7）

二、代祷者的虔敬生活（2:8～15）

作为基督徒，我们常常会忘记属神儿女的身份。我们会忘记神给我们的权柄，就是成为荣耀的代祷者。当我们遇到问题和难处时，我们很自然会呼求神，求神挪去我们的重担。但我们通常不会为与我们关系不大的人和事情来祷告。我们的祷告被限制在自我之中。我们很难跳出这样一个辖制，甚至我们在没有遇见苦难时，我们都不会很主动的回到神的面前来祷告。这也是一个蒙恩的罪人需要不断被提醒的所在。

因此保罗在开篇就劝勉提摩太，要成为一位荣耀的代祷者。“我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢”。经文中“第一”是指最重要的事情，是需要放在首位的。保罗提醒提摩太，我们的祷告需要跳出自我，而转向万民。保罗在这里的教导，以亚伯拉罕之约类似。在亚伯拉罕之约中，神赐福亚伯拉罕最终的目的，就是地上的万族都要因你得福。亚伯拉罕需要将他所领受的祝福分享出去。

同样，作为属神的儿女，神给我们一个荣耀的身份和地位，就是成为代祷者。保罗也论到要君王和在位来代求。一方面是使我们可以敬虔、端正、平安无事地度日。但代祷的目的是使万人得救，明白真道。

“因为只有一位神，在神和人中间，只有一位中保，乃是降世为人的基督耶稣；他舍自己作万人的赎价，到了时候，这事必证明出来”。保罗在这里清楚的论到基督徒能成为代祷者的原因。是因为有一位真正的中保，祂已经成就了救恩，祂已经舍己作了万人的赎价。以至于我们的代祷才有意义和价值。而基督才是真正的中保和代求者，因此祂期盼我们能够像祂一样来代求，这也正回应了“主祷文”中的三个“愿”。我们需要来求神的国和神的义，我们需要按照神的心意来代求。

保罗在此也表明自己正是为此而蒙召，也为此而活。“我为此奉派作传道的，作使徒，作外邦人的师傅，教导他们相信，学习真道”。正是因为亚伯拉罕之约，在耶稣基督里被完全的应验和成就。以至于我们可以成为万族的祝福，将福音的好处带给还没归信的人。

在我们当下的处境之中，当我们论到要为在上的执政掌权者来代祷时，我们常常会带着无力感。当教会面对逼迫，却要为逼迫教会的掌权者来祝福及祈求福音的好处时。我们会不愿意，因为我们还活在罪的影响之下，我们会从自己的利益出发，而不明白福音的恩典和大能。而基督却逼迫祂的代求：“父啊！赦免他们；因为他们所做的，他们不晓得”。

在经文8～15节中，保罗将话题转向在神的家中，作为属神的儿女所当有的虔敬生活。首先论到男人和女人当有的生活方式时都用“愿”，来表达他内心所渴望的。他期盼男人能够离开忿怒和纷争，需要举起圣洁的手来祷告。同时也表明，当男人能够举起圣洁的手来祷告时，就能离开忿怒和争论。祷告可以带来合一和彼此相爱。

其次保罗论到女人时，用了很长的一段经文来教导。一方面是论到外在的层面：“又愿女人廉耻、自守，以正派衣裳为妆饰，不以编发、黄金、珍珠，和贵价的衣裳为妆饰，只要有善行，这才与自称是敬神的女人相宜”。另一方面是内在的层面：“女人要沉静学道，一味地顺服。我不许女人讲道，也不许她辖管男人，只要沉静”。

保罗在此用了命令的口吻，而保罗发此命令的缘由，是另我们感到惊讶的。保罗不许女人讲道和管辖男人，而要沉静听到。原因不是别人外在层面，而是因为被造的次序，因为先造的是亚当。并且先犯罪的是夏娃，何况男人是被女人引诱犯罪。

然而保罗在这里并不是轻看女人，他同时也将很美的应许给了女人：“女人若常存信心、爱心，又圣洁自守，就必在生产上得救”。求神帮助我们让我们能够按着祂的心意而活，以至于得蒙祂的赐福。

4章一开始其实所谈论的是诺斯底主义对当

时信徒的影响，这种异端邪说强调物质的无用，结婚的无用，而导致对信仰本身的扭曲。

圣灵所说：日后必有人离弃信仰，跟从虚谎的邪灵和鬼魔的教训，这句话其实不能直接推论说，信主的人也有可能会失丧。首先从字意来看，这边所指的只是人听信了这类的谎言，这类教训并非出于神，但是它也许迎合了人内心某种的自我诉求，而导致这类教训迅速的将人从信仰的正道当中带走。从圣经其他地方关于圣徒永蒙保守的地方，例如“你们这蒙上帝能力保守的人……必能得着救恩”（彼前1：5）、“他虽失脚，也不致全身仆倒，因为耶和华用手搀扶他”（诗37：24）。实际上，上帝保守祂儿女不失丧的方式有很多，例如圣经的指导和带领，“祢的话是我脚前的灯，是我路上的光”（诗119：105）；安慰的应许：“这话将我救活了；我在患难中，因此得安慰。我若不是喜爱祢的律法，早就在苦难中灭绝了”（诗119：50，92）；鼓励性的劝告，“总要警醒祷告，免得入了迷惑”（太26：41）；警告性的责备，“你们若不悔改，都要如此灭亡”（路13：3）；“你们若顺从肉体活着，必要死”（罗8：13）；管教，“……祂管教我们是要我们得益处，使我们在祂的圣洁上有份……后来却结出平安的果子，就是义”（来12：10-11）；甚至在真正人偏离正道的时候，“要把这样的人交给撒但，败坏他的肉体，使他的灵魂在主耶稣的日子可以得救”（林前5：

5）。因此这些经文告诉我们一个真正重生的人，是不会失丧的，不过，这经文也提醒我们去思考自己重生的问题，因此，真正最终失丧的人，只会是那些从未真正重生的人，这才是我们真正需要去警醒和反思的问题。

这段经文的第二个重点则是提到敬虔操练的问题。保罗告诉提摩太，需要在敬虔上操练，这对生命的益处要远胜过于在身体上的操练（8节）。那么这些事情的目的和意义何在呢？

（1）敬虔的操练可以帮助我们抵挡无谓虚谎的话语，世俗是一个巨大的泥潭，而我们都某种程度陷在这一个泥潭之中，若不操练，我们或许会越陷越深，遭受无妄之苦，其实得不偿失；

（2）操练敬虔可以使我们品尝到来世的应许，这并不是说敬虔有某种特殊的能力，使我们可以进入将来的永恒，而是在已然未然当中，透过遵行神的话语，真正的蒙神保守与祝福，并不是一帆风顺，事事如意的祝福，而是我们可以以永恒之中的平安来面对与抵挡今生各样的愁苦和忧虑，使我们乐意遵行神的话语，并收获喜乐和满足；

（3）操练敬虔实际上是回应这位救主的方式，我们深知是基督拯救我们，使我们脱离死亡幽暗的结局；

如何操练敬虔：规律的读经、祷告，思想上帝的话语，如同肌肉锻炼一样，会经历痛苦，撕扯，但是会越发强壮，遵行上帝的话语绝非容易的事情，因为要与自我对抗，如同锻炼身体一样，我们要与惰性对抗，但如同锻炼身体是有益处的一样，操练敬虔有更大的益处！

灵修分享2021年04⽉11⽇提前5聂彤《提摩太前、后书》是保罗教导“教会治理”是书信。在《提摩太前书》5章论到在教会中，如何带领不同年龄、不同性别、不同境况等各类的会友。特别让⼈注意的是，这章⽤了不短的篇幅，讨论如何引导和安排“寡妇”的⽣活。我们知道，圣经的章节是后⼈加上的，但就算没有章节，保罗在这封书信中，对教会当如何正确对待“寡妇”的各种状况，也是提出了篇幅很重的建议，可⻅在当时，“寡妇”这个群体是“状况多发群”。因当时，⼥⼈能够外出⼯作，并可以养家糊⼝的，简直“凤⽑麟⻆”；⼤多数⼥⼈“嫁为⼈妇”后，就会专注在“孕育⼦嗣”和“打理家宅”上，当⼀家之主的男⼈故去，“遗孀”（即寡妇）⼤多只能依靠⼦⼥、亲属和朋友的接济，幸运的，可以依靠丈夫留下的部分产业。犹太教背景的，相对有较完备的律法体系以赡养这类⼈（参“摩⻄五经”），但基督教即已从犹太教中分离，特别保罗所建⽴的许多教会，会友是没有犹太教背景的“外邦基督徒”，这类问题及有些突出。犹太教以外的宗教体系中，⼀般很难找到对“寡妇”，这⼀相对“弱势”的群体有益的教义。甚⾄因为异教⻛俗的遗害，就是基督教会都受到了不良影响（林前7章）。因此，保罗在这⾥，特别将这个问题提出，并教导提摩太应对的⽅法。

保罗讲到其他问题的时候，是“⼤”原则性的。例如：“不要严责⽼年⼈，只要劝他如同⽗亲……劝⽼年妇⼥如同⺟亲”；只是论到寡妇，就成了⽐较详尽的“原则性”：对待“真”寡妇当怎样（3-5；9-10；16）；对待不愿⽢⼼“守素”的“花”寡妇当如何处理（6；11-15）。这当中4节和16节是解决这问题的“⼤”原则。“寡妇⻔前是⾮多”，古今中外皆相同。

⽽对于“做⼯得⼯价”的事，保罗是很看重的，特别是对负责教导的“传道或⻓⽼”的供养（17、18）。其实在我国，不知是从什么时候开始，认为牧者当过“信⼼的⽣活”，就是没有任何奉养的，只依靠祷告，让圣灵“感动”某些⼈为其奉献，有多少算多少，不能有固定的薪资，否则就是“没有信⼼、不配作传道”。这⼀现象直到本世纪初还存在。某去服侍的W州地区，许多教会的传道⼈，要⼀边做⽣意养家糊⼝，⼀边站讲台讲道。结果，⽣意做得“⻛⽣⽔起”，讲台上却“软弱⽆⼒”；教会“属灵”的标准是看教堂盖得有多⼤，⼗字架竖的有多⾼，最终成了ZF⽤来“儆猴的鸡”，成了“出头⻦”。某叹：这么多钱都打⽔漂了，本来可以培养多少真正认识真理、传讲真理的传道⼈啊！不错，传道⼈的信⼼在于“神必供养”，但那“供养”，神更愿意⼈来完成，就是被传道⼈牧养的⼈，“⼯⼈得⼯价是应当的”！做⼯得⼯价，正确！做⼯不能换救恩，正确！基督徒当奉献，正确！奉献不能换救恩，正确！⽢⼼的奉献能讨神喜悦，很喜乐、很正确！

灵修分享 04月12日 提摩太前书6章 杨希伯 第一单元（1-2）有关仆人的教训

为什么作奴仆的一定要尊敬自己的主人呢？答案是：“免得 神的名和道理被人亵渎”（1下）。作为一个传道人来说，首先关心的就是“ 神的名”，都希望别人因自己而尊 神的名为圣，而不希望因自己的言行，妨碍福音的传播。

与主人有共同信仰的基督徒奴隶有一个危险，就是忽略了他应尽的责任。为奴的不应轻看他的主人，不因他的主人按着基督的爱，有更宽大的原则，或因为他的主人为基督的缘故将他视为自己的弟兄，就轻看他。反而当因着他主人格外的恩，就更加努力的服事他。尽好自己的本分服事人如同服事主。

今天我们在各个行业的基督徒也应该如此，不能高看自己的主管也不能轻看自己的主管，不要谄媚他们，也不要轻视他们，他们也是上帝创造有神形象的人，也在神安排的职位上存在，有神权威的赐予。

第二单元（3-16）对假教师的警戒

讲道的人不服从“那合乎敬虔的道理”（3下），即牧者在敬虔的生活方面失败了的话，那么证明他已经堕落为假牧者了。概括这两点就是“正道和敬虔”，即福音和伦理。正确的真理带来圣洁的伦理。这是检验真假教师的标准。

真正的教师更不应该有贪心，而要想保罗在腓立比书所说的：“我并不是因缺乏说这话，我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了。我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。”腓4：11-12。那么，“知足的心”来自对神的完全的相信和依靠，如果你没有这样“知足的心”的话，你就应该重新思考一下你是否是被神呼召的人。

他提到“向本丢彼拉多作过那美好见证的基督耶稣”的意图是什么呢？是为了强调“见证”。他认为所有的见证中，最令人感动的就是主耶稣“向本丢彼拉多作过那美好见证”。因为耶稣宁愿受苦被侮辱，却有顺服和坚忍的生命流露，为了父上帝愿意走上十字架的酷刑。这是牧者所要具有的品质。

第三单元（17-21）对教会里的富足人的警戒

保罗选择在书信结尾之时，以对富足人的劝勉结尾，因为他深知“贪财是万恶之根”（10），有人被引诱离了真道，主要原因就是钱。第一：“不要自高”（17上），即，不要骄傲。富足的人在赚钱上成功，容易以为自己在很多方面可以评头论足。骄傲容易破坏教会的团契，肢体的相交。第二：“也不要倚靠无定的钱财”（17中）。“倚靠钱财”的话也就不依靠上帝了，容易离开信仰。

我们所信的神是愿意“赐百物给我们享受的 神”，这百物中自然也就包括物质方面的祝福。物质与金钱如果“行善，在好事上富足，甘心施舍，乐意供给人”（18）的话，物质也可以成为“义的器具”罗6：13，被 神大使用。

但愿我们的教会能孕育出更多合神心意的传道人和服事者。

灵修笔记 4月13日 提后1章 杨恩霖

1-2节

保罗写信给提摩太，保罗称自己是耶稣基督的使徒，是被耶稣基督所差遣的，为了传扬神在基督里赐人新生命的应许。保罗以此勉励提摩太，要将个人生命所领受的恩典与人分享，使别人也得着生命的福分。

3-5节：无伪之信

什么是无伪之信？字面解释，没有虚伪的信心，是有根有基的信心，是已经经历了考验的信心。

保罗想到提摩太心里无伪之信心，首先在外祖母及母亲那里得来的。这个“先字可能指提摩太的祖母罗以最先接受基督，他母亲随着也皈信耶稣，继后影响第三代的提摩太。这个家庭原本信奉犹太教在徒十六1有记录，他们严守犹太律法、道德与礼仪，如今皈依基督，必定经过信心争战的历程。罗以和友妮基的信心，大概源自犹太教背景，后来因着基督的救恩，便得着真正的生命。提摩太在敬虔的母亲带领下，生发无伪的信心。这信心是有根源的，是个人生命的体认，此信心现已结出果子，确属难能可贵。所以，保罗想到提摩太的时候，内心自然涌流出满足的喜乐。

6-7节：信心加上恩赐

有了信心也需要属灵的恩赐。提摩太所领受的恩赐，是在接受传福音和牧养的职分之时，由保罗及众长老按手传给提摩太的。这恩赐并非一种天赋的才干，而是神照祂的恩典将恩赐给予服事祂的人。提摩太的个性可能是柔弱的，但是经过保罗的提醒与鼓励，他的恩赐又再如火挑旺起来，不畏艰难，不怕威吓，靠着圣灵的能力，渐渐建立起刚强、仁爱、谨守的力量，甚至为传道而受苦。

传道人成熟的品格是需要时间去培养，承担更重要的使命，更需要逐步去完成。

8-18节：以为主被囚为荣

一般人不以羞辱为荣。锁炼原是羞耻的记号，但是保罗却不以此为耻，反而以被囚的经历来勉励提摩太。生命的价值不在于它表面是否美丽，而在乎怎样活出生命的意义。

1）同受苦难（8节）：如果必要，为了福音的缘故，随时准备好承受别人所受的苦难。但是这不是靠我们自己，乃是靠着神的力量。“唯有神的力量强过一切的苦难（Jeremiah)。

那么保罗甘愿受捆锁之原因何在？

2）恩召与拯救（9-10节）：保罗引述对以弗所人所说的话“──我们得救是本乎神的恩典（弗二

8）。人原本不配接受这份恩典，但神本着祂的慈爱，在万古之先，已定意藉着耶稣基督的救赎，将新生命赐给我们，使我们脱离罪和这朽坏的生命。

越能体验神恩典的人，越会报答神的恩典。

3）受托作福音使者（11-12节）：因着神拯救的恩典，保罗愿意被派作传道的，也不以为主被囚的为耻。因他深知身体虽然被囚，福音却永不会被捆锁；反正，福音因而更得释放（腓1:12-14）。无论身处什么景况，或遭遇重重压力，作为神的使者，传福音是生命的目标，为福音受苦是值得的。最可贵的是，保罗确知所信的是谁，也确知神必保守自己所交付祂的，并深知所传的，是祂所交付自己的。这是一种互相委托的关系。意思是保罗将一切（包括生命与事奉）交托给神，神亦托付保罗传福音的使命和教训，一直持守到底，直到主耶稣再来的日子。

4）持守善道（13-14节）：神的真理是一切原则的标准。这种标准不是以人为本的经验，而是因认识神而持守的教训。然而，持守真理的人，应靠着圣灵的帮助与指引，运用神的权能，作无愧的工人。

提摩太后书第二章特别强调了传道人的心志以及使命。这种传道人的心志与使命并不局限于今天我们所说的全职传道人，只要是重生得救的信徒都当存这样的心志，以及有义务把福音传到万邦。

保罗对提摩太的嘱咐有两件事：第一，当在耶稣基督福音的恩典中刚强起来。第二，当把从保罗所受的教训，交托给忠心的人——也就是可以忠心的把福音和真理传递教导下去的人。那么在第3~6节中，保罗用精兵、运动员以及农夫的三种比喻，来谈论福音工人的任务、心志以及权力。或者说福音的工人需要专心（不将世务缠身）、专业（要照着规矩）、喜乐（理当先享受收成的喜悦）。

专心，这里的专心并不是只指全时间传道人，而是说每一个属于神的儿女，都当向主忠心，不应当贪爱世俗，因为人的心若留在这个世界，爱主的心就不在他里面了。每一个神的儿女都当有一颗专心爱主的心。当然，保罗在这里也特别期待那些愿意为着福音的缘故专门分别为圣事奉神的人，这并不是只是指，你全时间专门出来服事神就好了，而是说你还得需要专门在神的话语上下功夫。

专业，保罗提到：在场上比武，非按规矩，就不能得冠冕。也就是说人在场上比武尚且要按照规矩来，好好训练，才能得到冠冕。那么，对于在神的家中服侍神的人来说，更是需要按照规矩来。你所传讲的，不是你喜欢传讲的，也不是会众喜欢听的，而是神要你传讲的。无论在传讲、治理、教导各方面，你都得照着神的规矩来。不能说，我只要目的达到了，我就可以不择手段。我们服侍必须照着山上的样式来。

在第三个比喻中，保罗提到劳力的农夫理当先得粮食。这不仅在强调你只要好好专心照着神的心意去作，你就必然能够得到收成。他也强调对于服侍神的人来说，我们也理当享受服侍的果效。这是极其喜乐的事情，但这也需要一颗忍耐的心去等候。

所以，保罗也提醒提摩太要承担的工作，要专心、自律、忠心，学习在仰望基督的时候并忍耐等候。也许这一条路上有各种艰难，但主为我们所成就的恩典却能够成为我们生命的激励。所以，接着保罗在第8节再一次引导我们回到基督的福音中去思想神的大爱。福音的核心乃是耶稣基督为我们进入死亡，并从死里复活的故事。所以，这是一条充满苦难却同时又是荣耀的道路。苦难乃是因为罪所带来的对神的背叛使得我们走在了这一条灭亡的路上，但是基督却代替我们承受了这个苦难的终极结果。而荣耀乃是基督愿意把原本属于祂的荣耀分享给祂所拣选拯救的人，祂从死里复活所彰显的大能显出我们生命的终点不再是死亡，而是复活。所以，对于基督徒来说，我们的人生不再是苦路，而是生路。

保罗讲到主耶稣的复活是我们所接受福音的重点信息之后，他再一次展现了作为基督徒应当走的是一条怎么样的路？你愿意认祂吗？当你否认祂，祂也必不认你！当你能因着有复活的盼望而忍耐，也必与祂一同作王；甚至当我们失信的时候，祂仍然是可信的，因为祂不背乎自己。这里就意味着我们的主哪怕面对这教会中有假教师假传道假信徒的事实，祂仍然有真正的真相的揭示，真理的启示和光照，以及对教会永远的真心的爱与怜悯。

保罗刻意用复活来重述他所传的福音，更是在强调，虽然我们走在服侍神的道路上会有许多的艰难，甚至是囚禁。但是神的能力始终在掌管，神正在人的软弱上彰显祂的大能。我们可以被捆绑，但主的道永远不被捆绑。

接着，保罗在这里特别嘱咐提摩太，一方面是自己要回想耶稣基督是如何地复活，另一方面也要让众人回想这事。我们看到保罗在这里的嘱咐，是特别地来提醒每一个神的儿女都应该来注意我们理当跟随怎样的教导。并且提醒我们，应当如何忠于神所托付的职分，如何成为忠心的工人。15节：你当竭力在神面前得蒙喜悦，作无愧的工人，按着正意分解真理的道。这一点对于传道人，对于每一个弟兄姊妹都是非常重要的提醒。我们到底是把我们的意思读进《圣经》，还是把《圣经》的意思读到我们的生命中？我们是只选择我们喜欢读的经文，还是愿意神整全的真理向我们整体的针对性的来说话呢？所以，这需要每一个人都竭力在神面前得蒙喜悦，作神无愧的工人。

灵修分享

许秋诚 2021年4月15日 经文：提摩太后书3章 末世的警告

经文的结构：

一、末世必有人背道行恶（3:1～5）

二、背道抵挡者自食其果（3:6～9）

三、提摩太对真理的顺服（3:10～17）

保罗在这段经文中明确的指出末世必有危险的日子来到，并且列出了十九项处身于末世之人的表现。这些表现无疑是取材于教会中那些假教师和假信徒的实况。保罗在罗列了一系列背道之人的罪恶之后。更是引用了犹太人作品中，关于以摩西为敌的两个埃及术士为例，来说明假教师那种鲜明抵挡真理的恶行，他们最后必自食其果。

然而让保罗感到欣慰的是提摩太对真理的顺服，保罗不断的勉励和提醒提摩太，末世是一个充满挑战和逼迫的世代，敬虔之人为着持守真道，必然面对逼迫和苦难。最后保罗激励提摩太要在真道之中寻求智慧，虔守圣道，以至于活在福音的真理之中，能够真实的活出信仰。

在经文1～5节中，保罗明确的将末世的艰难向提摩太来陈明。一方面提醒提摩太，在末世的牧养工作是危险和艰难的。要让提摩太可以去分辨假教师和假信徒，并且要躲开他们。保罗指出这些假教师和假信徒的罪行来，好让提摩太能够警醒。另一方面也勉励提摩太能够从他们之中被分别出来，出淤泥而不染，活在圣洁和良善之中。

现今正是末后的世代，教会正处在这样一个罪恶的世界之中，我们所处的社会正是这样的文火。当教会不谨慎时，就会受到这个世界文化的影响和诱惑。也提醒现今的教会我们要避开这样的文化。也谨慎自己的言语行为，属神的儿女需要从这样的世界中被分别出来。

保罗接下来在经文6～9节中，继续指出假教师的罪行。就是他们会用虚假的道理来牢笼无知的妇女，使她们被各样的私欲引诱。保罗特别列举一个例子来指出假教师的罪恶。就是雅尼和佯庇对摩西的抵挡。此例子的背景是在以色列人出埃及时，两位埃及的术士雅尼和佯庇起来抵挡摩西。他们用法术来抵挡摩西所显的神迹。假教师对真道的抵挡就是埃及这两位术士所做的事情，最终他们需要面对可怕的审判，他们的抵挡将被显露出来。

保罗在这里提醒提摩太，要小心异端对教会的搅扰。需要谨慎异端错谬的教导，教会需要持守福音的真道，需要为这着福音的真理而战。

最后保罗在经文10～17节中，一面赞赏提摩太，因为他顺从保罗的教训、品行、志向、信心、宽容、爱心、忍耐等。另一面也带出福音中的逼迫。当提摩太效法保罗的生命去行时，就一定会面对极大的逼迫和艰难。因为基督正是如此去面对这个世界的定罪和逼迫。提摩太也见证了保罗为福音所遭遇的逼迫和苦难。因为“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的也都要受逼迫”。保罗透过他所面对的逼迫，来见证了福音信仰的真实行，他也亲自经历神的恩典和拯救，使他在许多的苦难中被救出来。

当保罗在论到教会必定会面对逼迫时，也指出一个真实就是：“只是作恶的和迷惑人的，必越久越恶，他欺哄人，也被人欺哄”。我们今天就活在这样一个“互害”的社会之中。人总是想用各样邪恶的方式来对待他人，以至于自己必自食其果。

保罗最后让提摩太透过信心来持守真道，知道他所持守的真道，能使他因信基督耶稣有得救的智慧。最后指出神话语的功用和目的。神的话语带着能力，可以使我们的心被归正。唯有神的话语能够使人得以完全，使人能够预备行各样的善事。我们真的相信圣经是神的话语吗？求神使我们渴慕祂的话语。

灵修分享 2021年4月16日 提后4章 徐惠婷

提摩太后书是保罗生前所写的最后一封书信，我们可以想象，当提摩太收到保罗的书信，是怎样的一种不舍，又是多么地受到激励！保罗说，提摩太是他在信仰上的真儿子，他称赞提摩太不挂念别的事，只挂念耶稣基督的事，是他极为得力的可以托付的同工。保罗非常了解提摩太的弱点，他知道提摩太个性比较软弱，所以在这封书信当中他多次鼓励提摩太要在耶稣基督的恩典上刚强起来。现在来到书信快结束的时候，他再次嘱咐提摩太，要尽好传道的职分。

“务要传道，不论得时不得时，总要专心；并用百般的忍耐，各样的教训，责备人、警戒人、劝勉人。3因为时候要到，人必厌烦纯正的道理，耳朵发痒，就随从自己的情欲，增添好些师傅；4并且掩耳不听真道，偏向荒渺的言语。5你却要凡事谨慎，忍受苦难，作传道的工夫，尽你的职分。”

保罗是在神面前，并在将来审判活人死人的基督耶稣面前，凭着他的显现和他的国度嘱咐提摩太要忠心尽好传道的职分。在这末后的世代，世人会厌烦十字架的道理，喜欢追随假师傅的教导，因为这些人的教导正好迎合他们的邪情私欲。作为神的仆人，如何在这样的处境中持守真道，耕耘人心，使他们成为好土？保罗说，虽然如此，你仍要专心传道，而不管人会不会喜欢听你所传讲的。事实上，十字架的道理总是冒犯人的，十字架的救恩首先意味着人犯了罪，所以需要耶稣基督的代赎；并且，只有靠着耶稣基督，人才能得到赦免，在救恩的事情上，人不能作出任何贡献。这样的道理太不符合人性，因此忠心传讲十架救恩，一定会遇到许多的拒绝与嘲讽。就算是已经接受救恩的圣徒，也有硬心的时刻，我们总是要倚靠自己活出圣洁，总是认为自己的观点最准确，并因此生出许多嫉妒、纷争。事实证明，我们信了主，并非一下子就成圣了，我们的成圣是渐进式的，是一个不断地与老我争战、不断地被修剪的过程。这样，对于牧者来说，他就需要百般的忍耐，各样的智慧来牧养群羊，有的要责备，有的要警戒，有的要劝勉。

保罗提醒提摩太，他若要尽心传道，一定会遇到苦难。保罗自己的一生证实了这一点。保罗希望提摩太能够效法他，愿意为着福音忍受苦难，忠心传道。正如主耶稣呼召门徒，要舍己、背起十字架来跟从他。牧者会遇到哪些苦难呢？这苦难有可能来自强权的逼迫，也有可能来自不信主家人的逼迫，也有可能来自教会内部异端的搅扰。牧者会软弱，会沮丧，会伤心，会难过，因此我们需要多多地为牧者祷告，使他们可以在耶稣基督的恩典上刚强起来，使他们可以将神所给他们的恩赐如火挑旺起来，使他们有各样的忍耐、智慧牧养群羊。盼望透过这卷书信，使我们知道如何为着传道人祷告，如何关心、扶持他们，使他们能够尽好传道的职分。

思想：

1. 不论得时不得时，都要传道。以前的福音复兴时期已经过去，我们正处在人们对信仰比较冷漠的时代，世俗化的潮流、后现代思潮、新纪元文化、民族主义等都在辖制人们的心灵。但是我们仍要忠心传讲福音。此刻，你是否被提醒，要为着什么人或群体祷告？

2. 你是否为着福音的缘故受过苦难？如果还没有，盼望主给你这样的机会，使你有份于他的受苦，因你与他一同受苦，也必一同得荣耀。让我们也一起为着为福音被囚、或正在受其他形式逼迫和苦难的基督徒献上祷告，求主坚固他们的信心，并且大大地使用他们，正如他们使用为福音作了带锁链的使者保罗一样。

灵修分享 2021年06月19日 提多书1章 欧吴琛

永生是信徒共同之企盼

保罗的问候语，常常可以将人引导到福音当中，去思想我们所领受的是何等宝贵的信息。基督徒是什么样的基督徒呢？在信仰当中，有两样是我们的生命非常重要的，就是信心与真理，而当保罗提到信心的时候，他在前面加了一个修饰语——“神选民的”，信心不是脱离于神而独立存在的，我们的信心是那“本乎恩”的信心，所以我们的信心是在恩典的基础之上，没有上帝所赐给我们的恩典，就无从谈起人的信心，因此，人无需为自己的信心夸夸其谈，人所应当夸口的是十字架救赎的恩典。有了信心还需要有知识，这知识是上帝真理的教导，所以信心所仰望的对象是上帝，而仰望上帝就需要我们更加去认识祂，知识是关乎认识上帝，祂的慈爱、信实、永恒、公义、圣洁等等圣经所启示的关乎上帝自己的荣耀，我们需要在知识上长进。而最后呢，我们则是盼望唯有上帝能够赐给我们的永生，这是我们共同的期盼，在这种期盼当中，信心被激励，知识也因着那盼望而增长，使我们虽活在当下，然而却已然进入到上帝的生命里，这就是永恒的开始，我们不是死后在进入永生，而是当我们与神和好，我们进入神的同在里面，我们的生命进入到祂为我们所预备的安息之中，我们与基督连接，那么永生就开始了。

在共信之道当中建立真关系

保罗称提多为真儿子，代表保罗在属灵上的身份以及他对提多的关爱。在基督里，我们的确可以超越血缘的而缔结关系，并且因着神爱我们，使我们也能够在主里彼此相爱。有没有思想过，我们其实是何等不同的人，教育、文化背景、饮食习惯、语言、兴趣爱好，性格脾气、尤其是在一个强调个人主义与自我的时代，在一个家族血缘亲情逐渐淡化的一个时代当中，在一个社会上充满利益与诡诈，你应该在哪里寻找真正的朋友，真正的兄弟？共信之道其实就是在这一淡漠的文化当中，上帝赐给我们的一个永不动摇的坚固的关系纽带，因为他足以超越血缘亲情在人与人彼此之间的连接，并且从时间的维度来看，血缘亲情会崩塌，而共信之道却带我们进入永恒，所以其实这是何等美善的事情，你在教会当中有最好的朋友吗？你在教会当中有属灵的伙伴吗？你在教会当中有自己的母亲、儿女、兄弟吗？圣经其实提醒我们，这一切关系，因着共信之道的缘故会来到，他要突破我们的冷漠，他要攻击我们为自己内心营造的壁垒，如果我们足够真实，如果我们对关系仍有期待，那么我们就真的可以在教会的弟兄姐妹之中去建立那美善的情谊。

保罗给提多上了一堂教会治理的课程，就是关于长老的设立，监督与长老实际上是同样的一个概念，在圣经当中用的也是同一个词，长老应当具备良好的品性，并且这是在群体当中有目共睹的，因此长老不是一厢情愿，长老也不是只体现某些人的期待而已，既然他需要按着圣经的真理去教导人，抵挡异端谎言对教会的攻击，那么他就必须要被众人所认出，所承认。因此长老的设立对于教会而言是十分重要的，长老体现的并非是人的治理，因为长老首先需要忠于上帝，因此这是出于圣经的智慧，是神所乐意看到的。那么圣经就总结我们如何来选定长老，（1）长老在自己的家庭当中有美好的见证，他严格遵行一夫一妻，不放纵肉体的私欲，并且可以教导儿女活在信仰之中，因为当他教导儿女活在信仰之中，实际上是他坚固的活在信仰之中的明证，倘若他自己不够坚固，那么儿女的信仰必然是松散的；（2）他在众人面前有良好的品性，用中国人的话来讲，就是顾大局，识大体，并且没有在人前明显的过犯；（3）他在热心与爱心上愿意付出和舍己；（4）他在真理上的坚持，并且依靠真理，向会众教导真理。

灵修分享 2021年06月20日 提多书2章 聂彤

《提多书》第二章提出了“基督徒行为的规范”，从第二章开始，对于牧养教会所面对的问题，以及面对各个不同阶层的人，提多必须有不同的考量。而保罗的建议不仅在当时，就是对现今世代都有重要的启发。 首先是对“老年人”（2：1-3）“纯正的道理”在一章9节就有提过，至于再一次提到“纯正”或“健全”乃是针对异端成为教会的麻烦。保罗深信真理是对抗谬误最好的解毒剂。“纯正的道理”首先带出来的，就是坚持信仰要与行为一致。老年人的行为要有资深的样子，所以前三样是对上了年纪的人基本的要求，在现今的世代也应如此。节制这个字不仅在饮酒上有节制，也指一般的节制。而“忍耐”在人生中任何阶段，都是极高的品格。值得注意的是，这里被用来要求年长者追求的纯全无疵，与第1节用来形容道理的“纯正”，是同一个字。对基督徒来讲，心与意念必须同时健康的运作。当纯正被用来要求信心的同时，也要兼顾爱与忍耐，如此才能使德行健全。

用来连结以下对妇女的要求，保罗使用“又”（新译：“照样”），这是在教牧书信里常用的字，为表示接下来的陈述与前者紧密关联。接下来举止行动要恭敬包含了在新约中两个很独特的字；译作“举止行动”的意思是“风度”，用来形容一种心思状态。而“不说谗言，不给酒作奴仆”，又一次鲜明的描绘当时克里特的环境：克里特饮酒过度的问题比以弗所严重，特别是妇女。为了要求基督徒的性格，保罗使用一个独特的复合字“用善道教训人”，虽因年长的妇女亦同属长者，然而这字应该不是指公开的教训，因为那是长老的责任，而是指家中的教养工作。在这样的环境下，成熟老练的基督徒妇人在教会的历史中，为基督的缘故，藉着她们的教训与榜样，行许多无价的事奉。

第二，对年轻人(2：4-8）年长的妇人要指教少年妇人“爱丈夫，爱儿女”。换句话说，已婚的基督徒妇人当帮助年轻的妇人训练家庭中爱的原则，不是干涉又爱管闲事，反而是在婚姻的问题上成为虚心的辅导者。“假教师”一定有其破坏家庭的特别手段。甚至我们现代的妇女，也有缺乏真正母爱的例子。那些将自己的前途看得比儿女还重要的妇女，就是这种软弱所表现出来的现象；对年轻妇女“谨守”的要求，与“贞节”有关联；从“料理家务”一词的用法推断，保罗认定的原则是：一个年轻出嫁妇人的职责应该是在家里。

下一个性格是“待人有恩”。原文的意思有 “服从”的含义。对基督徒来讲，重视行为，（特别是在家庭生活中，）有一个特别的信仰目的，即：“免得神的道理被毁谤”。保罗以“道理”来替代常用的“名字”，使这个句子有特别的意义。违反了这些基督徒应有的性格，换句话说就是拒绝了自己相信的道理或“福音”。那些在福音里被释放的妇女，若滥用了这自由，行不被当时社会所容许的事，将是对这信息的公然污辱。

当注意力转到“少年人”身上时，再一次特别劝诫他们要“谨守”。这里要提多“劝”（NIV：鼓励）他们要 “谨守”（新译：自律），比第1节更直接而强烈，强调他们需要有人持续不断的在德行上被提醒。“谨守”或“自律”的观念在希腊文化的伦理思想中也不少见，然而，基督教的这一观念比起希腊的道德家，更多一些谦卑的成分在内。事实上，它是新约里一个基本的信仰观念。 第三，对于奴仆（2：9-10）奴隶制社会中，“奴仆”的问题必须要面对，还有谨慎地面对。这里保罗使用的“顺服”实则应该译为“屈从于”。因为这里的表达的意思更强烈，或许是在克里特为仆人的基督徒，更滥用他们在基督里新发现的自由。这个命令应该主要是指奴仆面对基督徒的主人。而“讨他主人的喜欢”。显明基督的大能能改变最困难的主仆关系。

11-15：当保罗说，神的恩典已经“显明”，意味着已经显明给 “所有阶层的人”；“恩典”的工作是要教育我们如何生活，且从正负两面双管齐下。并且基督徒需要放眼未来。在新约中“盼望”并不仅是一个心愿，而是肯定那必然成就。这是基督徒所特有的喜乐。所盼望的内容就是至大的神和我们救主耶稣基督的荣耀显现。

用耶稣自我牺牲的例子，说明一个替代的角度：基督从罪中拯救他的百姓，不仅是“从罪中出来”，而是“免除”，完完全全的意思。而“洁净”则是另一个角度，用来表达救赎大功的果效：很清楚的指向内在的而非外在的成圣。

诗篇的第一篇是整个诗篇的入口，一开篇

呢，就带领我们进入两种截然不同的人生，一条是“义人的道路”，另一条是“恶人的道路”。于是我们就在这两条道路当中看见他们结局的不同，恶人像糠秕一样被风吹散，他们在世上的踪迹无处可寻，而义人却蒙保守和纪念。在结果当中，我们看见了树的生命滋养方式，是需要栽种在溪水的旁边，随时支取那个养分，才能够存活，并且按时候结果子。

这一切又从何而来呢？对于现在的人来说，养生成为了一种趋势，无论是年轻男女对外貌的保养，还是年老的长辈对身体的保养，我们都在用自己的方式顾息生命，诗篇的作者提醒我们，实际上我们属灵的生命也需要保养顾息，甚至它远比生命还要重要，而属灵生命的保养，最关键的就是要连于耶和华的律法，昼夜思想！

他喜爱的是耶和华的律法，

他昼夜默诵的也是耶和华的律法。

(诗篇 1:2 新译本)

这是我们的滋养之道！

祷告：主，求你帮助我可以常常来思想祢的话语，好让你的话语成为我随时的帮助和引导，主我相信你的话语带着那使枯骨复苏的大能，因而这才是我在今世来世，永恒当中唯一能够依靠的凭据，愿主你自己的话语充满我，使我的生命得到喂养，使我更加爱你，渴慕你，如一棵树栽在溪水旁，奉主耶稣基督的圣名祈求，阿门！

诗篇第二篇这段经文与现在的局势十分应景，如果我们看新闻的话，我们可能会看到很多令我们担惊受怕的信息，在教会的圈子里面，就在最近，就发生了许多令我们觉得难过，惧怕甚至有一些压迫感的事情，某一个小组活动被宗教局发现啦，某一个小组活动，警察上门啦，某一个地方的传道人又被带走啦。

但是我想神真的最知道世人到底在做什么，外邦为什么争闹，万民为什么谋算虚妄的事，是的，这些事情，就是逼迫的事情，政治之间的较量与博弈，世人对基督徒的抵挡和攻击，很有可能在神的眼里都是虚妄的事。

人与人在很多地方都未必能够同心，但是在逼迫基督这件事情上，彼拉多和希律可以成为朋友，奋锐党人和法利赛人可以沆瀣一气。各个部门也能上下齐心。因为他们不愿意上帝做他们的王，他们想要自己做王！

那坐在天上的必发笑，主必嗤笑他们。

我们必须得思考，原来不是我们要脱离他们的捆锁与束缚，而是他们要脱离上帝的权柄约束，但实际上他们不能，

因此我们要一同来向上帝献上感恩，我们的心要再一次因为我们所信靠的主而被坚固，因为我们不害怕在这世上的权柄对基督的抵挡，三一真神才是真正掌管天地宇宙万物的主宰，没有任何人可以逃脱祂权柄的管辖。

上帝对人类骄傲与逞强的回应，就是在锡安设立祂的儿子为王，便是耶稣基督。这意味着这个世界真正意义上而言，并不存在其他的王，唯有上帝的儿子耶稣基督是那真正的王。所以很多时候我们面对逼迫的时候，我们的回应可能都是不对的，我们的害怕有时候是徒然的，因为真正应该害怕的真的不是我们，真的应该害怕的是那逼迫凡属基督的那些人。他们有祸了。当以嘴亲子，这是那些在神的忿怒面前，逼迫教会的人，唯一可以得到救赎的机会，就是与基督恢复关系。

我们应当为这些人来祷告，因为在愤怒、惧怕之前，我们真的要同情他们，他们的处境是如此可怜，他们的结局是何等可悲，若没有福音，他们都要在上帝的愤怒当中灭亡，我们求神保守这些逼迫教会的官员，愿神怜悯他们，愿他们的灵魂得救，愿我们收起愤怒与惧怕，勇敢向他们见证福音！

圣经告诉我们，凡投靠祂的，都是有福的，我们是否真正品尝这一福分所给我们带来的甘甜呢？我们是否已然满足于这福分对我们整个人生的充满，亦或是，我们也在迟疑，并不认可我们地位的有福，求神帮助我们，我们需要常常思想自己与神的关系，自己对这份信仰的信靠，否则我们便很难在这种属灵的战场面前，真正看清真正得胜的一方在哪里，我们的眼睛被蒙蔽，我们就会动摇和迟疑，求主帮助我们

祷告：

（1）求神保守，让我们不断的透过神的话语，祷告来到神的面前，真正的投靠祂，依靠祂，相信祂，免得我们内心惧怕或动摇；

（2）为今日教会的讲台来祷告，求神格外的保守，借着传道人的分享，圣灵在每个人内心动工，愿我们更多的明白神的话语，更好的应用在自己的生命当中，成为基督的精兵

诗篇第三篇，这首诗是大卫在逃离押沙龙的追杀的时候写的，押沙龙一直试图要杀害大卫，这一种家庭功能失调的种子，源于大卫自己的过犯，大卫是如此渴望得到押沙龙的爱，以至于从未曾指正他，就连押沙龙谋杀兄弟，大卫也没有予以责备，而今大卫为了保命，只能逃亡。透过这段经文，我们要一同来思想，我们当中也有很多为人父母的，我们是否真正将孩子带到上帝的面前，用圣经来检验他做的是与不是，我们是否更加迁就孩子，以至于当孩子做错的时候我们依然纵容，若是如此，大卫的事情应当成为我们的警戒，我们也要一同思想，我们是否容让我们自己生命当中那细小的过犯与我们共存，我们栖息在一些不为人知的角落当中，只为逃避神，我们看重罪所给我们带来的喜乐过于看重神，我们要一同来祷告：

祷告事项：

（1）我们为着自己子女的教养来祷告，求神帮助我们，更看重我们与神的关系，以至于上帝的公义、慈爱、真理可以塑造我们与孩子的关系，也透过这些来塑造孩子的生命；

（2）为我们与神的关系来祷告，我们是否纵容自己落在自以为小的过犯当中，求神帮助我们看见，再小的过犯，若不纠正与处理，也会酿成大错，愿我们在内心的每一个层面都尊主为大

在大卫的这段祷告当中，大卫领略到无论是儿子的爱或者是大众的喝彩，都不能成为一个人的价值或者安全感，大卫便再次将自己的荣耀和盼望重新回转至上帝，并找到危险中的平安。

求神帮助我们，当人生中的困难围绕我们，使我们心绪烦乱的时候，求神帮助我们去看见，我们的安全感，我们的价值也不受他人所定义，无关乎我们的能力高低，无关乎我们是否在别人面前显得体面光鲜，无关乎我们是否按照别人的期待活着，我们的价值与定义，唯有来自于神，因为唯有那创造我们的主宰才能够真正赋予以及定义我们的价值，我们的安全感也只能够在上帝的保守当中才能得着，上帝爱我们，因此祂把独生爱子赐给了我们，并且上帝乐意我们与祂同行，因此我们要来祷告：

祷告事项：

（1）感谢主对我们每个人的带领和拣选； （2）求神更新我们的眼光，使我们真正从

基督的爱中获得安全感，在困难当中仰望神，愿永恒的盼望常常成为我们回应今生失望的安慰，因此常常喜乐与平安！

无论在何时，上帝是唯一能够支持我们的那一位，无论是遭到别人的逼迫或是躺卧在自己的床上，我们的每一次呼吸，上帝都会看顾，这是每一位基督徒真实的安慰，愿这样的安慰真实的存在我们每个人的内心当中，越发思想，就觉得越发甘甜。

灵修分享2021年04⽉18⽇诗4-6聂彤《诗篇》是⼤部分基督徒喜爱的圣经书卷之⼀。它除了具备“诗歌”所有的特征之外，更因为信仰的缘故，具有世间诗词所没有的内涵。《诗篇》可分为“颂赞、赞美、求助、咒诅、教训、信⼼”等类别，这不是说只有这⼏类，或者说各类型都独⽴存在，因为有“信仰基因”在其中，“求助、咒诅、教训”中有“信⼼”；“信⼼诗”⾥有“赞美”……《诗篇》4、5、6，都可以归为“求助诗”。

第4篇是⼀⾸“晚祷诗”，但因为是“求助诗”，所以开头就不是“⾃省或认罪”，反⽽是⼀种“借势”：“显我为义的神啊”，这句的含义就有趣了：我是义⼈，但不是我⾃封的，是神在我身上显出的“义”，所以我是属神的！这也是诗⼈认为，可以“向神呼求帮助”的缘由和权⼒。事实上，神很喜悦⼈如此“借祂的势”。当然，⼀个在罪中⼜⽆悔改之⼼的，神不会理会他的“呼求”，只有真正认识“神的势”，真正谦卑俯伏在“神之势”下的⼈，才能真知道如何“求助”于神。

这⾸诗有两个“细拉”，原⽂“Selah”意为“举起”，意思⼤概是“⾳乐进⾏到这⾥，伶⻓要‘举起’⼿”，表示“延⻓/停顿/强调”。第⼀个“细拉”第2和第3节间，2节是对“上流⼈”提的两个问题，3节可以说是对2节之⼈的“警告和提醒”。“停顿或延⻓”，在⾳乐中特别引⼈注⽬，“悬念感”很强，细细品读，极其带感！

第5篇的“求助”着重在“保护”上。1-3节陈明他“求助”的决⼼和恒⼼；4-6节陈述什么样的⼈“不蒙保护”；7-8表述“我”是怎样的⼈——“凭祢丰盛的慈爱进⼊祢居所的”；“存敬畏祢的⼼向祢圣殿下拜的”；更重要的是，这位神会“因我的仇敌，凭祢的公义引领我”，并且“使祢的道路在我⾯前正直”。这对神得有多深的认识，才能说出如此有信⼼的话！

第6篇的“求助”是在更急切的“患难中”是发出的。“我的⻣头发战；我的⼼也⼤⼤的惊惶”，“我因唉哼⽽困乏，我每夜流泪，吧床榻漂起，吧褥⼦湿透；我因忧愁眼睛⼲涩”…字⾥⾏间都透着痛苦与惶恐。但这时，信⼼也显得格外宝贵：“因为祢的慈爱拯救我；因为耶和华听了我哀哭的声⾳；耶和华听了我的恳求，耶和华必收纳我的祷告”。很多⼈有与⼤卫相似的痛苦和相近的患难，但却不多有⼤卫的信⼼！

值得留意的是，这三篇“求助诗”都有⼩字：“⼤卫的诗，交与伶⻓。⽤…的乐器”。既然说是“求助诗”，诗⼈的有感⽽发定是在苦难或颠沛中产⽣。很难想象⼤卫在那样的境况中，或悲愤⽽嘶吼“你们将我的尊荣变为羞辱要到⼏时呢”；或在痛苦中哀求“求祢应允我、求祢垂听我呼求的声⾳、求祢不要在在怒中责备我……”，然后转头将这些交给“伶⻓”（乐队⻓/合唱指挥），还和他探讨要⽤什么乐器伴奏。⼤卫不是“影帝”，更没有“精神分裂”，这些⼩字正说明，这是苦难过后，⼤卫或其他⼤卫身边之⼈，认为这些苦难中的“求助诗”⾮常有意义，于“认识神、顺服神”有很⼤的益处，这才被记录、保留下来，并⽤“歌”的形式传递出去，可以使听⻅的⼈，或有同感，或被激励。更神奇的是，当被收录在《圣经》中，就表示这些诗歌乃是圣灵“感动”被创作出，且圣灵“感动”被选录，并藉其感动后世凡读到的⼈！

诗篇7-8篇

第七篇 受压制者呼求

希伯来文诗题指出这诗篇是“大卫指着便雅悯人 古 实 的 话 ， 向 耶 和 华 唱 的 流 离 歌（Shiggaion）。格连特说shiggaion就是流离歌，或一首高声热情地唱颂的诗歌，作者因其极大的热情而失去自制力。古实是这颂歌的主题，跟扫罗同出于一个支派，也许是他的一名副官。无论如何，他是大卫一个极恶的仇敌。英文圣经新英王钦定本把shiggaion翻译为“沉思。

七1～2 大卫热切地恳求神把他从追赶他的人手中救拔出来。否则，他就要象一只无助的羔羊，被狮子攻击、撕裂，并且软弱而毫无气息地被它拖走。

七3～5 古实显然指控大卫犯了很多的罪行，大概包括意图谋杀扫罗，和突袭王的补给基地。但大卫却为自己的无辜而辩护。那些指控并不能成立。他的手并没有抢掠（“没有抢掠，或作“救了）。他并没有向王报复，纵使他曾有机会这样做。他若确实干了这些事情，他愿意承担责任被仇敌追赶、掳掠、击打和杀害。

七6～8 但由于他没有这样做，他大胆地求耶和华在祂的怒中起来，惩罚那些敌人，并为无罪者辩白。他描述神在执行审判。一大群人聚集在法庭。耶和华担任法官，审判众民。大卫所要求的是，神按着他的公义和心中的纯正来判断他。听来大卫极其自负，但我们必须记得，大卫并不是说他在生活的各方面都是绝对的公义只在于那些针对他的指控。

七9～11 第9节吐露了神那被压制之子民多年以来的呼喊。每一个虔诚的心灵都渴望恶人执政的日子结束，义人能承受这地。当基督再来建立祂的国度，这日子便要临到。在那个时候，知道人各种思想与动机之公义的神，是正直的人的盾牌和保护者，也是公义的审判者，祂天天向恶人发怒。

七12～13 神有一个储存大量武器的军械库。除非恶人悔改，否则他的刀必磨快，把弓上弦，射出火箭。神所有的武器，都是致命的。 七14～16 最后，大卫相信他的仇敌将要收取自己所种的。他的罪循着那熟识的路径：成形、孕育、出生和死亡。仇敌首先怀着生出消灭诗人的阴谋。不久他那邪恶的念头就充满他的心思，跟着行出他那阴险的计划。但那计划却逆火扑向他自己。他掉进自己的陷阱里；他为诗人所定下的毒害和强暴，必在不能解释而讽刺的景况里，临到他自己的头上。

七17 这公平无私的审判促使大卫从心中向耶和华称谢，并且歌颂耶和华至高者的名。

小结：

7：8-9 耶和华向众民施行审判。耶和华啊，求你按我的公义和我心中的纯正判断我。愿恶人的恶断绝；愿你坚立义人！因为公义的 神察验人的心肠肺腑。

神就是公义，公义对人而言本身就是好消息，没有公义世界就是去了准则，至终是混乱的。这个世界需要终极的公义，这个公义必须明察秋毫，必须有鉴查人心，这样依靠神的人才有最终拨乱反正的机会，人心才有恢复热情和颂赞的机会。

今天的世界虽有法律，但是法律可以被轻易的绕过去，在极权的国家更是如此，越是极权的国家冤假错案越多，人心因着公义的却越是冷漠，这样的国家最终要毁在自己握着“天平的手。但是即使基督徒身处这样的国家，也知道上帝才是最终的审判者，就如大卫在冤屈中相信上帝可以施行正直的审判。

作为新约的信徒，我们比大卫更加知道公义在将来必要完全的实现，就是在基督再来的时候，基督将要用公平公义审判一切，他的审判对于被逼迫的基督徒而言就是救赎。基督的审判之日就是我们的救赎之日。而这一天公平如大水滚滚，使公义如江河滔滔（摩五24）

八、第八篇 人算什么？

神的伟大难以名状。相反地，人却是渺小得可怜。然而，神竟把极大的荣耀与尊贵授予人。这奇妙的事实使大卫由衷地发出惊叹。

八1 耶和华的威严在全地上都明显可见，只要人有眼睛去看。自然科学的每一部分都充满证据，显出创造者的智慧和能力。神的荣耀高过诸天。月亮星宿，无限的宇宙，只能让我们瞥见神是何等的伟大。可是，心思复杂的人类藐视这些证据，好像它们并不存在一样。

八2 吃奶的却以他们纯真的信心，用简单的颂歌颂扬神的伟大。这就正如基督自己所宣告的：神将这些事向聪明通达人藏起来，向婴孩就显出来（太一一25）。无论我们是按字义看这些人是婴孩，还是认为他们是在主里有婴孩一样的信心的门徒，他们仍然因主之敌人的缘故，建立主的壁垒。他们往往能透过一个天真的问题或纯真的观察，使神的敌人闭口无言。就象一根小小的针能刺破一个大气球一样，这些平凡之羔羊的追随者，往往使那些否认神手下的创造及权能的人之骄傲主张变得衰微！

八3 没有一门科学比天文学更有力地宣告神的伟大和人的卑微。单从距离要以光年（光在一年里能经过的距离）来计算的事实就可说明这一点。光每一秒的速度是十八万六千英里，而一年有三千一百五十万秒，因此在一年里，光就大概移动六兆英里！有些星球跟地球的距离竟有数十亿光年。难怪我们称这样的计算为天文数字。 晚上观看星空天际时，我们会对神的作为感到惊讶。月亮星宿，是祂指头所陈设的！我们想到无数的星宿，想到宇宙无边的辽阔，想到那使各行星精确地按着轨道运行的能力时，就必惊讶不已。

八4 相对来说，地球在宇宙里只是一点微尘。若是这样，一个住在这行星上的人算什么呢？但神却关心每一个人！祂个别地、亲密地关怀每一个人。

八5 神按着自己的形象和样式造人（造人或作使人成形）。虽然人比神 微小，但却能分享神的一些能力，那是地上没有别的受造物能分享的。神对每一件创造物都说好，但对人类的创造，却断定是“甚好。

八6～9 作为神在地上的代表，人被派管理各种野兽、鸟类、鱼类和爬虫动物。没有东西不在他管辖之下。人应当献上一切的赞美。

小结：

8：8-9 你派他管理你手所造的，使万物，就是一切的牛羊、田野的兽、空中的鸟、海里的鱼，凡经行海道的，都服在他的脚下。 耶和华我们的主啊，你的名在全地何其美！

希伯来书作者提醒我们，人类现今并没有享受这种无可争议的管理权力（来二5～9）。狗向人吠叫，蛇咬人，鸟和鱼也都逃避人。圣经的解释是，罪借着亚当进入了世界，人类因为不胜任，就丧失了对低等受造物的统治权。

然而，神的旨意并没有改变。祂判决说，人类仍然有治权，没有东西可以拦阻神的定旨。因此，虽然我们现在看不见万物都服于人类之下，但我们却看见耶稣基督来到地上的时候，祂暂时比天使微小一点，以致祂作为人，能为人类而死。现在祂坐在神的右边，得赐荣耀尊贵为冠冕。人类的治权将要借着祂得到恢复。而且将有一天，人子基督要回到地上，作万王之王，万主之主，统治全地。头一个亚当所丧失的主权，将要借着末后的亚当得以完全的恢复。

那时，神得赎的子民要一起向祂唱新歌说：“耶和华我们的主啊，你的名在全地何其美！ （八9）

灵修分享 04 月 20 日 诗篇 9-10 章 杨恩霖

诗篇9章：神公义的审判彰显在列邦中

本诗篇分四部分：

1.感谢称颂神（1-3节）：

诗人在这诗中所描述的不是神的创造或救赎的作为，而是祂粉碎以色列仇敌的壮举。诗人把所有的荣耀都归于神，没有一点归于他自己或者是手中的武器或者是技巧。诗人整个人都是在歌颂和赞美神的名。

2.赞美神公义的审判（4-10节）：

首先，我们自第4节看到神坐在宝座上施行公义的审判。仇敌无法抵挡神的审判，诗人描述到外邦的欺压者将受到严严的斥责，而以色列所有的仇敌将永远被遗忘。他们将要被埋没在那自夸为文明的废墟中。现在看似永恒的城市，将被连根拔起。

对敌的将全都过去，惟耶和华坐着为王，直到永远，像祂一直以来那样正直可靠。祂在宝座上发出灿烂的荣光，祂要以绝对的公义统治世界。人人都得到祂公平的对待。

世上受欺压的民众要以祂为高台和可靠的避难所。所有认识祂的人都要倚靠祂，因为知道祂从来没有使祂的子民失望。

3.祈求神的拯救（11-14节）：

本段又把我们带回痛苦的现在！大卫仍然需要神怜恤，保护他免受敌人侵扰。诗人若经历了神的拯救，必然深深地体会到神的信实的公义。

4.歌颂神审判恶人（15-20节）：

神再次显明自己是施行公义的那位，祂要使恶人收取他们自己所种的恶果。神不能被嘲弄，那敌对的外邦人要掉进自己所掘的坑中，踏进他们为神的子民所设的网罗里，这种的情况历史是不断地重复的，就好像我们看到哈曼被挂在他为末底改而设的木架上一样。

诗人说恶人都必归到阴间的时候，并没有限制这词指灵魂脱离肉体的状况，或指坟墓。根据上下文，这里应指地狱（和合本作阴间）。这是忘记神的外邦人的终局。相反的，穷乏人，就是被欺压的神的子民却不会永久被忘记。

诗人对神将来公义统治的思想，使他渴望这统治的临到。他祷告祈求神起来阻止人的计划，和审判外邦人。他们站在全能的审判者面前的时候，会在恐惧中领会到自己不过是微不足道的人而已。

诗篇10章：祈求神彰显公义

恶人兴旺、义人受苦，似乎是一个经常在人类历史中重复又重复出现的社会状况。当恶者越恶，且讥笑我们所信的神的时候，我们往往十分气忿，甚至怀疑神的公义在哪里？

1.恶人兴旺（1-11节）：

看起来恶人凡事顺利、从心所欲、享受安逸平稳，满口狂言，不仅压迫义人，更侮辱神；恶人甚至口出狂言：认为没有神，因而更加放肆。他们误以为无论神的审判是什么都不会影响他们，这正显出他们的无知，这也是由于他们的眼界被罪恶所限制了，看不见神的审判，而容让自己随意犯罪。

2.义人的呼求（12-15节）：

神是公义的，因而诗人继续凭信心呼求神公义性情的彰显。他呼求神对抗恶人，使他们无能为恶，刑罚他们的罪，并且眷顾那些依靠祂的人，就是那“无依无靠”、“谦卑”的人。

3.神必应允（16-18节）：

诗人认定神是王，且是永远的王；祂监管一切，对任何处境都不会失去控制。祂已经消灭了那些恶人。神早已知道义人想得拯救的心愿，祂“预备”我们的心，使我们站立得稳。祂必听祷告，更会有所行动。

灵修分享2021年4⽉23⽇诗篇18篇徐惠婷

诗篇18篇是⼤卫向耶和华献上的⼀⾸感恩诗，背景是耶和华救⼤卫脱离⼀切仇敌和扫罗之⼿之后，⼤卫总结了⾃他被呼召离开⽺群牧养以⾊列⺠后所经历的⼀切⻛⾬、苦难和磨练当中，上帝对他的拯救、保守与赐福。上帝拣选⼤卫代替扫罗，既是因为扫罗被证实不顺服神，不适合作神政王国之君，也是因为上帝早就在永恒⾥拣选了⼤卫，与⼤卫⽴下永恒之约，在⼤卫的后裔中兴起⼀位永远坐在宝座上的完美君王。

⼤卫对神的倚靠和敬畏，⼤卫杀败歌利亚就使得以⾊列⺠脱离仇敌、得到拯救，⼤卫登基作王带给百姓⻓治久安，这些都是神国在地上的彰显，也是未来神国在地上完全彰显的⼀个缩影和预告。⼤卫建⽴的王国对周围的列邦来说，是⼀个伟⼤的⻅证，⻅证创造天地的主所治理的国度，充满公义、公平、仁慈、恩典；⼤卫所带领的以⾊列⺠，不是倚靠⼑剑，也不是倚靠⻢匹，却能击退列强，且使周围国家向他进贡，乃是因为他们专⼼仰赖耶和华。

这⾸诗篇的开场⽩是对神的爱情宣⾔，⼤卫说：耶和华我的⼒量啊，我爱你！这是⾮常动⼈的宣告。神爱他的百姓，爱到⼀个地步，虽然百姓屡次背叛他，转去敬拜偶像，他却仍然等候百姓回转，预备要赦免他们的⼀切罪孽过犯。这样的赦免之爱完美地实现在爱⼦耶稣基督的⼗字架上。神爱⼈，这样⼈将如何的回应神呢？⼤卫说：耶和华我的⼒量啊，我爱你！⼤卫深刻地体会到神对他的爱，因此他⾃然地⽣发对神的爱。

⼤卫⽤了极⻓的篇幅来描绘耶和华如何地爱了他，3-19节描述了上帝如何在他多次⾯临死亡危险之际，⽤⾃然界的⼒量击退了⼤卫的仇敌，29-45节描绘了⼤卫获得神所赐的⼒量，并且因着对神的敬畏与顺服，轻松地完成了对仇敌的攻击，并且成为列国的元⾸，使外邦⼈归降。

⼤卫描述到，耶和华是他的⼒量，是他的岩⽯，是他的⼭寨，是他的磐⽯，是他的盾牌，是拯救他的⻆，是他的⾼台，是他所投靠的。这位神对他来说不是抽象的，⽽是很具体的，不是概念，⽽是实际的位格，是可畏的，是伟⼤的，⼜是可倚靠的，是可亲近的。因此，他对神充满了感恩，他不能禁⽌他的⼝发出赞美，他不单⾃⼰赞美，他还渴望更多的⼈，不只是以⾊列百姓，还包括外邦⼈，都要来赞美耶和华。在这⾸诗篇的结束，⼤卫说：耶和华是活神。愿我的磐⽯被⼈称颂，愿救我的神被⼈尊崇。这不就是主耶稣教导⻔徒的祷告吗？

⼤卫说：耶和华啊，因此我要在外邦中称谢你，歌颂你的名。保罗将这句经⽂应⽤在主耶稣身上（罗15:9），乃是因为⼤卫其实是对基督的预表。耶稣基督来不仅要成为以⾊列的主，也要成为外邦⼈的主，因为不论是以⾊列⺠，还是⾮以⾊列⺠，都是神所造的，都是神所爱的。

我们知道尽管⼤卫已经是合神⼼意的王，并且有敬畏神的美好⻅证，但是他所描绘的正直、公义、清洁、谦卑的形象，却是在主耶稣身上才得到完全的应验。因此，我们当仰望的不是⼤卫，⽽是⼤卫所称之为“主”的那⼀位，他是我们的⼒量，是我们的拯救，是我们的智慧，是我们的公义、圣洁，是我们的盾牌。

如果你体会到上帝的爱哪怕只有⼀点点，都⾜以让你愿意以爱来回应他。盼望我们对上帝的认识是随着年岁、经历⽽⽇渐增⻓的，这样我们对上帝的爱的回应也是⽇⽇加深的。盼望我们也能从⼼底发出⼤卫那样的深情告⽩：耶和华我的⼒量啊，我爱你！主耶稣说：⼈若爱我，就必遵守我的道，我⽗也必爱他，并且我们要到他那⾥去，与他同住。

回应：

1.为着⼀切的不顺服向神悔改，求主赐下忧伤痛悔的⼼，结出悔改的果⼦；

2.求主带领我们每⽇亲近他，沉浸在他的爱⾥，好让我们有⼒量活出新的⽣命；

3.为着周围的⼈的难处祷告，求主使⽤难处叫⼈认识他、倚靠他、经历他。

诗篇二十八篇同样是一篇强调圣殿崇拜的安慰，那是一种经过试验、建构完善的礼拜仪式，使得与神的对话成为一种具有组织的基础和架构。在第2节：我呼求你，向你至圣所举手的时候，求你垂听我恳求的声音。并且在这可安慰的保证中呼吁神的百姓一同来投靠祂。

诗人开始的呼求似乎并未得蒙神的应允，因此诗人强调自己生命的意义和价值，全在于那位与人立约的磐石耶和华神，如果神和人的对话缄默的时候，那么，我们的生命将进入黑暗。但诗人对神要恩待他的美好盼望：向神至圣所举手祷告的时候，这不仅表明热切的愿望，还是一种热切的期望，要从中得到平安的回答。至圣所是安放约柜和施恩座的地方，圣经说神在那里，在二基路伯中间，在那里向祂的百姓说话，神是向祂立约的百姓说话的那位神，神说话意味着我们的意义就在祂的话语之中。诗篇二十八篇就像诗篇第一篇一样，义人要投入到神的旨意中，而恶人呢？那些悖逆的恶人会遭受到神的灭亡。神会给予恶人应得的报应，就是“毁坏他们”、“不建立他们”。

诗人为他祷告蒙应允感谢神：耶和华是应当称颂的（6节）。何等之快乐，圣徒的忧愁变为歌唱，祷告变为赞美。这种从忧愁转喜乐的祷告，不仅是诗人的经验，也同样成为我们每一个神子民的经验：耶和华是我的力量，支持我历经我一切的服侍和受苦，一路扶持我。祂是我的盾牌，保护我脱离敌人反对我的一切恶毒计谋。我已经选择祂作我的盾牌，我已经总是发现祂确实如此，并且我期望祂仍然将会如此。因此，我们要用诗歌颂赞祂。

最后，诗人再一次回到祷告中，是为整个以色列祷告，不是把以色列看作是自己的人，虽然诗人大卫作为一个君王或牧者，可以说，百姓是属于他的。但是，大卫的祷告是“拯救你的百姓，赐福给你的产业”。我是属于你的，求你救我。神的百姓是祂的产业，在祂是亲爱的，是祂眼中看为宝贵。

有人认为诗篇二十九篇可能是大卫在一场风雨交加的风暴发生时写下的。就像第八篇是他在一个月光皎洁的夜晚默想时，第十九篇是在一个阳光灿烂的早晨写下的一样。因感受到自然界国度中神大能的作为，而把荣耀归给祂，这是好的。即使在一场可怕的风暴中，其他人颤抖，大卫却如此平静，如此喜乐，以致他写下这篇诗篇，“地虽改变，我们也不害怕。”他呼吁要将荣耀归给神。 为让他们相信，他们当敬拜的那位神是良善，他指出神在打雷、闪电和雷雨中的大能和威慑（3~9节），祂对世界主权的统治（10节），对祂子民特别的眷顾（11节）。我们在歌唱这篇诗篇时，应当充满对神敬畏尊崇的思想。

信仰敬拜的实质，就是要将耶和华的名所当得的荣耀归给祂。神的名是祂用来让自己为人所知的。马太亨利说：有一荣耀，是祂的名当得的。我们把祂的名当得的一切荣耀归给祂，这是不可能的；当我们为神的名的荣耀，说了最好的话，行了最好的事，我们仍无限达不到这个题目配得的要求；但是当我们用合宜的情感和敬拜，回应祂的自我启示时，这样我们就是把祂名当得那荣耀中的一些归给祂。如果我们要在听道和祷告，以及其它敬拜作为中从神领受恩典，就必须以把荣耀归给神作为我们当做的事。

诗篇三十篇是因神为大卫所作极大拯救而感恩的诗篇。这是一篇大卫在献殿的时候所作的诗歌。从整篇诗篇的结构让我们看到诗人以表达对耶和华的信靠为中心。整篇诗篇以对称结构所提到的祷告，强调即将临到诗人的死亡，诗人重复提到“坑”，以及他向耶和华求助。结构如下：

A 赞美的承诺：因为“你……不叫仇敌向我夸耀”（1节）

B 述说曾向神求救，而祂从坑中拯救（2~3节）

C 述说耶和华的恩惠（4~5节）

D 中心点：表示信靠（6节）

C’ 述说耶和华的恩惠（7节）

B’ 曾向神求救，求祂从坑中拯救（8~10节）

A’ 赞美的承诺：因为耶和华“给我披上喜乐”（11~12）

在这篇诗篇中，诗人高举神的荣耀，是因为神救了他的生命，就是从那极深的死亡之处（坑、阴间）将他提上来，不至被敌人幸灾乐祸。并且诗人选召所有信靠神的人来与他一同以赞美、敬颂来记念神。神会因人犯罪而惩罚人，然而当人悔改时，他就愿意再给予恩典，使悔改者欢呼。我们值得感谢的痛苦只是暂时的，然而所领受的恩典和喜乐却是一生的。而这个对比在新约中更是被强化，我们今天所遇到的苦楚都不过是至暂之轻的，要为我们成就极重无比、永远的荣耀（林后四17）。

在这篇诗的下半部分，诗人再次提起自己遭难时的祷告和抱怨，他以此激发自己，为着目前得安慰的改变向神大大感恩。在歌唱这篇诗篇的时候，我们应当感恩记起任何类似对我们的解救，为着这些解救，我们必须激发自己来称颂祂，藉此我们必须让自己来信靠祂。

灵修分享

许秋诚 2021年4月29日 经文：诗篇31～32章 仰赖耶和华的救恩

经文的结构：

一、耶和华搭救仰望祂的人（31:1～8）

二、在苦难中仰望神的救恩（31:9～24）

三、得赦免其罪是何等有福（32章）

“患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻”。（罗5:3～5节）这段经文正是大卫生命真实的写照。大卫一生之中经历了无数的患难，但这一切的患难在神的手中却成了大卫生命中的祝福。大卫的生命也是在一次次的患难之中更加亲近、仰望、依靠神的救恩，以至于他的生命带出极大的盼望和喜乐。诗篇31和32篇也正是大卫在经历患难中，不断的仰望依靠神的过程。让我们去思想在逆境之中谁是我们的帮助和盼望？我们需要在哪里去寻求安慰和依靠？

在诗篇31篇中，诗人呼求耶和华的目的就是要投靠耶和华。因为他深深的知道唯有神不会使他羞愧，神必按着公义来搭救他。接下来大卫向神发出祈求，他急切的呼求神来拯救他，唯有神是他的岩石、山寨和保障。大卫知道他在面对敌人所暗设的网罗面前，唯有神能够拯救他，因此他已将灵魂交付在神的手中，他深信神的主权，他知道人生命的气息都在乎神。当他向神存着如此的信心和盼望时，他经历了神的救恩。

当我们反思自己的生命时，我们会发现在患难面前，我们常常会存着不信的恶心。我们会活在自我救赎之中，我们忘记了神，我们不相信神会保守和引导我们，甚至我们忘记向神来祈求。直到我们用尽了人的努力和办法，我们才想着应该向神来祷告。人的内心是背离福音的真理，人的本性就是以神为敌的，求神使我们明白祂的救恩，知道唯有神才是我们生命中的救赎。使我们活在不断仰望神的生命中。

在接下来的经文9～24节中，大卫呼求神的怜悯，他向神倾诉他所面对和经历的苦难，向神真实的表达了自己经历苦难的情感。他愿意将一切的重担都交付于神，他深信唯有神能够给他带来安慰和帮助，唯有神体恤他生命中的软弱和艰难。当大卫在经历这一切的苦难时，他并没有埋厌神。也没有抱怨神为什么让他经历这一切的痛苦，他反而在这一切的苦难面前不断的仰望依靠神。

他仍然向神发出呼吁：“耶和华啊，我仍旧倚靠你；我说：“你是我的 神。”我终身的事在你手中；求你救我脱离仇敌的手和那些逼迫我的人。求你使你的脸光照仆人，凭你的慈爱拯救我。耶和华啊，求你叫我不至羞愧，因为我曾呼吁你”。大卫神深信上帝会按照祂的公义和大能来施行公义的审判，作恶的在神面前必站立不住。大卫知道自己所经历的一切困难不过是暂时的，当他敬畏神、投靠神时，上帝必要施恩怜悯他，要将他从死亡的当中救拔出来。

这是大卫生命中的盼望，以至于他开始向神献上敬拜和赞美。“耶和华是应当称颂的，因为他在坚固城里向我施展奇妙的慈爱。至于我，我曾急促地说：“我从你眼前被隔绝。”然而，我呼求你的时候，你仍听我恳求的声音。耶和华的圣民哪，你们都要爱他！耶和华保护诚实人，足足报应行事骄傲的人。凡仰望耶和华的人，你们都要壮胆，坚固你们的心”！

求神帮助我们，让我们在苦难中学会来仰望依靠祂，学会来敬拜和赞美祂。而不是活在不信和悖逆之中。在苦难中的赞美敬拜，更能够表明我们生命中真实的信仰。一个真实信靠神的子民，也一定是一个能够在苦难中有盼望，并能不断敬拜神的人。

诗篇32篇论到什么样的人，是一个蒙福之人呢？诗人开篇就给出了答案：“得赦免其过、遮盖其罪的，这人是有福的！凡心里没有诡诈，耶和华不算为有罪的，这人是有福的”！因此大卫宣告，他自己愿意成为如此蒙福之人。他在神的面前向神来认罪悔改。他知道，唯有罪人能够在神的面前来认罪悔改时，他们的罪才能够得着神的赦免。当大卫在神的面前向神陈明自己的罪恶，向神认罪悔改后，他经历了神的赦罪之恩。以至于他在神的面前欢喜快乐，他经历了内心的平安。

最后大卫在喜乐中敬拜侍奉神：“你们义人应当靠耶和华欢喜快乐；你们心里正直的人都当欢呼”。俗话说：“无债一身轻”。而一个被神称义的属神儿女，更是可以享受真正的安息！这是我们生命中所盼望的吗？

灵修分享04月30日 诗篇33-34篇 徐惠婷

诗篇33 篇是一首颂赞诗，开头与诗篇32篇的末尾相呼应，所用的词汇和句式几乎是一样的（义人哪，你们应当靠耶和华欢乐，正直人的赞美是合宜的）。诗篇32篇的主题是为着罪得到赦免以及倚靠耶和华就得拯救而感谢神，诗篇33篇则是为着神的言语正直、行为诚实、仁义公平、慈爱伟大、掌管万国、拣选选民而赞美神。全诗只有一处祈求，就是最后一节，“耶和华啊，求你照着我们所仰望你的，向我们施行慈爱”。

1-3节是宣召，诗人呼吁所有的义人和正直人一起来用音乐赞美神。正如保罗劝勉信徒要用诗章、颂言王已口、灵歌，彼此教导，互相劝戒，心被恩感，歌颂神（西3:16）。当我们看到一个可爱的孩子时，就禁不住发出赞美，而且是越看越喜欢，我们不会嫌自己罗嗦，因为我们对这个孩子的喜爱是发自内心的。倘若我们像诗人一样，对神的作为、性情、以及他与选民的关系有这么丰富的认识，我们也会像诗人一样，情不自禁地要颂赞他！同样地，当我们的灵性处于低谷，或者是我们被处境压迫得看不见亮光时，我们也需要来赞美我们的神。赞美神，会使我们的眼睛从难处转移到神的身上，当我们注目于神，我们会看见他的伟大、他的信实、他的慈爱、他的美善。因此，我们就获得力量去面对当下的处境，晓得我们不是倚靠自己，也不是倚靠别人，乃是倚靠这位爱我们的主！并且我们获得上帝的眼光去看待眼前的处境，晓得他叫万事互相效力，要叫爱神的人得着益处，不是属世的益处，而是存到永远的属灵的益处。

你可以从这首诗篇中学到如何赞美神，你可能也会很喜欢其中的经文，这些经文也经常在公众的崇拜中被引用。倘若我们仔细去思想每一节的经文，就会发现，我们很难用我们的言语来描述这些词汇的丰富含义。你可以花些时间去默想，并且问自己：这节经文描述到耶和华神的什么性情？认识到神是这样的一位神，对于我（以及我身边的人）有什么意义？

5节 他喜爱仁义公平，遍地满了耶和华的慈爱。

这节提到，这位神不是只有公平仁义，而且有慈爱。

应用：

学习去体会神在遍地的慈爱。诗人写到“诸天借耶和华的命而造，万象藉他口中的气而成。他聚集海水如垒，收藏深洋在库房。”（6,7节）我们需要从神造的大自然中观察体会上帝对万物，对人类的慈爱。这是无神论的科学研究所没有的角度，这也是基督徒的科学工作者去探索神所造宇宙时所研究到的角度。

反观我们自己：常常只有公平（并且是自以为的公平），没有慈爱。我们常意识到自己被别人亏负之处，并且不愿意饶恕。我们也常常抓住别人的错处过失不放，而没有恩慈去包容。

18节 耶和华的眼目看顾敬畏他的人和仰望他慈爱的人。

从13节开始，诗人描述到耶和华从天上观看世人，并且是察看他们，留意他们所作的。神在寻找那些向他心存诚实的人，并且等待机会要施恩给他们。人崇尚的是自己的实力，包括智力、财力、权力，人仰赖的是拥有最高实力的人，就是君王和一切在位的。但是，因为有耶和华，因为有这位全能、且喜爱仁义公平的主，这个世界仍然有希望，而不是只有争竞和弱肉强食。

应用：

你若是被世俗的价值观定义为一个失败的人，那么请不要自卑，因为神拣选的正是“世上愚拙的、软弱的、卑贱的、被人厌恶的、以及那无有的”，并且神要看顾你、以慈爱待你。保罗说，我什么时候软弱，什么时候就刚强了。因为当我们意识到自己的软弱，才会真诚地倚靠神，才会经历到神使我们变为刚强。在以色列的历史上，他们多次经历到，当他们敬畏神、投靠神，他们就能够在与外邦人的争战中以少胜多。教会是由一群在世人看来很软弱的人组成的，我们也确实没有什么可夸的；倘若我们夸自己多有信心，多敬虔，我们就窃取了神的荣耀。什么是作见证？不是向人叙述我的故事，而是要透过我的故事，让人看出我所倚靠的神是怎样的一位神。

诗篇34篇是对第33篇的呼应，诗人说，我要时时称颂耶和华，赞美他的话必常在我口中。我的心必因耶和华夸耀，谦卑人听见，就要喜乐。这是一首颂赞诗加训诲诗，11-14节有如箴言一般，是诗人在教导年幼的孩子们当如何敬畏神。诗人以他自己的亲身经历见证了神如何在各样的患难之中拯救了他，并且使他一无所缺。诗人呼吁圣民要来敬畏神，要来倚靠神，要来尝尝主恩的滋味。我们从诗篇除了学到如何祷告，也学到如何传福音。诗人对神的敬拜和倚靠，使他经历到神，他再把他的经历与人分享，邀请人一起来经历这位神，这就是传福音，这就是使人因你得福。

诗人也回答了义人受苦的问题。诗人观察到（并且自己也切身体会到），义人多有苦难，但是神在义人的苦难中并不缺席。诗人描述到，耶和华的眼目看顾义人，他的耳朵听他们的呼求，神会审判行恶的人，拯救义人脱离这一切苦难，又保全他一身的骨头，“连一根也不折断”。因为神是公义的，他必定恶人的罪，而对投靠他的义人，却必不至定罪，因为耶和华救赎他仆人的灵魂。这最后几节埋下了救恩的伏笔。耶和华如何救赎他仆人的灵魂呢？义人也有犯罪之时，他如何不被定罪呢？18节“耶和华靠近伤心的人，拯救灵性痛悔的人”。还记得主耶稣说过的八福吗？其中有一福是“哀恸的人有福了，因为他们必得安慰”。为自己的罪忧伤痛悔的人，竟然能被神重新接纳，这是多么令人震撼的恩典！

然而仅仅是我们有悔改的心，就能够配得赦免吗？不是的，不是人的悔改配得赦免，而是上帝接受了一个赎价（当然这个赎价要应用在人身上，人需要悔改来回应）。这个赎价是那位真正的义人付上的。这位义人是所有在世上愿意敬畏神的人所仰望的，所预表的。义人必多受苦难，这位完美的义人常经忧患，被朋友出卖、背叛，被世人讥笑、辱骂甚至谋杀在十字架上，他说他所流的血是为多人流出来的，为要使罪得赦。他所献上的赎罪祭是完全的，而父神也悦纳了他所献上的，并且兑现了他的应许，保全他的骨头（“一根也不折断”），并且用大能使他从死里复活（成为我们的救赎），使万膝向他跪拜，万口向他承认。

祷告：

感谢神在你一生中的保守、拯救； 感谢神成就了救恩，并且拣选你成为他

的孩子；

祈求神使用你像诗人一样，传福音给身边的人，也特别要传给下一代。

35篇

主啊，你看着不理要到几时呢？

求你救我的灵魂脱离他们的残害！

救我的生命脱离少壮狮子！

(诗篇 35:17 和合本)

很多时候，我们会以为上帝好像没有听我们的祷告，或者我们的祷告似乎并非“有求必应”，我们仍在艰难困苦的环境当中。然而大卫从没有给我们那种“敬虔主义”的榜样，就是我们在患难当中仍应表现出“喜乐”的外表，大卫不是这样，他“悲哀”（14节）、“穿麻衣”、“禁食”（13）

基督徒的信心并非是要求我们在患难当中依然要强颜欢笑，让自己看起来好像还很好，圣经的话语也提醒我们，真正的患难临到的时候，我们其实都会有不同程度的困苦愁烦，我们祷告，上帝不一定立刻回应或是按着我们所求的实现与带领，但关键是，大卫仍在祷告，大卫因患难而悲伤，大卫在祷告，大卫没有因为祷告暂时不蒙应允而停止祷告，大卫持续不断的祷告！

我的心必靠耶和华快乐，

靠他的救恩高兴。

我的骨头都要说：

耶和华啊，谁能像你

救护困苦人脱离那比他强壮的，

救护困苦穷乏人脱离那抢夺他的？

(诗篇 35:9-10 和合本)

在患难当中，我们应当思想主耶稣的救恩，因为那是无论任何境况之下，都确定无疑的事情，这一救恩要来帮助我们思想上帝对我们的怜悯和慈爱，因此，你的内心要知道，你的祷告终究不会不蒙垂听，而上帝正在用超越你智慧所能够想象的方式，垂听你的内心，所以在悲伤之中，不可止息我们的恶祷告，！

36篇

不敬畏神的人，他们会陷入到一种巨大的盲目当中，使他们不认识上帝，他们所谓的不害怕，是因为他们对神的认识被罪所限制，并且他们也不愿意破除那些显而易见的谎言。中国有一个成语说：作茧自缚，其实就是罪人在日常当中经常做的事情。

罪是一种对上帝的“不屑一顾”，他们不是不能够相信上帝的存在，而是不相信上帝的重要性，这是很致命的常常也在我们面对某一些领域的事情当中会存在，当我们不把生命当中的哪一个领域归给神，让祂来掌权，我们就在这一个领域当中被罪所缠绕，或是被罪胁迫无法自由，这种心态是致命的。

敬畏上帝和了解自我是呈正比的，它们会一起成长或一起减少，对上帝冷漠实际上就是一种自打自欺，所以越远离上帝的人，他越是觉得自己各个方面似乎都还不错，没有上帝在他生命当中的人，他即使懂得反省，他一定还是会过高的评价自己，就如同经文当中所说的“自夸自媚”，这样的人，圣经说“已经不再拥有智慧”（3b）。

一开始的时候可能就只是过度自信，越到后面就越显出那种不诚实以及残酷（4节，在床上图谋罪孽），罪是一种属灵的癌症，会扩散，会蔓延。

因为，在你那里有生命的源头；

在你的光中，我们必得见光。

愿你常施慈爱给认识你的人，

常以公义待心里正直的人。

(诗篇 36:9-10 和合本)

求主来帮助我们，因为唯有在祂里面有生命的源头，在祂里面有那个真光，上帝的慈爱施给“认识上帝”的人，这意味着，若你不认识祂，若你不按着祂所启示的来认识祂，那么很有可能你无法真正经历祂所赐下的慈爱怜悯！

我们一起祷告：

主，谢谢祢藉着今天的经文提醒我们，在患难中，我们仍然应该向祢祷告，因为祢以救恩拯救我们，以此显明祢真是爱我们。求主让我们这颗容易怀疑，喜欢看环境以至于陷入苦毒的内心因祢的信实得安慰，求主让我们无论在何种环境当中都深信祢并愿意藉着祷告来亲近祢，求主帮助我们，在祢的话语当中对付我们内心的罪，就是那种盲目、不认识你、不将你视为重要的罪，求主医治祂，在你的真光当中，愿我们内心一切的幽暗都无法掌权，这样祷告，奉我主耶稣基督圣名祈求，阿门！

灵修分享2021年05⽉02⽇诗37聂彤《诗篇》37篇，后世⼈给它⼀个⼩标题：义⼈和恶⼈的结局。开篇之⾔就很“醒世名⾔”：“不要为作恶的⼼怀不平，也不要向那⾏不义的⽣出嫉妒”。三千年前的古以⾊列王⼤卫说这话，竟可以使三千年后的某⼈被提醒，真的很神奇。“⼦⽈”⽐之还要晚500多年呢！事实上这也正说明，真理不会因时间的推移⽽改变。“真理”与“道理”的区别就在于此，“道理”，很多时候会适⽤⼀个时期，⼀个时代，却⽆法成为终极正确之存在。⼏⼗年前，枭雄MAO说的每⼀句话都被当成“真理”，说不是“真理”的，都被打倒且被踏上了“亿万只脚”。今天还说那些是“真理”的，怕是⼤多数都是“反语”了。某觉得有⼀句最好玩：“实践是检验真理的唯⼀标准”，果然应验在他⾃⼰身上；⽽圣经阐述的观点，应该是“时间是检验真理的唯⼀标准”。因为⼈在“时间”内，⼀代⼈⽆法验证“真假”，那么，就⼏代⼈来验证；甚⾄不是“⼈”去“验证”，因为有限，所以资格不够。但⼈之所以为“⼈”，圣经的观点是：⼈是“按着神的形象和样式造的”，尽管堕落后的⼈类“终⽇所思尽都是恶”，却也说明⼈与其它被造物之间的区别：只有⼈会“思念恶事”！所有其它动物的⾏为，都是⼈来解释，物种间的鸿沟岂是容易跨越的！所以“⼈性之恶”与“动物本能”根本没有可⽐性。因此，真理也还是⼈可以“验证”的。

真理的另⼀个特点是“完备”。如果单说“不要因那道路通达的和那恶谋成就的⼼怀不平”，是不会真正有说服⼒的。在同⼀纬度⾥这绝对是不公平的。⼈的难处就在于此：因为罪⽽远离神，⽽没有神⼈⼈都是“道理”，然此⼈之道，却⾮彼⼈之理，只是，⼈⼈都不是“真理”，如此往复，便⽆⼈愿意“⾏善”，久⽽久之便⽆⼈知“真善”。真理的完备在于：给⼈标准，也给⼈“出路”！有了出路，就有了“实践”真理的途径和可能性，这个出路就是神：“当将你的事交托耶和华，并依靠祂，祂就必成全……你当默然依靠耶和华，耐性等候祂……你当依靠耶和华⽽⾏善，住在地上，以祂的信实为粮；⼜要以耶和华为乐，祂就将你⼼⾥所求的赐给你”。这“出路”多明显，多实际。然对于不认识，或者愿意认识神的⼈来说，很缥缈，很⽛疼，很⽆趣！

37篇让不同的⼈读，都会对“恶⼈”的结局感觉“倍⼉爽”：“他们如草快被割下，⼜如⻘菜快要枯⼲……作恶的必被剪除……还有⽚时，恶⼈要归于⽆有……他受罚的⽇⼦将要来到……他们的⼑必刺⼊⾃⼰的⼼，他们的⼸必被折断……恶⼈的膀臂必被折断……他们要被消灭，要如烟消灭”；信神的⼈知道，所谓“恶⼈”是违背神律法的，不论是“特殊启示下的律法”，还是“普遍恩典中的法则”，违反了，就是“恶⼈”，神就必审判且刑罚之。不信的⼈却是将⾃⼰代⼊到“审判官”的位置，所以，TA们在读是的时候，⼀定会跳过那些让⼈“依靠、忍耐”，从⽽可以得神最终赏赐的字句，因为在TA们的“认知”中：现世的，及时得到的才是真实可靠，才是最好的；⽽那些“依靠神”呀，“仰望主”啊，简直“软弱⽆能”。宗教确实使⼈软弱，因为“世⼈皆醉我独醒”怎能让⼈不惧怕、不软弱、不⽆奈，所以只好“⾃我救赎”吧，不然呢？谁让只有“我”独醒呢！某常说：宗教和信仰是不同的。宗教让⼈死，信仰使⼈活；宗教⾃救赎，信仰救赎⼈；宗教⽴教主，信仰有救主；宗教使⼈迷信，信仰让⼈清明；宗教教⼈轻狂，信仰引⼈谦卑；宗教是“恶⼈”的源⽣地，信仰是“义⼈”的真故乡。某真觉得，37篇，不单是“义⼈与恶⼈的结局”，也是“宗教与信仰的真伪辨”。我们是信了宗教？还是真有了信仰！

许多圣经学者都认为，诗篇四⼗⼆篇和四⼗三篇原来彼此相通的⼀⾸诗。其依据是，第四⼗三篇没有标题。还有就是四⼗⼆篇的第9节和四⼗三篇的第2节⼏乎⼀样，还有四⼗⼆篇的第11节和四⼗三篇的第5节完全的相同。这两篇诗篇提出了⼀个共同的问题，那就是“我⼏时得朝⻅神呢”（四⼗⼆2），“好引导我，带我到你的圣⼭，到你的居所”（四⼗三3）。这两节的经⽂都是在讲述求来到神⾯前的问题。⽽四⼗三篇的第3节似乎对四⼗⼆章的问题有了⼀个根本的答案。那就是四⼗三3节所说的：“求你发出你的亮光和真实”。那什么是神的亮光和真实呢？那我们先来了解这两⾸诗的背景处境。

从四⼗⼆篇第1节可以看出，诗⼈似乎是驱逐到⼀个远离神的地⽅，在那⾥，他经历到那种上帝在我们⽣命中缺席的痛苦，犹如⼀个⼈迷失于旷野的⼲渴中，只有⽆尽的炎热、沙漠、痛苦的挣扎，以⾄于诗⼈呼喊：“神啊，我的⼼切慕你，如⿅切慕溪⽔。”

这最容易令⼈联想到的是⼤卫在逃避扫罗的时候，他在旷野，在沙漠，在⼭洞的时候，他所作的诗篇五⼗七篇。第3节说：“那要吞我的⼈辱骂我的时候，神从天上必施恩救我，也必向我发出慈爱和诚实”。神的慈爱和诚实常常会被⽤在神与⼈所⽴的约中，神是以祂的慈爱和诚实来坚定祂的圣约。当我们因着悖逆⽽转离神的⾯，我们就破坏了与神的关系，我们就落⼊到那种⼲旱疲乏⽆⽔之地的旷野荒漠之中，受尽痛苦。⽽惟有使我们得安慰的是神的引导，使我们能够回到神的殿中，回到神的⾯前，这是基于神的慈爱。

所以，类似的，诗篇四⼗三篇3节所说：“求你发出你的亮光和真实，好引导我，带我到你的圣⼭，到你的居所。”第4节说：“我就⾛到神的祭坛”。第四⼗⼆篇中，诗⼈怀念在神的殿⾥，⼤家守节的喜悦（四⼗⼆4），现在，他求神引导到神的圣⼭。但是，在这之前，诗⼈明⽩要来到神的圣⼭，必须要⾯对的是⾃⼰的悖逆，如何在神的圣⼭得以⻅神的⾯，有⼀个前提就是你的罪必须被洁净，得赦免。所以诗⼈说：我就⾛到神的祭坛。因为在祭坛那⾥有赎罪的祭牲，惟有罪得洁净、赦免，我们才能够真正拥有喜乐和满⾜。我们才能够以喜乐和感恩来到神⾯前。我们⽣命的喜乐和满⾜是惟有来⾃于这位赐⽣命与恩典的神：祂是我脸上的帮助，是我的神。这是我们再强调也不过分的真理。

诗篇四⼗四篇是⼀篇关于怀古问今的诗篇。诗⼈提到他们的历史，提到神在他们的历史中曾经所施的恩典与作为。古时，神将列祖带进迦南地，赶出外邦，得地为业，全靠神功，⽽今为何离弃他们，使他们受敌欺压，满了羞辱。这是⼀篇发问求救的诗篇。通过恳求，指出⾃⼰⾯前的苦况，求神在祂⾃⼰看为合适的时候，为他们作成拯救。这恳求⾮常的感⼈：“主啊，求你睡醒，为何尽睡呢？”保护以⾊列的既不打盹也不睡觉；但是当祂不⽴刻显现拯救祂的百姓，他们就受到试探，意味祂在睡觉。亨利⻢太说，这形象的说法可以按字⾯应⽤在基督身上；祂的⻔徒身处⻛暴之中时祂睡着了，他们把祂叫醒，说道，“主啊，救我们，我们丧命啦！你为何掩⾯，让我们看不到你和你的脸上的光？”或者，“你是看不到我们和我们的苦情吗？你忘记了我们所受的苦，我们受的压迫，因为这仍继续，我们看不到有拯救的出路。”

那我们也必须注意，这⾥的恳求不是靠他们⾃⼰的功德和义，虽然他们有良⼼⻅证他们的正直，但他们发出的是可怜⼈的呼求。他们以⾃⼰的悲惨呼求，这让他们成为神怜悯的正确对象：“我们的性命伏在尘⼟，我们的肚腹紧贴地⾯”（25节）。诗⼈在这⾥的形容是：我们变得像爬⾏的动物，最受⼈藐视的动物。我们的肚腹紧贴地⾯；我们不能让⾃⼰起来，也不能复兴我们⾃⼰颓废的灵，让⾃⼰摆脱低微可悲的光景，我们伏倒，被每⼀位羞辱我们的仇敌践踏。他们以神的慈爱呼求：“求你起来帮助我们，凭你的慈爱救赎我们。”（26节）依靠那应许⼤卫的可靠恩典（赛五⼗五3），这恩典是通过约传递给他⼀切灵⾥后裔的。

灵修分享

许秋诚 2021年5月6日 经文：诗篇45～47章 我们的帮助从何而来

经文的结构：

一、颂赞王室的荣耀（45章）

二、颂赞神是全能者（46章）

三、神是全地的君王（47章）

诗篇45篇是一首关于王室的颂赞诗，即是一首训诲诗，也是首爱歌。从经文的结构上可以清晰的划分为四个部分：首先经文的第一节，是以赞美为开始的序歌；其次经文2～8节，是赞扬皇室中的新郎；接着经文9～15节，是赞美皇室中的新娘；最后经文16～17节，是对皇室的祝福。

首先作者在序歌中道出了自己的心声。他愿意用美辞来赞美王，这也是诗人的工作和成果。诗人对皇室的婚礼有莫名的感动，他要将心里的祝福呈现为一首绚丽的赞美诗。 因此在接下来的经文中，诗人首先颂赞王的英俊：“你比世人更美”。并且王的言语带着恩惠，能够用智慧来治理他的国度，因此这也是神赐福的原因所在。接着是赞美王的威严和大能。王不单是一位治理者，也是一位勇士，能文善武，乃是文武双全者。他带兵出征无不得胜，他凯旋归来受民敬仰。 接下来诗人将颂赞的焦点转向神：“神啊！你的宝座是永永远远的，你的国权是正直的。”这也正是王得胜的根本。因为王依靠这位荣耀的全能者，“神就是王的神”。王与所敬拜侍奉的神，有着亲密的关系，王正是神的受膏者。我们的帮助从何而来？谁能够成为我们生命中的依靠？求神引导我们，让我们定睛在祂的身上。

紧接着经文9～15节是对王后的赞美。诗人除了赞颂王后的美貌和服饰的华丽，更是劝诫王后当顺服王，成为王的帮助者。“因为王是你的主，你当敬拜他”。这首王室的赞美诗也将圣经中对夫妻关系的原则阐明出来。王作为一个国家的头，更是需要将这样的原则展现出来。也成为我们今天夫妻关系中美好的见证，丈夫是家里的头，要用智慧和能力来带领家，妻子是家里的身子，需要敬重和顺服自己的丈夫，成为荣耀的帮助者。

经文最后一段16～17节是对王家里的祝福。这里的祝福直接指向了王的后裔，王的后裔将接续他执掌王权，他的名被万代记念，被万民永永远远称颂。而真正王的后裔，正是神的儿子耶稣基督。祂的国度将存到永恒，祂才是真正的君王，也将我们带入永远的国度之中。

经文46章仍然是可拉后裔的诗歌，经文围绕神大能而展开。经文第一节用了三并列的短语来指出神是什么。“神是我们的避难所、是我们的力量、是我们在患难中的帮助者”。这也是诗人生命中的信仰告白，也是他生命中真实的经历，因此他如此的确信。诗人向我们表明，当我们如此确信时，哪怕是地在改变，山在摇动，这个世界发生大的改变，你都不会害怕。因为你所仰望依靠的是不改变的，这正是我们信仰的根据。

接下来诗人用例证来显明，神在过往的数月中是如何帮助和引导依靠祂的百姓。诗人见证了一座信靠祂的城，在经历了各样的“震动”中，仍然坚立与磐石上，因为神在其中，雅各的神是我们的避难所。属神的子民可以在兵荒马乱之中仍然能够享受神所赐下的安息！求神使我们更加的认识祂，因为唯有祂是我们的避难所，让我们在这个烦扰的世界之中享受并进入祂所赐的安息。

诗篇47篇，指向神是全地的大君王，神执掌王权统管万有。诗人向万民发出呼吁，指出在日光之上有一位至高者，神作王治理万国，神坐在祂的圣宝座上。这是超越我们理性所能及的，因为我们的目光只是日光之下的人生。我们没办法靠自己的努力、意志、情感、理性等等，来揣摩神。而在神普遍的启示之中，却让我们知道有一位创造者的存在，要不然这个物质的世界就不复存在。

然而人心却是抵挡神：“ 因为，他们虽然知道神，却不当作神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。自称为聪明，反成了愚拙，将不能朽坏之神的荣耀变为偶像，仿佛必朽坏的人和飞禽、走兽、昆虫的样式。所以，神任凭他们逞着心里的情欲行污秽的事，以致彼此玷辱自己的身体。他们将神的真实变为虚谎，去敬拜侍奉受造之物，不敬奉那造物的主。”（罗1:21～25节）

因此诗人要将人的目光带到神的面前，去明白和认识神的荣耀。若不是神用祂全能的命令在托住万有，若不是神现今正在护理着这个堕落的世界，若不是神亲自透过祂的儿子来成就救赎之恩。这个世界早已分崩离析，早已被人的罪所摧毁。求神光照我们，让我们向神来欢呼，向祂来敬拜。

灵修分享5月7日 诗篇48-50篇 徐惠婷

诗篇48篇

这首诗篇颂赞神所居住的城—锡安，锡安之所以特别，是因为她是那位创造万有且充满万有者选择在人间居住的所在。据说这首诗是感谢神在约沙法时代，帮助以色列打退摩押、亚扪、以东联军的围攻所写的。在那次困境中，以色列民不费一兵一卒就取得胜利，事实上他们只是一起列队颂赞神，根本没有参战，完全是神自己替他们争战，使三王互相击杀，最后以色列人获得三王留下来的所有财物。本诗的4-8节描述了战争的场景，众王本来气势汹汹、志在必得，但是他们一看到锡安，就惊奇丧胆，急忙逃跑，他们受的疼痛如同产难妇人所经历的，是突然且剧烈的疼痛。神击败他们，又如同使他施的船只在海上航行时突然遇到暴风，船毁人亡。诗的语言总是这么形象、夸张，令人印象深刻，容易记忆。

第八节说，我们在万军之耶和华神的城中所看见的，正如我们所听见的。神必坚立这城，直到永远。

诗人说，我们所看见的，正如我们所听见的，这是指着以色列人所听见的关于神如何与他们的列祖立约，供应、引导、保护、拯救他们的列祖，比如“天上的星海边的沙”的应许、埃及十灾、过红海、过约旦、征伐迦南、十二士师等等。

于是很顺畅地，诗人接着想到了这一切经历中所显明的神的慈爱（“神啊，我们在你的殿中，想念你的慈爱”），以及神的公义审判。正因为此，选民可以欢喜，可以快乐！

12-13节诗人呼召读者要周游锡安，细看她的外郭与宫殿，看看她是何等华美、坚固、完好无损，因为神保护他自己的居所。人看到锡安，就想到上帝的荣耀、同在、大能、慈爱与公义。人看到锡安，就想到上帝永远是我们的神，引导我们一生的道路。

这当然不是指地上的锡安，因为地上的锡安早已不存在，因为以色列民不顺服神导致神离弃他自己的殿。这指的是天上的锡安，如今地上的教会就是天上锡安的代祷，就是神支搭在人间的帐幕。

如今虽然教会在地上被轻视，被看为卑贱，如同无有，并且在强权面前看似软弱可欺，但是属灵的事实是，她乃与天上的神连结，神必坚立她，使她虽经各样摧残，仍屹立不倒。

选民应当欢喜，应当快乐；因为历史的终局已经确定，我们已经得胜，不是靠我们这些软弱的罪人，而是大君王已经完全胜过那黑暗的权势，他是我们唯一的避难所，他是我们的元帅！

灵修分享 2021年05月09日 诗54-56 聂

彤

《诗篇》54-56是大卫在不同时期的祷告。相同点是，这些祷告都是在“性命攸关”的急难中的祷告。54篇在遭出卖的背景下，向神的名呼吁，求祂伸冤，便显得格外有力。背叛大卫的人是机会主义者，没有原则，完全看环境，顺风倒。神却不然，祂已宣告祂的名，而且言出必行：如：23：3，48： 9、10。大卫在此所关切的并不只是安全问题，更是公义与否。这里伸冤是审判用语，不过宣判的方式是拯救的行动，而非口头的判决。当时对大卫的污蔑是：他不过是个叛国贼罢了。他对扫罗所说的话，透露出这话如何刺伤他：“我作了什么呢？我手里有什么恶事，我主竟追赶仆人呢？”（撒上26：18）。普通人落入此般境地并不多见，毕竟权力和责任相辅相成。但每个人都会遇到类似的“不公义”的对待，神就是会为祂的子民伸冤的神，祂不是“护犊子”，乃是施行公义的审判。“甘心祭”的要点，是在祷告求帮助时没有起誓；也就是说，并没有如果神“这样”做，我就献上“那件东西”的问题。感恩与献祭都是自愿自发的（参51：12）；虽然第50与51篇指出，献祭本身并无价值，但若献得正确，便可藉赎罪亲近神，将对祂的爱具体表达出来，并且可带一群人来共享筵席，聆听所发生的事（但12：6、7）。于是大卫在具体而明确地说出感恩的话之前，首先重述了他开始祷告时的焦虑（1～3节），以及后来产生的信心（4、5节）。如此，藉着传与我们的这首诗，让我们在有必要时能经历类似的过程，以致绝处逢生，“为我们的脚把道路修直了”。

第55篇是“遭友出卖”时的祷告。这一类呼求，使得诗篇不仅适合平常人阅读，也适合有极端惨痛经验的人。被逼得快要发狂的人，会在本篇中发现遭受同样痛苦的人；其他人则可从本篇学到如何代祷，使我们能“好像与他们同受捆绑（或别种忧患）”（来13：3），感同身受地祈祷。此外，被出卖的心碎经文（12节以下、20～21节），让我们对基督所受的苦，以及祂的自我节制，并舍命救赎的态度，能有更深刻的体认，因为在这种情况下，大卫觉得自己满有理由求神来的审判。

4～8节这种“逃跑的冲动”是一些属灵伟人也会有的冲动，不免感到安慰（彼得也逃跑过）；有些人曾屈服，如以利亚（王上19：3以下），有些人则抗拒不从，如耶利米（耶9：2，10： 19）。实在话：属灵的事是“又大又难”的事，“顺服的心”不是单靠感性，更要依靠理性对神深刻的认识。所以，16～19节诗人就特别地看见，这位神是“听祷告的神”。仇敌迫使神的仆人去祈祷，就等于不自量力，注定必败无疑。在类似的状况下，我们应当牢记这点。这是全诗的转捩点。

第56篇，是一个更加艰难和窘迫的境地。为逃避扫罗竟来到迦特──歌利亚的家乡，是因绝望而把心一横的举动；由此事可看出大卫如何评估自己在同胞中的地位。然而这一步也失败了，他陷入双重的包围。那时候没有什么人跟着他；撒母耳记上二十二章的四百人还没有招聚起来。本诗是因此危机而写的两篇诗中的头一篇（另一位34篇）。最后则突破忧患情怀，以感恩为结束，而所用的语句成了第三十四篇光明的主题。最是让人可以“挺胸昂头”的是11节：“我依靠神，必不惧怕，人能把我怎么样呢？” 惟愿这句成为我们今日的帮助和宣告！

诗篇57-59

⼀、第五⼗七篇在祂翅膀的荫下

⼤卫写本诗篇的时候，正为躲避扫罗⽽藏在洞⽳⾥——亚杜兰洞或隐基底的⼀个洞⽳。有两样实际存在者常在他的⾯前——仁慈的神和可怕的敌⼈。本诗篇辗转在这两者中间，但诗⼈对神的信⼼，⽐对敌⼈的惧怕要⼤，因⽽摇摆的⽅向总倾向于神。

1）神是避难所（五⼗七1-3）

诗⼈并没有要求得拯救，好像以为他有权这样做⼀样。他求神因怜悯⽽拯救他，因祂的慈爱⽽给予他这份不配得的祝福。他忘记⾃⼰正处于潮湿⿊暗的环境，看⾃⼰在神翅膀的荫下，象⼩鸡依偎在⺟鸡的翅膀⾥⼀样。他要留在那⾥，直到⽣命⾥的⻛暴都过去。在这蒙受特别恩典、与神⼗分亲近的地⽅，他求告⾄⾼的神，因他深信没有任何⼈、任何事，能阻碍祂成就祂在⼦⺠⽣命⾥的旨意。当答案从天上⽽来的时候，信靠神的⼼就得到拯救，那些蔑视神的⼈却蒙受羞辱。那将会是⼀个令⼈难忘的实证，叫⼈看⻅神的爱和可靠。

2）群敌（五⼗七4～6）

那些敌⼈是可怕的——象残忍暴躁的狮⼦，它要把⼈撕裂和吞灭；这些世⼈的⽛⻮是枪、箭，他们的⾆头像快⼑。然⽽，⼤卫在这样危险的环境下躺卧睡觉——⼀次极不寻常的信⼼壮举。

在这⾥，⼤卫渴望看⻅神的荣耀显于仇敌的粉碎，和他得以伸冤雪耻。没有东⻄⾜以彰显祂的荣耀，祂的荣耀是崇⾼过于诸天，⼜⾼过全地的。始终存在的敌⼈（五七6）。

3）赞美的凯歌（五⼗七7～10）

⼤卫感受到上帝⼀直与他同在，始终存在的神使得⼤卫的⼼坚定，决意要向耶和华唱诗。他苏醒⾃⼰的灵，拂去琴瑟的灰尘。他定意要早起，唱诗赞美神。他要在万⺠中称谢主，在列邦中唱诗歌颂神，因为神的慈爱像诸天⼀样⽆边⽆际，祂的诚实也象穹苍⼀样⽆穷⽆限。

——⼤卫在患难中的颂赞表明他的⼼早已超越了患难，看⻅了上帝的荣耀。苦难没有过去，但是⼼灵已经被提升到天上，与众圣徒⼀同颂赞。新约中保罗的经历也是如此，在监狱中，在最后的阶段，甚⾄许多⼈都离开了他，他依然靠着主站⽴，并因着主的同在笑看⼀切的难处。（提後4:17-18惟有主站在我旁边，加给我⼒量，使福⾳被我尽都传明，叫外邦⼈都听⻅；我也从狮⼦⼝⾥被救出来。主必救我脱离诸般的凶恶，也必救我进他的天国。愿荣耀归给他，直到永永远远。阿们。）苦难中的信⼼就是看⻅主在我旁，加我⼒量！

⼆、第五⼗⼋篇专横者遭审判

诗篇⼗分关注公义，它不容许我们对⾼阶层犯罪丑闻司空⻅惯。⼤卫反对专制暴君的呐喊，与亚萨在⼋⼗⼆篇向诸神的抗议相互呼应。以赛亚书⼆⼗四21将这两个范畴并列，⼆者皆将受审判：“到那⽇耶和华在⾼处必惩罚⾼处的众军，在地上必惩罚地上的列王。”

本诗各节形式均不相同，分别为向暴君发⾔（1、2节），形容他们（3～5节），以祷告抵挡他们（6～9节），最后则因他们的灭亡⽽欢喜（10、11节）。

1）挑战（五⼗⼋1、2）

本诗篇开始的时候，诗⼈对不公正的法官或统治者作出有⼒的抗议。地上有势⼒的统治者必须作出反应。他们在各样决定上是否公平呢？他们对普罗⼤众有否施⾏公义呢？答案明显是“不”。在他们⼼中，他们图谋各样邪恶的事。他们的⼿也就⾏出⼼⾥计划的强暴。地上充满扭曲的公义。

2）控词（五⼗⼋3～5）

题从不诚实的法官扩阔⾄他们统治下的恶⼈。他们的邪恶不是后来形成的；他们的邪恶可追溯⾄他们的出⽣。他们的不法和叛逆是与⽣俱来的；从他们懂得说话的时候开始，他们就说谎了。他们说中伤⼈的恶⾔，像蛇的毒⽓⼀样致命。他们的⽿朵不听神的声⾳，像塞⽿的聋虺不听⾏法术者的声⾳；尽管他⽤极灵的咒语，也是不听。

3）咒诅（五⼗⼋6～9）

⼤卫从⼤⾃然举例来描述他们的邪恶，这时他从⾃然科学⾥找出合适的例⼦来⽐喻审判。让这些凶猛狮⼦的⽛被敲掉，让它们可怕的⼤⽛被拔出。愿它们消灭，像众⽔迅速在地上消失，或急流神秘地流进地底不⻅了。

跟着诗⼈⼜⽤蜗⽜和⿐涕⾍来⽐喻。正如蜗⽜在烂泥路上“消化过去”，愿这些罪犯也从⼈们常到之地消失。另⼀个咒诅是，但愿这些作恶的⼈早⼀点死去，像未⻅天⽇的胎⼀样。最后诗⼈求神使他们突然被除去，像⽤荆棘烧⽕，还没有把锅烧热，就被⼀阵旋⻛刮去了⼀样。

4）公义伸张（五⼗⼋10、11）

它明确地是说神的⼦⺠在恶⼈受罚的时候满⼼欢喜，他们要在恶⼈的⾎中洗脚。这句话在我们基督徒⽿中，听来好像过于恨和缺乏爱。但是它让我们看⻅公义必然最后实现，虽然我们在这恩典时代不会因审判⽽喜乐，但当主借报仇来维护祂神性的荣耀时，信徒就会能看⻅公义的伸张。

58：1世⼈哪，你们默然不语，真合公义么？施⾏审判，岂按正直么？

——默然不语，实则为邪恶的帮凶。在今天的时代，明哲保身，厚⿊学盛⾏。⼈以玩弄权术为王道，公平正义被践踏，法院成了最⿊暗之处。这是上帝最不喜悦之事，神吩咐属他的⼈要伸张正义，箴31:8你当为哑巴（或译：不能⾃辩的）开⼝，为⼀切孤独的伸冤。

上帝如何伸张公义，就是藉着⼗字架审判了所有的世代，⼗字架是世界上最不公义的事件，最圣洁的神承受最惨重的刑罚，⿊暗的掌权者所做的不义，在⼗字架事件中被深深的定罪了。三⼀神藉着⼗字架宣告⾃⼰的圣洁和公义，也宣告依靠⼗架的代赎就得永⽣，凡在这⼗架救恩之外的都要被审判，不信的⼈罪已经定了，因为他们不信神独⽣⼦的名。

⼀位被⼗架拯救的信徒，是经历上帝公义圣洁的拯救（不仅仅是慈爱的拯救），因此我们也当回应这公义的恩典，当为哑巴开⼝，为⼀切孤独的伸冤。当为不公义的事情祷告和发⽣，愿上帝给我们勇⽓⾯对⿊暗，扶助冤屈的⼈！

三、第五⼗九篇驱散我们的仇敌

⼤卫半夜从他家上⾯的窗户脱逃的经历（撒上⼗九11以下），使这篇诗充满紧迫感，⼜充满忿怒──“我虽然⽆过”（4节），对那些在⿊夜中潜伏、等着逮捕他的⼈多加嗤笑（6～7、14～15节），并对神的拯救雀跃不已。但那次的历险与颂赞，开出了更⼤的花朵，以⾄在全诗中可⻅“万邦”（5、8节）与“地极”（13节），由此可⻅本诗必在⼤卫登基之后完成，那时他才能提到“我的⺠”（11节），及全球对他仇敌的溃败所产⽣的回响（13节）。本诗其实与第⼆篇相像之处甚多，亦即被赶逐的⼤卫已经显出将来必定会成为君王⼤卫。

1）仇敌聚集（五⼗九1～5）

诗⼈的话像猛烈的奔流⼀样涌出来：“求你救我得脱求你救我”。他的措辞是激烈、唐突、紧急的。这些邪恶的⼈正热切渴望能把他杀害。他们冷酷地等待杀他的机会；他们联合起来要消灭他。然⽽，这⼀切是全⽆正当理由的。诗⼈并未象他们所指控的，犯了叛逆和不忠的罪。他们疯狂地作出这些准备，并不是为他的过犯。但愿神醒起，快来拯救⼤卫就好了！

2）恶⼈绕⾏（五⼗九6、7）

他们象⼀群野狗⼀样转回，徘徊怒吼，围攻诗⼈。他们不绝的吠叫和咆哮充满在空⽓中。他们傲慢地以为⾃⼰不会被发现。

3）得胜的信靠（五⼗九8～10）

但他们是耶和华所认识的——祂耻笑他们的愚昧，这位神也以冷冷的嘲笑轻视这⾃夸的万邦。这位伟⼤的神是⼤卫的⼒量，是⼤卫所仰望和作他⾼台的那⼀位。

4）渐衰渐微（五⼗九11～13）

第11节的祷告很独特。⼤卫求主不要突然杀死仇敌，恐怕以⾊列⺠轻看罪的严重性。惩罚若是渐增的，神的严厉就会使他们更难忘。但从其后的经⽂清楚可⻅，在诗⼈指明逼迫者应受的可怕审判中，也包括最终的毁灭。他祈求他们要被神的能⼒分散到各处，且被那保卫以⾊列的耶和华降为卑。他祈求他们在骄傲之中被捕，并要为他们⼝中的罪和嘴⾥的恶⾔作出解释。最后，他祈求他们因咒骂虚谎的话⽽彻底被毁灭。这样，从东⾄⻄，世上各处的⼈最后知道，神实在关⼼雅各的后裔。

5）饥群饿党（五⼗九14、15）

这时，⽝类转回城⾥，徘徊吠叫，寻找诗⼈，咆哮着要取他的命，却因做不到⽽发怒。

6）得胜的赞美（五⼗九16、17）

狗在晚上吠叫，但耶⻄的⼉⼦在早晨歌唱。他歌颂耶和华的⼒量和慈爱，因为在诗⼈急难的⽇⼦，祂证实⾃⼰是他的⾼台和避难所。早晨是为所有神的⼦⺠⽽降临的，那时他们的仇敌消失，救主的⼒量和爱是他们唱不完之歌曲的主题。

——⼤卫在急难中的祷告，虽有仇敌当前，但他从上帝最终⽀取了⼒量⾯对着险恶的环境。这不仅让我想起了耶稣在客⻄⻢尼园的祷告，虽是极其的艰难，但是最后从⽗神得了⼒量，说：“可14:42起来！我们⾛罢。看哪，那卖我的⼈近了。”基督是⽐⼤卫更伟⼤的君王，在敌⼈⾯前，基督全然⽆所畏惧，他⽢愿⾛上⼗字架，成为主动、完全、牺牲的祭。他得了⼒量不是⾃保平安，⽽是⽢愿牺牲。盼望每⼀位在基督恩典中的⼈，都能因着基督这终极的平安，为神为⼈完全摆上。

灵修分享 05月11日 诗篇60-62 杨恩霖 诗篇60

这一篇诗的历史背景记在撒母耳记下八章。

本篇诗可分为三段：

1. 神的百姓受侵扰（1-5节）：

以东人突然南侵以色列，使他们惨败，而这时候大卫正在北方领土中行军击敌，节节胜利。但大卫听闻南方惨败，因而仰望神给他能以得胜以东人；

3节“你叫你的民遇见艰难，你叫我们喝那使人东倒西歪的酒”，这是以色列民经过了一次严酷的考验。痛苦和落败的酒，使他们象醉酒汉一样东倒西歪地行走。

无论情况多么糟糕，诗人仍然发出信心祷告。“你所亲爱的人”表达出神与祂所立约的子民的强烈的感情。所以大卫的祷告没有落空，神的回答立刻来到，而且令人惊异。详情记在撒母耳记下八13～14。

2. 神介入保证得胜（6-8节）：

这三节中有些地名的历史背景：

示剑与疏割分别在约但河的两岸，是雅各与拉班同住多年返回之后，在应许之地首先居住过的两个地方。基列是约但河东的以色列领士，玛拿西支派跨占河两岸，以法莲与犹大是西岸的主要支派。这几笔勾勒出早期历史与以色列特有的领域，并提到主要的防御和权柄（护盔与杖）。

注意这三节中有不断重复的“我”这是指耶和华神自己，意思是这些地方，领域的拥有者是耶和华神自己，并不是这些住在其上的居民的。是神赐予住在其上的人成为神的租户和管家。

透过这三节，我们看到神亲自在此发出谕旨，应许以色列必胜过诸仇敌。第8节所用的隐喻“向一块领土抛鞋”，在当时的习俗中，乃是象征一个国家已经打了胜仗，并且克服了那一块领土。

3.专心靠赖神的大能（9-12节）：

大卫再一次回到祷告与倚靠神的灵中，他虽然是一位英勇善战、富于战略的军人，但他却学习了一件非常重要的功课，就是承认人的帮助是枉然的，惟有倚靠神施展的大能，只有神才能践踏敌人。这也应是我们身为基督精兵在属灵战役中得胜的不二法门。以弗所书六10～20，我们若不在主里倚靠祂的大能大力，我们就无法作刚强的人，但必须注意，我们要负责任穿上属灵的军装和武器才能发生功效。

愿我们都知道和经历在基督里才会得胜。 诗篇61

背景：大卫写本篇诗时正在逃避押沙龙的叛乱而离乡别井，但他却仍然冀望着回家乡去（参撒下十八章），当时大卫的心境是非常之幽暗发昏。

1. 虽心发昏仍要投靠......（1-5节）： 大卫当时所处之地虽与耶路撒冷距离不远，

然而他的心境似乎远在“地极”（2节），可见他虽是灵命高超的人，但也有低潮的时刻，他得胜的方法是以坚固的信心去向神祷告。当我们觉得没有兴趣祷告时或灵性低沉软弱时，你仍要继续祷告，这样的祷告才是“信心的祷告”。

2. 祷告中前瞻未来（6-7节）：

大卫这一次的祷告并非回顾以往而是前瞻未来，从这两节经文我们看到了与弥赛亚有关的表述，大卫求告神，盼望有一位王能以神面前永远被坚立，同时求告神预备慈爱和诚实四面护佑他。在新约中我们看到了这应验在主耶稣的身上：

1）虽然祂受逼迫，但却得着无穷的生命（来七16）。

2）祂的年数延至世世代代，没有穷尽（来一12）。

3）祂要永远在神面前作王（来一8）。

3. 高歌颂唱神的名（8节）：

大卫在“四面楚歌”受苦的环境中仍能歌唱赞美神，充分表露了他具有伟大的信心，堪作我们的榜样。

诗篇62

本篇诗的主题乃是信靠，大卫向我们指出唯有神才是我们真正值得信靠的对象。从诗的内容看大卫是在受恶人欺压时，呼求神施恩的。

1. 压力下的静默（1-4节）：

大卫在写本篇诗时，他的权柄与地位受到了严重的威胁，且成为众矢之的，他形容自己当时正像“毁坏歪斜的墙”，然而他在这种困境下只默然等候神，以信心向神呼喊，深知惟有神才是他最稳固的磐石。当一切环境似乎都与我们作对时，正是我们当默然无声等候神的时候，深信祂必永不动摇。

2. 继续静默并呼吁人信靠神（5-8节）： 大卫知道惟有投靠在神的荫庇下才有最大的

安全，而且可以在这安全之处向神倾心吐意。我们若在平时与神有良好的关系，患难来临时就不致张惶失措，灵性反而又升到一个更高的境地呢！

3. 诗人的经验之谈（9-12节）：

大卫在信靠神之时亦冷眼看世人，他看到“上流人”的虚伪和“下流人”的虚空，因此觉得世人在神面前是不足轻重，毫无价值可言，“他们一共比空气还轻”（9）。在此实际的景况下他悟出了一个真理来：得胜苦难的秘诀是“神说了一次、两次，我都听见：就是能力都属乎神。”这是取之不尽的属灵能量啊！

灵修分享 05月12日 诗篇63-65篇 石伟

诗篇是一卷让我们能够深入探进心灵内在的领域，不论是喜乐或哀伤，亲近或疏离的交替变化。这是圣经中最为内省的一卷书，也是所有灵性忏悔的原型。

诗篇六十三篇很好地描述关于“默想”的诗篇。但默想并不是冥想。就好像有些人告诉你的，什么都不想，让自己的内心进入到内在的自我意识，它好像是一种独白的形式表达自己。但是，诗篇并不是独白，由始至终都坚持对话，是一种自我表达的诗歌，不过这个自我又处于一种与他者共存的互相关系中。

正如六十三篇的5~7节：我在床上记念祢，在夜更的时候思想祢。我的心就像饱足了骨髓肥油，我也要以欢乐的嘴唇赞美你。因为你曾帮助我，我就在你翅膀的荫下欢呼。

在这里，在默想中的“我”即时与“祢”相遇。诗人在这里快乐歌唱，他欢乐的嘴唇发出响声，他需要这首诗篇的情怀，他的心灵和记忆是这篇诗意义的来源；不过，他的默想并不是自我在独白中的沉思。他在默想“祢”，而这主观意识与“曾帮助我的（祢）”之间的相遇，则决定了这一篇诗篇的本质。

事实上，我们在这里根本不存在任何独立自主的自我：诗歌中的我，是确实透过与“祢”的对话建构而成。在我的背后，并不存在任何的人可以从这个关系中完全抽离。诗篇六十三篇，相较于诗篇其他大部分诗歌，比较像是一首诗人的自传；诗人被放逐“在干旱疲乏无水之地”的意象，即使是一种极为个人化的描述，也只是为了强调那较为一般关系性的表达：“我渴想祢，我的心切慕祢”（1节）

大卫在远离敬拜神的圣所，在旷野孤独之境地里，他心灵感到非常干渴，希望早日能回到他素常所喜爱的圣所中去亲近神，他深知只有神才是真正人生快乐满足的泉源。而这种个人经历式的自传，成为一个吟唱与敬拜，吸引所有吟唱者进入类似的敬拜中。当我们在沮丧消沉的日子正是需要寻求神的时候，藉着敬拜与祂亲近，我们就能重新得力。大卫从“我的心渴想切慕祢”，到“我的心就像饱足了骨髓肥油。”（5~6节）他因为回想神在以往如何对待、帮助他，所以对未来有更坚定不移的信靠。而使我们生命满足的唯一途径就是心中紧紧的跟随主，意即我们的心能随时随地依偎及追随祂，并将我们一切的重担交托给神，而以神为我们的喜乐。

诗篇六十四篇是一篇关于求主彰显公义，惩治恶敌的祷告。大卫深知他的仇敌要陷害他，他以暗箭比喻仇敌的恶毒言语，也以网罗来形容敌人的阴谋诡计。大卫是人，因此心里惧怕，但他知道安全之所是投靠神，因为他谦卑地祈求神，求神把他隐藏。

另一方面，他知道神的公义的，深信恶人必遭报。在第7~10节中，大卫显示他的安慰之根源，就是相信神必会插手理会，因为耶和华必然追究，也必使恶人自食其果。而义人要特别留意此事，这要使他们收感动，生出一种圣洁的欢喜。义人必因耶和华欢喜，不是因为那些人的悲惨和败坏欢喜，而是因着神得荣耀，祂的话语得成就，受伤害无辜之人的事有效申诉而欢喜。这也必鼓励他们的信心。他们必在尽本分的道中向祂委身，愿意全然相信祂，为祂放胆行事。他们的喜乐和信心要以圣洁的夸口表现出来：凡心里正直的人，保守无愧良心，向神显出自己为正的人，都要夸口，不是夸耀自己，而是以神的眷顾，祂的义和良善，他们与神的关系，在神里面的利益夸口。夸口的，当指着主夸口。

诗篇六十五篇将神的恩慈和护理之工清楚彰显出来。诗人大卫回顾神以往的恩待，而激发起感谢的热衷，因为本篇诗是以选民在锡安的赞美为开始，却以“日出之地都要欢呼”作为结束。神垂听人的祷告，无论是默祷还是开声许愿，神都听见。但有一阻碍在其中，就是“罪孽”，我若心里注重罪孽，主必不听（诗六十六18节）。因此诗人向神认罪求赦免，只有神的恩宥才能出去这阻碍。这个蒙赦宥的确据促使诗人想到神所拣选的是何等有福，因蒙拣选的可以到神的殿亲近祂。从第5节开始，诗人从个人转至思想神如何恩待全民。神在以色列民中施展了其拯救的大能，制止了狂涛怒波，使以色列民不被淹没。这位世人的救主也是世界的创造主和掌权者，祂用力量安定诸山（6节）乃象征其伟大能力和永恒性。而9~13节讲到神的护理，祂降下滋润的透雨，预备五谷的种子，满溢的河水可作浇灌，亦润平犁脊，使地土满有丰收。这是神对枯干的心田所作之工的一幅写照，干渴的心田可以藉着神丰富的恩言得饱足。

灵修分享2021年5月14日

诗篇68篇 徐惠婷

诗篇68篇是一首颂赞诗，背景不太确定，有可能是大卫为记念打败亚扪人而作，也有可能是大卫从俄别以东家将约柜迎入耶路撒冷、踊跃跳舞时而作。可以肯定的是，这首诗是在以色列经历战争胜利或从危机中被救拔之后，为称谢神而作的赞美诗。

1-3节所用的诗句让人不禁想起以色列人过红海以后所唱的赞美诗，那次他们经历了神用极大的神迹拯救他们脱离仇敌的追赶。

4-6节呼吁百姓来向神唱诗，并且颂赞了神对弱者的慈爱眷顾（包括孤儿、寡妇、孤独的、被囚的。7-10节回顾了神在以色列人在旷野行进时在西奈山上的威严显现，以及为以色列人所预备的各样恩惠（降雨，吗哪，以云柱火柱引导等

等）。

11-14节回顾了进军迦南时代神在各样争战中使以色列人得胜的历史。这里描述了战争得胜之后，妇女传好信息、分受掳物的场面。

15-23节描述了神拣选锡安山为他居住的所在，这是特别的荣耀，以至周围多峰多岭的高山产生嫉妒。这代表了神政王国时代的开始。西奈山所发生的事，表明神开始在他百姓中建立国度；将约柜立在耶路撒冷，则表明神在地上建立了救赎的国度。以色列成为地上唯一一个敬畏耶和华神、得蒙神恩宠的国度，她的存在就是在向周围列国宣告，耶和华神是唯一配得敬拜的，以色列所得的力量都是耶和华所赐的。

18节“你已经升上高天掳掠仇敌；你在人间，就是在悖逆的人间受了供献，叫耶和华神可以与他们同住。” 这句诗描绘到神就如同得胜的君王，从战场上凯旋归来；那些曾经抵挡神的国的人，被迫臣服于神，并要进贡。保罗将18节应用在基督的身上（弗4:8-13），藉此暗示基督的升天，是继续并完成神在圣城耶路撒冷建立国度的作为。

19节“天天背负我们重担的主，就是拯救我们的神，是应当称颂

的。”

20节“神是为我们施行诸般救恩的神；人能脱离死亡，是在乎主耶和华。”

这两节经文是我们非常喜欢的。这里作者欢呼，神已经释放以色列民，不再背负奴役他们的仇敌所要加在他们身上的重担。今天的我们也欢呼，因为我们的罪担已经卸下了，我们的主已经替我们背负了，就像《天路历程》中描写的那位天路客，背着沉重的包袱渴望摆脱却摆脱不了，最后藉着十字架的救恩终于得以卸下。这是值得不断欢庆的拯救！我们要不断地向周围的人见证，神是施行诸般救恩的神，并且他将拯救我们脱离那尽末了的仇敌——死亡。不单如此，如彼得所勉励的，我们生活中的重担主也愿意替我们担负，因为神必抚养义人。

24-27节是描述敬拜的行列渐渐来到了圣殿，耶和华已经进入了圣殿，全以色列同心合意地称颂神。

28-31节是求神继续征服那些威胁以色列之强权的祷告。

32－35是敬拜行列行进的高潮，呼召列国同来称颂以色列的神，因他是统管天上的神，且又在耶路撒冷殿中设立了他地上的宝座。

如今，我们也要邀请万民来和我们一起敬拜主！我们被救赎的生命，就向世人彰显了神的同在与拯救的大能；也因此，将成为吸引别人来仰望主的美好见证。诗篇的作者渴望神的荣耀被万民认识，因为他体会到这位神是如此伟大，又是如此愿意怜恤人，拯救人、医治人。我们是否也有这样的心肠呢？求主赐给我们！

灵修分享 05月19日 诗篇78篇 石伟

诗篇七十八篇是一篇关乎以色列历史的诗歌。重述民族历史，以警未来，不再重蹈覆辙。在这篇诗篇中提到神慈爱的救恩，祂以大能拯救以色列脱离埃及，多方顾念养育。但以色列人却忘记了拯救他们的主，随心所欲，贪得无厌，仍旧犯罪，以致神怒气发作，毁灭了狂妄之人，使其余的人回心转意，但以色列仍旧不忠不正。神没有灭绝他们，反为之担忧，他们不记念神在埃及降灾，领他自己的民到迦南美地、以后他们有犯罪，使约柜被掳，神荣耀离开，直到兴起大卫。

在这一篇诗篇的序言部分（1~8节），提到了关于铭刻于以色列人心中的历史，这是世世代代被传讲，被聆听的历史故事。这个故事要显明的是神那奇妙的作为，和神那良善的性情。

而这个历史故事，诗人称之为是一个比喻，是关乎古时的谜语（2节）。而这个比喻是关乎神国度的比喻，正如主耶稣在马太福音四35节说：“我要开口说比喻，把创世以来所隐藏的事发明出来。”而这个比喻也是一个谜语，这是关乎救恩的谜题，使今天的我们可以在新约的亮光中看到那个福音的谜底，这是耶稣基督在十字架上所显明出来的谜底。

诗篇提出了两个历史上的回顾（12~39、43~72），而每一段回顾都各有序言

（9~11、40~42节）。这两个序言正是本篇诗篇的精要。第一个序言说明以色列之所以被打败，是因为他们忘记（11节）；第二个序言说明他们屡次悖逆，是因为他们“不记念”（42节）。要是他们没有忘记，敌人就不会得胜；要使他们仍然追念，他们就会过一个顺从的生活。这就是回忆的能力。也是主耶稣在离开门徒之前，为我们设立一个记念性筵席的原因。也是圣餐的意义所在。从回顾历史，我们可得着真理；回忆可培养过得胜和顺服生活的能力。在任何处境中，无论是外敌的威胁（9~11节），或是内部悖逆的挣扎（40~42节），假若他们能说：“祂已经成就救赎，祂也会供应”，就是表示他们能活在敬畏之中，并对祂的爱有适当的体会。对我们来说，也是如此。这是活泼常新的回忆所带来的力量，伴随这救赎、供应、审判与爱。第12~14、43~53节神的救赎是以出埃及为主题，即是那伟大神圣的救赎工作（42节）。12至14节强调过红海：神的能力胜过每一个逆境；43~53节集中在临到埃及之灾难：神的大能拥有毁灭仇敌的能力。每一段落均以思想神的引领及安稳作结束。神的能力是与逆境并敌对势力为敌的，而永远护卫祂的子民。第15~16、54~55节论到神的供应。前面的历史回顾由埃及转移至旷野，主题是神的供应。而后面的历史回顾掠过旷野，回想起应许之地的供应。我们注意到54节开始于圣地的边界而结束与55节住在他们的帐棚里。这是神的原则：将本来属于神的赐予我们。第17~33、56~64节论到神的审判。以色列子民的历史充满着罪、悖逆及试探神。17至18节之重点在于人试探神的信实，在56至58节，他们试探祂的忍耐，不信祂的圣洁与审判。神在这两次都发出愤怒。这些百姓所求的并非满足他们需要的食物，也并非发自相信，而是为满足他们的贪婪，发自一个不信的心。神以列怒响应他们所求的；赐予，但同时也毁灭。多少时候我们埋怨欲望受到阻挠，却没想到是主将对我们有害的东西扣留起来。第34~39、65~72节论到神的爱。祂知道祂子民的心（34~39）：诡诈、不信实，但因祂深情的爱（38节，“有怜悯”），祂成就救赎，限制了自己的怒气，也想念我们的脆弱（39节）；神知道祂子民的需要

（65~72节），也主动起来抵挡他们的敌人（65~66节），甚至住在子民中间，也为他们兴起祂所拣选的王来治理他们。在70~72节提到大卫的时候，他是从卑微之中被高举，是按心中的纯正牧养他们，用手中的巧妙引导百姓。大卫不仅在计划的事上非常诚实，还在所行的事上非常慎重，选择最准确的方法追求达成他的目的，因为他的神确实指教他有谋略。在这样治理下的百姓是有福的。诗人有充分的理由，以此作为神眷顾以色列最终登峰造极的实例，因为大卫是基督，那位伟大的好牧人的预表，基督首先降卑，然后得高举，对于祂，圣经预言说祂要被智慧和聪明的灵充满，以公义正直判断，祂内心的纯正，手中的巧妙，是祂所有臣民可以全然依靠的，祂的政权必加増，祂的百姓必无穷。

灵修分享 2021年05月24日 诗篇89篇 杨希伯

第八十九篇 大卫真的必蒙怜恤吗？

本诗的根据，是撒母耳记下七4～17的伟大预言，其中心为应许大卫的王位必定永存，坐在其上的必有独特尊荣。“我必坚定他的国位，直到永远。我要作他的父，他要作我的子”（撒下七13、14）。有些诗篇详细探究此种父子关系（见二7～9的注释）；本诗主要是抓住“直到永远”一语，因为当时的局势似乎与此恰好相反。

所以本诗中有痛苦的矛盾，然而其精神却是谦卑，而非埋怨。对这个应许，他不是嘲讽，也不是企图另加解释，而是面对神的话与时事抵触的实情，求神显明祂的手。因此，本诗像一个不和谐的乐音，迫使我们来到新约中，在此我们发现，神所成全的竟然超过人的期待。

1）永远的宝座（八十九1～4）

信实叫神想起祂与大卫所立的约。由于大卫是祂所拣选的仆人，所以祂起了誓要使大卫的后裔永远坐在宝座上，使他的国存到万代。一个不断的王朝建立在永恒的宝座上！

2）王位以上的宝座（八十九5～18） 祂比天上所有的天使和天军更大。天上无数的圣者都要赞美祂所行的奇事和祂的信实。没有天使可与祂相比；祂比所有天上的生命更超越。他们当中最大的，也要在祂的威严面前心生敬畏；他们承认祂在各方面都比别人伟大。没有一个大能者像耶和华万军之神那样，在信实的覆盖下，发出灿烂的光芒。

天和地是属乎祂的；世界和其中所充满的，也属于祂，因为一切都是祂所建立的。南北都源于祂。他泊山和黑门山抬起他们的头，好像愉快地承认祂是他们的创造者。祂的膀臂有大能，祂的手有力量。祂的右手也高举在万有之上，是世上至高的权力。至于完全的道德，祂的宝座建立在公义和公平两个原则上。无论祂往何处，都广施慈爱和诚实。信实的神必要实践他与大卫的约定。

3）大卫之约（八十九19～37）

没有东西改变神对大卫的爱，也没有东西影响祂已经立好的约。大卫的宝座将要永存，他王室的家系也要永存不朽。大卫的子孙若犯罪，这约也不免去他们的刑罚。任何违反律法的罪都要公正地处理。在历史上，事情正是这样发生。大卫的后裔对耶和华不忠，祂就以巴比伦的俘虏作为鞭和杖来责罚他们。只是，这约仍然有效。虽然王国暂时消失了，耶路撒冷没有人坐在宝座上，但神仍然以神迹保守王室的后裔；祂将在祂自己所定的时间，重新建立这王国。

八九34～37 神以最强烈的措辞，重申这约是不能违抗的，又重申祂已定意要履行祂给大卫的应许。大卫的家系要存到永远，他的宝座要象天上的日之恒久和月亮那样长存。

4）失色的约（八十九38～51）

从外表看来，神好像已经忘记了大卫的约。犹大被巴比伦人入侵，并且被带往被掳之地。自那天起直到这时，没有人坐在大卫的宝座上。但神并没有忘记。差不多二千年前，主耶稣出生于大卫的王城。祂成为约瑟的义子，而由于约瑟属于犹大诸王的直属家系，所以耶稣透过他继承了大卫宝座的法律权力（太一）。耶稣是马利亚的亲生儿子，而由于马利亚是从拿单下来、直系的大卫后裔，所以我们的主是大卫的子孙（路三23～38）。因此，这约在主耶稣基督身上应验了。大卫的宝座透过祂而成为永存不朽，由于祂有无穷尽之生命的大能，所以常有大卫的后裔坐在宝座上。有一天，也许不久，祂要返回地上来，取得祂在大卫宝座上的合法地位，并以大卫长子的身份作王。

当然，以探并不能看见这景况。对他来说，大卫之约好像已经废弃了。让我们听听他怎样埋怨神已经丢掉弃绝这王室家系，并恼怒祂所膏立的王。对以探来说，那只能代表神已经违背祂给大卫的应许，并且把他的冠冕践踏于地。以探心里深深知道神绝对不能食言，但从各方面的表现看来，祂是违约了。

八九52 但在最后一节里，信心得胜了。虽然以探看不见所困惑之事的答案，但他仍然能够称颂耶和华。他的称颂就好像说：“耶和华啊，我不明白，但我仍然信靠你。”因此，他兴高采烈地结束他的祷告说：“耶和华是应当称颂的，直到永远。阿们，阿们！”

——神是守约的神，人因着自己的罪破坏了与神立的约，旧约的诗人以探不能明白为什么？神有能力为什么任凭人破坏了这个约定，他完全不能明白神为什么不保守？他只能凭着信心称颂神，可是理性没有办法通过。

但在基督里的人就应该了解，诗人以探的疑问已经完全的得到解决。人毁了约，神并不是无动于衷，他乃是积极的预备，并完美的做了一件修补这个约的行动。诗人以探问神你好像故意置之不理，但是在基督的救恩中，我们明白上帝没有不理，即使人因着自己的罪毁约而该受惩罚，他仍然要修复这约。他用自己的身体弥补了破坏的约，他亲自完成了约中一切律法的要求，也承受了约中一切律法的审判，他最终弥合了这个破坏的约定。使得耶稣基督坐在了大卫的宝座上，成为大卫的子孙，延续这约直到永远。

灵修分享 06月09日 诗篇120-124章 石伟

从诗篇一百二十篇开始至诗篇一三四篇共十五篇诗，称为上行之诗。什么叫上行之诗呢？大致有几个主要的说法：

1、从圣殿妇女院至以色列院共有十五级石阶，他们每上一级唱一首歌。

2、上行这字意思是走上去，描写以色列民在三大节期走上耶路撒冷之时，在路上合唱的歌。

3、认为上行这动词形容被掳后从巴比伦归回的情况，所以认为这些诗集在大回归行动时所唱。

4、还有一说认为上行是指日晷上升之度数，是希西家王生病将死，祷告蒙救，神使日影退十度，加増了希西家王十五年寿命，希西家因而写了十首诗歌，加上大卫王的四首以及所罗门的一首而成。这十五篇诗分为五组，每组三首，次序总是：A.忧愁苦难，B.倚靠主，C.在锡安平安享福。

而诗篇一二零篇主要是描述忧愁苦难。希伯来文学常常在开头把结论或结果写出，所以诗人在第1节就把整件事讲完：急难中求告，祂应允了我（1节）。

诗人所身受的，不是疾病灾害，而是诡诈的舌头、说谎的嘴唇。虽然是柔软的器官，却比剑更锋利，与毒蛇猛兽同居还比与诡诈的人相处好得多（2节）。

诗人也很确实知道诡诈的人必受到神的惩罚，他们绝对不能逍遥法外（3~4）。 诗人描写自己如处身外邦地方，米设与基达距离以色列极远，是南北两面的外邦地。这些人恨恶和平，喜爱争战。与爱和平的人同住是一大福气；与争斗的人同居乃是咒诅。同住一夜已是危险，长久同居岂非有祸了（5~7节）。

诗篇一二一篇是一篇关于在这个充满偶像以及灾害的世代中，耶和华是我们唯一的保护者，唯一的帮助者的诗篇。很多的时候，我们会把这篇诗篇当作是一个人出门的时候，为他祷告求平安的诗篇。因为在第8节中讲到：你出你入，耶和华要保护你，从今时直到永远。但是，从第7节我们可以看出，这是一篇讲述在面对灾害的时候，耶和华是我们的保护的诗篇。我们可以从下面往上看。

第6节说：白日，太阳必不伤你；夜间，月亮必不害你。这里的太阳和月亮并不是指我们平常所说的自然界的太阳和月亮，而是指当时近代地区人们所敬拜的偶像，他们敬拜太阳神以及月亮娘娘。但这些所谓的偶像对于神的选民来说，根本没有任何的能力。而第5节提到的：保护你的是耶和华，耶和华在你右边荫庇你。为什么是在右边呢？因为在当时士兵作战中，他们通常会左手拿盾右手拿矛，因此，同样右边会有一个破绽，所以，国王通常会在勇士的右边再安排一个士兵，保护他的右翼不受攻击。但诗人却说，在我们右边保护的是耶和华神自己。

第3~4节讲到保护以色列的必不打盹也不睡觉。这个也是对比迦南神话故事。在迦南神话故事中，谁会睡觉？巴力会睡觉。巴力对于迦南人来说是代表丰收之神，在他们的心中是良善之神，但巴力却是一位在一个时间段会中陷入沉睡的神明，这时候大地就进入冬天，等候他再次苏醒的时刻。但是对于以色列人来说，他们的神是那位不打盹也不睡觉的神。

第1~2节，更是提到了对于以色列人来讲，我们的帮助不是来自被造的自然界，而是来自于创造天地的主宰。我要向山举目，我的帮助从何而来？我的帮助，从造天地的耶和华而来。我们很容易在受造界寻找帮助，我们把受造的一些东西当作是敬拜的对象，以为它们有能力帮助我们。无论是群山（或者是住在群山之中的那些所谓神明），还是人们以为掌管自然丰收的神明巴力，亦或是太阳和月亮，这些都不是我们的帮助者，我们的帮助者惟是那位创造天地的主宰。

诗篇一二二篇是大卫的上行之诗。在大卫的时候，神首先拣选耶路撒冷，神在其中记下祂的名。这是一件新事，和其它方法一道，为的是让百姓爱上耶路撒冷，以它为圣城，虽然就在这之前，它还在耶布斯人手里。

一开始，诗人就立刻表白内心的感受

（1~2），他的喜悦心情是来自去耶路撒冷敬拜耶和华。这对我们有很大的提示：对于美好的事物，我们要常存积极、美善的心态。如此，对处事待人就有极大的益处。

诗人对三样事物的印象较深（3~5）： 1、他体验到圣城的宏伟结构；

2、看见以色列众支派从各地络绎不绝进入圣城朝拜神；

3、缅怀圣城也是审判全民的大城，诗人就说出赞美的话来。

最后，诗人为着圣城和其中的人求平安和幸福，充分表露出他真正了解整个社群的生命之源。整个社群是以城市为中心，而整个城市又以神的殿为中心。这殿之所以重要，纯因它是属于神的，有祂儿女在其中。神的恩惠透过其工具——圣殿、神的众儿女，达到整个社群、整个城市，这是神的心意。虽然有罪恶拦阻，今世难以完全实现，但是神的儿女仍须凭着信心祈求。神的旨意能行在地上，如同行在天上，我们当为城市恳切求平安与幸福。 诗篇一二三篇强调属神的儿女对神的忠贞，凡事切勿轻举妄动，要像忠心的仆人一般，耐心等候神的处理与施恩。这位掌管万有的大主宰是耶和华，祂的荣耀宝座是高高在天上的诗人提醒我们要向祂举目（1节），就是要留心忍耐等候。

等候什么？答案就是直等到祂怜悯我们。对这种等候的态度，诗人用旧时代仆人必须专注主人或主母的手势表达出来。那是主人通常不说话，只用手势作出吩咐，所以仆人就得依从那种指示去做，否则便受责备。不但如此，连给予仆人任何恩惠、好处，也以手势作出表示，因此，仆人需要专心注视主人的手。

第3节中的重叠句子，可以说是个 锲而不舍的哀求：“已到极处”则说出哀求的原因及其严重性（3节）。诗人感受到他们被藐视，已经到了根本不能再忍下去的地步。尤其是那些敌挡神的人既顽强、傲慢、又安逸奢华，更对神忠心的仆人侵扰、敌害、藐视。那种态度与行为，实在令人难以容忍。（4节）

但是神的手不同主母的手，我们纵然面对各种难以忍受的环境和敌人，属主的人仍要完全投靠并降服在神的恩手中，专心仰赖神，学习受教的功夫。因为主曾对我们说，祂的恩典是够我们用的，因为神的能力，是在人的软弱上显得完全。

诗篇一二四篇是以色列民整体献上感恩的诗篇。当他们在患难中发觉得蒙拯救的时候，便一起诵读这诗篇，表示感谢神恩。因此，诗人一开始便发出一个郑重的劝勉，那就是神的子民要述说、数算主的恩惠；“若不是……”这话重复被运用。加强了数算主恩的意念，和感恩的重要性。 从第3~5节，我们晓得诗人藉过去历代的救赎得着印证：大水泛滥、波涛汹涌、水灾横祸等表达，活画出神的子民当时的险况。虽然敌人用各种不同的方法，叫从四面八方而来的侵害难以抵挡；但以色列人至终能得以逃离网罗，不被交在敌人手中，诗人认定这拯救完全出于神对属祂子民的慈爱与恩惠，而非归功于人的力量与智慧（6~7）。

我们一生的日子，可以说是从危难中不断蒙救赎的经历。我们常因不顺从神的心意，而使自己落在困扰之中，未能摆脱水深火热的景况。最后诗人提出一个有福的确据，得救在乎神的作为。那么就让我们永不忘记，常常称谢父神的名，以感谢为祭献给祂。

灵修分享

许秋诚 2021年6月17日 经文：诗篇147篇

耶路撒冷的复兴

经文的结构：

一、赞美神的美善（1～6节）

二、赞美神的恩慈（7～11节）

三、赞美神的威严（12～20节）

耶路撒冷的复兴来至于他们对神的敬拜和赞美。因为“以别神代替耶和华的（或译：送礼物给别神的），他们的愁苦必加增”（诗16:4）。以色列什么时侯单单敬拜侍奉神，按着神的心意遵行神的律例典章时，神就赐福给他们，使他们经历信仰的复兴，并活在平安与喜乐之中。相反的，当他们违背神的命令，悖逆神去敬拜偶像时，他们就落在愁苦和辖制之下。

因此耶路撒冷的复兴，取决于他们是否悔改而转向神的救恩。根据经文所描述的内容，诗篇147篇的写作时间应该是在被掳归回后的作品。以色列经历了被掳，耶路撒冷成为荒场，圣殿被毁。诗人却经历了上帝极大的救恩，神使他们被掳归回，使得他们得于重修大卫倒塌的帐幕，可以重建耶路撒冷，并重新经历耶路撒冷的复兴。

这首诗篇从三个方面来敬拜赞美耶和华。首先赞美神的美善；其次赞美神的恩慈；最后赞美神的威严。

一开始诗人就邀请全会众来赞美神，因为神的全然的美善。祂美善的作为，彰显在祂对以色列的救赎中。“耶和华建造耶路撒冷，聚集以色列中被赶散的人”。以色列在经历了被掳之后，他们从全然的绝望之中被救赎。他们竟然可以重新回归耶路撒冷，这是他们的家。诗人深深的经历了神美善的作为，神亲自安慰他们受伤的灵魂，使他们的伤痛被医治。神在他们中间施行了大能，使原本欺压他们的恶人被审判，“耶和华扶持谦卑人，将恶人倾覆于地”。

我们真的深信神是美善的吗？我们常常会对神的美善提出质疑？如果上帝的良善的，为什么允许地震、瘟疫、疾病等等的产生？如果上帝是良善的为什么我会遭遇不公义的事情，为什么灾祸会临到我身？要么就是因为上帝不是全能的。而诗篇的作者一面肯定了上帝的良善，同时也指出上帝的大能。就好像一位慈爱的父亲，他会管教犯错的孩子，使他们归正。因着上帝的美善，祂会按着祂的智慧来引导属神的儿女，使他们回转来敬拜祂。

经文7～11节，诗人呼吁耶路撒冷的民，要用感谢向耶和华来歌唱。以色列感恩的原因是因为上帝的恩慈。上帝供应他们一切所需的，祂降雨使地发生青草。“祂赐食给走兽和啼叫的小乌鸦”。更何况按着神形象和样式被造的人，神岂不是更加的供应他们所需吗？神不单是宇宙万有的创造者，祂也用全能的命令来托住万有。这个时间所发生的一切不是偶然和随机的结果，而是在上帝的精心的护理之下。若不然一切都将失去它原本的意义。

在我们所经历的一切事情上，你真的相信神的恩慈吗？你深信这一切都在神的主权之下吗？有一位慈爱良善的上帝，祂用全能的命令在护理祂所创造的万有。当我们如此去信靠时，我们所带出的是心里的平安，我们可以在苦难面前享受安息。“他不喜悦马的力大，不喜爱人的腿快。耶和华喜爱敬畏他和盼望他慈爱的人”。这让我们去反思，人在造物主面前的渺小，人真的只有靠自己吗？然而神悦纳我们去仰望依靠祂，这也是罪人在地上的盼望和出路。

经文12～20节，论到上帝话语的威严和大能。耶路撒冷和锡安都需要来赞美神，因为神唯独将祂的话语给了祂的选民。神的话语是何等的宝贵，祂的话语带着权柄、能力、智慧。祂为以色列颁布的律法诫命，是为着引导他们回到神的面前，使他们活在赐福之中。“ 他将他的道指示雅各，将他的律例典章指示以色列”。

神如今将祂的话语启示我们，是让我们活在真理中。我们常常轻忽神的话语，也不把圣经（神的话语）当成我们生活动作存留的唯一准则。我们也不渴慕神的话语，我们更愿意去读一些是是而非的东西，这些东西会令我们兴奋。反而当我们读圣经的时侯，我们常常会读不下去，我们会犯困。求神怜悯我们，知道我们的内心是抵挡神的。

求神复兴耶路撒冷从敬拜开始，求神也复兴属神的教会，从教会按着神的心意来敬拜开始，使我们在敬拜中不断的悔改，不断的被福音来归正。

约翰福音第一章的1~18节是整本约翰福音的引言，是总的原则。而这18节的经文所呈现的结构是一种交叉平行的结构：

a. 太初之道，以光的形式来到世间，将神显明（1~5）

b. 见证者施洗约翰（6~8）

c. 被这个世界拒绝的真光——耶稣基督（9~11）

d. 接待耶稣基督的人成为神的儿女（12~13）

c’ 在我们中间显明的荣光——道成肉身（14）

b’ 见证者施洗约翰（15）

a’ 耶稣基督，上帝怀中的独生儿子，将父表明（16~18） 这个结构的中心是讲到接受耶稣基督的人，被称为神的儿子。这等人不是从血气生的，不是从情欲生的，也不是从人意生的，乃是从神生的。而这个中心也是约翰在写约翰福音的时候，所要表明的写作重点。约翰在写作快结束的时候，他提到了他写作的目的，约翰福音二十章30~31节：

30耶稣在门徒面前另外行了许多神迹，没有记在这书上。31但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。

约翰福音的引言部分所提到的，耶稣（也就是“太初之道”）与神，与万物，与生命，与光，与世界，与教会的关系。这些关系都会在接下来的整卷约翰福音中被论述到。并且讲到道以肉身的形式来到世界，道来到世界的目的就是为了要将恩典和真理带给世界，并且也要将我们不能看见的神的形象展现给世界。

而第19~51节就讲到施洗约翰为耶稣作见证以及耶稣选召门徒的故事。而从门徒的身上也让我们看到他们是如何的见证耶稣基督。

在施洗约翰的见证里面，他首先提到自己并不是基督（19~25），基督是更加尊贵的那一位，自己连给他解鞋带也不配（29~31）。施洗约翰提到，耶稣是神的儿子（32~34），是神的羔羊，要除去世人罪孽的那一位（35~39）。

耶稣是谁？这是今天的基督徒需要去关注和弄清楚的问题。而谁是基督？这是当时代的犹太人最为关心的问题。我们只有真正的认识耶稣的身份，我们才能够真正的明白我们信仰的焦点以及我们信仰的内容，这也是关乎我们永生的问题。正如约翰福音第十七章3节说：认识你独一的真神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。对于犹太人来说，谁是基督，就意味着他们整个民族的盼望，国家复兴的所在。所以在当时代有许多有声望的人，都被误认为是基督。而施洗约翰在当时代是很有影响力的，所以当时的犹太人就会问约翰是谁（19节）。约翰的见证所显明的不是自己，见证的焦点永远不是见证者本身。即便是今天我们作为耶稣基督的见证人，当我们在讲见证的时候，见证的重点也永远不应该是我们，无论是我们的信心还是我们的成功，都不应该成为见证的重点。见证人见证的重点永远是你要见证的那一位，也就是耶稣基督。祂是神的儿子，祂是除去世人罪孽的那一位，祂是神代罪的羔羊，祂是使我们得生命的唯一拯救者。 所以，在接下来的经文中，其实也是让我们看到门徒的见证。安德烈的见证是：耶稣是基督，是弥赛亚（40~42），腓力的见证是：耶稣是旧约所指明的那一位（43~45），拿但业的见证是：耶稣是神的儿子，是以色列的王（46~50）。

而在这一章的最后一节，其实是耶稣为自己作见证，祂是那一位神与人之间的天梯（51）。而这也是使徒约翰要表明福音重点：耶稣是惟一的道路，是使我们与神和好的惟一道路，是使我们能够到达天家的惟一道路。

灵修分享6月11日 约4章 徐惠婷

约翰详细记载了主耶稣的两次个人布道，第三章是和尼哥底母——一位犹太人的官（熟悉律法、犹太公会成员）直截了当地谈重生，第四章是和一位没有记名字的撒马利亚妇人谈“活水”与“真正的敬拜”。撒玛利亚妇人对耶稣的回应是放下水罐子向其他人见证耶稣是基督，结果全城人都信了，而拥有更多律法的知识、并且似乎活得更加敬虔的尼哥底母却没有立刻的回应；这足以说明，重生不是人主动作成的，而是神来之笔，是出于神的拣选，是圣灵的工作。 当主耶稣刻意经过撒马利亚要往加利利去时，就向门徒显明了，主耶稣到地上来，并不是只为着犹太人，他的救恩是为万民成就的。他来是要拆毁犹太人与外邦人之间隔断的墙，成就和睦，使原本互相敌对的群体合而为一。因此他带着门徒来到撒马利亚，并且和一位撒马利亚妇人聊天，向她要水喝，门徒也进城向撒马利亚人买食物。而这在当时的犹太社会里一定是会被指责的，因为敬虔的犹太人是不会经过撒马利亚的，也不会和他们来往，在他们看来，撒马利亚人如同外邦人一样，有许多污秽和不洁。

主耶稣向这位撒马利亚妇人显明，他就是神的恩赐，是弥赛亚，能够赐给她活水。并且人若喝了这活水，就永远不渴，因为“我所赐的水要在他里头成为泉源，直涌到永生”。（约4:14）先知耶利米曾经责备以色列人离弃了耶和华这活水的泉源，为自己凿了破裂不能存水的池子（耶2:13）。在这里，主耶和华将他自己比喻作活水的泉源，而主耶稣向撒马利亚妇人表明他能赐下活水，其实就是在向她暗示他就是那位创造宇宙万物、供应我们一切需要、定义我们的所是、赋予我们身份、使命的主。只有回到这位活水的供应者那里，我们才找到自己应有的所是，才有真正的满足和安全感。诗篇的作者不断地告白，主啊，我的好处不在你以外，你是我的力量，是我的诗歌，是我的拯救，是我所投靠的……自从亚当夏娃选择听从撒但的谎言离弃上帝以后，人就开始不断地在神以外寻找依靠和满足。就像这位撒马利亚妇人一样，她不断地寻找丈夫，她有过五个丈夫，并且现在有的这位还不是她的丈夫，很有可能是与一位有妇之夫有婚外情。同样地，我们会把自己卖给金钱，名利，地位，美貌，才华，健康……我们试图在这些事物上建造我们的安全感；但是结果如何呢？撒但编织的美丽世界，真的是这样美好吗？亚当夏娃离弃上帝的结果是破碎，是羞耻，这也延续到每一个亚当的后代身上。想想我们自己，是不是也是这样常常以神以外的事物为乐呢？以别神代替耶和华的，他们的愁苦必加增。（诗16:4）这并不是说，以耶和华为神的人不会遇见苦难；而是他们会透过信心的眼睛看见，苦难的背后有神的美意，并且有一天一切的苦难都会过去，因此虽然有痛苦，但是因着盼望，就有说不出来的喜乐。而以别的代替神的人，他们的内心将会被这些偶像辖制，充满焦虑、惧怕、空虚。 当主耶稣引导撒马利亚妇人看到她是如何离弃活水的泉源，并且现在他要将这活水重新赐给她时，这位妇人是何等地激动和喜悦。这是恩典，这活水是白白地赐给她的，她不需要为她不道德的生命买单，只需要离弃她的过去，单单地来信靠基督，以心灵和诚实（在圣灵和真理中）来敬拜他。她兴奋地放下那个代表她旧生命的水罐子，奔向这位活水的泉源。她的生命不再被不满足、羞耻、惧怕笼罩，而拥有了属天的喜乐。她可以坦然地向人承认她的过犯，为要见证耶稣是基督这样一个好消息。她找到了她本来应有的所是，也因此她找到了她的人生使命。这也是主耶稣接下来要教导门徒的功课。 门徒从城里买来食物要给主耶稣吃，主耶稣却回答说：我有食物吃，我的食物就是遵行差我来者的旨意，作成他的工。因此门徒也当如此，以遵守主的旨意为食物。就如天父差遣主耶稣，主耶稣也差遣门徒。门徒应当像撒马利亚妇人一样，去向周围的人见证耶稣是基督，这就是他们的使命，这也是今天我们每一个称呼耶稣基督为主的人的使命。

43-54节约翰又记载了第二件神迹，在这个神迹里，耶稣用他的话语，施行了一次超越空间的医治。这不禁使人联想到，上帝用他的话语创造了这个世界；上帝也用他的话语治理他的世界，包括审判犯罪的人类，并因此使万物受到咒诅，使疾病临到世界。耶稣基督仅用他的话语就治好了这位即将要死的人，彰显了他作为弥赛亚的权能，以及他带来的医治和怜悯。而这一切的扭转，是因着他在十字架上的受死，与天父的隔绝，以及他永远地胜过死亡。

在约翰福音里，作者不断地强调耶稣是基督，是救主，是主这样一件伟大的事实。盼望我们这些已经跟随他的人，能够不断地敬拜他，尊他为圣；愿我们的生命像这位遇见了主的撒马利亚妇人一样，不断地引导周围的人来就近主。这是我们活在世上的时候最重要的一件事。我们在世上活着，总要向世人显明：我们或活或死，总是主的人。

在这章当中，耶稣来到一个毕士大的水

池边，对于毕士大的地理位置，其实不同的注释书会有不同的说明，但我们从4节的注释可以看出，这显然不是一个普通的水池，因为传说中这是一个可以医治人疾病的水池，会有天使下来。这并不是反应犹太人的信仰，很有可能是民间信仰或是受到希腊文化的影响而产生，包括作者注释所说的天使，也未必是服侍耶和华神的天使。

所以在那一天，各种患病的人都来到这个地方，等候池里面的水搅动，他们可以进入其中，换来疾病得到痊愈。在过去，人们会讲述自己患了某病多长的时间，后面得到了医治来现实医治的大能，那么此时，我们所看到这位患病的人，他已经病了38年，我们不知道他具体得了什么病，但是显然，他无法自由行动，只能躺着，像是瘫痪的人一样。

耶稣来到他的身边，就动了怜悯的心，于是医治好了他，然后就走了。那天原来是安息日，很快，这个得病的人拿着安息日规定不可拿的褥子（这是人曲解安息的规定），于是那些代表宗教的犹太人就追问他医治的人到底是谁，原来安息日的规定是，除非要死，不然不能行医治。在犹太人的律法里，不管是那个被医治好的瘫子，还是那位满有怜悯的医治者，都不被允许。

我们应当在这个故事当中思考很多，例如这个叫做毕士大的地方，这显然是一个人要来求医治的地方，但是却成为一个自私而失去爱的地方，因为这人患了38年的病，竟然找不到有人愿意帮他放进池子里面，尽管我们对于池子真正的医治功效存疑，但是没有人帮助他却是事实。这个人或许默默无闻了38年，因为是有病之人，有病之人本应当是身边的人应当投入更多关心的对象，可是他在有病的时候并没有，反倒病好了之后才被关注，无助的人只有遇到真神才能真正被帮助！

人对律法的功用失去了真正的认识，因此那些犹太人得知耶稣是那医治者，并且耶稣触犯了律法，便想要把他治死，我们固然认为他们实在是狂妄自大，可是或许他们的内心此刻想着的是他们成为上帝忠实的精兵，捍卫着律法的尊严。这是宗教之下人最可悲的反应，因为行律法而自义，以至于强调律法的仪文过于用生命来认识这位真神。

律法真正的功用乃是让人知罪，并且以律法来认识上帝那纯全与美善，但倘若我们是依靠律法，认为自己可以靠着遵行而蒙神喜悦，这无疑是在重复伊甸园始祖犯罪的循环，因为他们也是认为他们有能力与神同等，辨别善恶。我们也靠着律法，认为自己可以足够美善，如同神一样，然而这样一来，人会变得与神更远。律法除了让人知道神的圣洁公义与美善，更应当使人谦卑，意识到自己完全的不能，全然的败坏。

耶稣是安息日的主，这是余下的部分耶稣所要强调的，这是我们理解三一神的很好的经文，只是我们穷尽人的智慧也无法真正明白，【约5:19】耶稣对他们说：“我实实在在地告诉你们：子凭着自己不能作什么，惟有看见父所作的，子才能作；父所作的事，子也照样作。这句话并不是说好像子就比父低一等，而是强调子与父彼此尊荣的关系。21-29强调了子与父一样，有胜过死亡的权柄，有审判的权柄，耶稣其实所要表达的便是，你们这些犹太人自以为遵行摩西的律法，自以为捍卫律法的尊严，自以为是神忠心的仆人，然而却不以生命来认识与经历神，反倒将上帝束缚在律法的框架之内，你们表面上看是在遵行宗教的规定，实际上你们是践踏神的尊严，自己做自己的王。

求神帮助我们，因为在我们的生命当中，我们也常常如此，我们常常将神限定在自己有限的想象当中，却不谦卑来到祂的面前，犹太人以律法来定义神，甚至当他们遇到耶稣的时候，他们仍旧不明白，那么我们呢？我们是否也会以某种我们自以为是的部分来约定神在万事当中的掌权？我们是真正把神当神，去敬畏祂，或是我们也只是单单靠着理性意识去定义祂，愿我们都能够在祂面前谦卑，并祈求祂将那丰盛的生命赐给我们，更新我们。

灵修分享 2020年06月14日 约6 聂彤 《约翰福音》的记载，相较于另外三卷福

音，有比较多的不同。第6章1-15节的“使五千人吃饱”，“马太”、“马可”、“路加”都有记载，可见这事极其重要；16-21节的“耶稣履海”，“马太”、“马可”有记。而从22节到本章结束的71节，则是约翰独有的记录。独有的记录并非不重要，乃是记录者观察的角度和记录的侧重点不同，这样既有“交叉记载”，又有“独特记录”的“四福音”所展现的耶稣基督，绝对是完整、立体、完美的。

这里22节说“第二日”，是紧接“五饼二鱼”和“履海”两个神迹后的教导。可以说22节-71节，是对这两个神迹所带出的属灵意义——26：“耶稣回答说：‘我实实在在地告诉你们：你们找我，并不是因见了神迹，乃是因吃饼得饱。’”这就一针见血地指出人的根本问题：人因何而活，为何而活！耶稣给的答案非常明确：“不要为那必坏的食物劳力，要为那存到永生的食物劳力，就是人子要赐给你们的，因为人子是父神所印证的。”（27）“我实实在在地告诉你们：那从天上来的粮，不是摩西赐给那你们的，乃是我父将天上来的真粮赐给你们。因为神的粮就是那从天上降下来赐生命给世界的。”（32、33）“我就是生命的粮，到我这里来的，必定不饿；信我的，永远不渴。”（35）

换句话说，为那“必坏的食物劳力”，所得到的就是“必坏的生命”。“必坏的”就是“暂时的、无法永存的”，就是属于“这个”世界的。甚至不信耶稣的人中，都有大把的人认为目前的“地球世界”，终有一天会被人自己毁灭：动植物、空气将会变成剧毒之物，人被毒杀，又成为“丧尸”，“丧尸”又会残害健康的幸存者，直到幸存者们找到方法逃离地球，在其它星球——就是新天地开始新生活。如果没有神，没有永恒，人们头脑中这一切想念的存在是无法解释的。并且，这一切如果一直推演下去，你会发现，那是极其令人沮丧，甚至恐惧的结果——在黑暗、充满不知名危险的宇宙流浪，直至灭亡！

因此，就算某是“投机分子”，耶稣说：“我对你们所说的话就是灵，就是生命”（63），某也会“赌”一把，来试试相信。从古至今，怀有此“赌徒”心态而来“信”的人不知凡几，不过掉入“此坑”的人，很少有想爬出来的，因为……那真的是“永生之道”。尝过此恩典滋味的人，没有想离弃的。这并不是说就没有离弃的，亲自跟随过耶稣的人中就有一个“卖主的犹大”。那些离弃的人，至死不改的也是微乎其微，因为，他们寻找来寻找去，发现没有其它的路可以通向永恒，世间除了耶稣曾经宣称祂是道路，再没有人敢于如此宣称了。那些至死离弃永生之道的人，以为自己可以找到另一条路，但都灭亡了。承认我们不是神就那么难吗？！求主耶稣光照我们的心，能在祂恩典中持续不断地悔改！

第一部分：每日灵修分享：

约翰福音7章

1）约7：8～10节里面，为什么刚开始主耶稣说我的时候未到不和他的弟兄们一起上去过柱棚节，后面10节又自己上去了呢？

连耶稣的兄弟也不信他，他们以为耶稣是要彰显自己的名声，如同其他人一样，就刺激耶稣不要老是低调行事，而要高调显明自己。 他们向主耶稣暗示：“现在就是你的黄金机会了。你一直希望能出名，在这节期应当上耶路撒冷。那里有千百人，你有机会在他们面前行神迹。加利利是个僻静的地方，你在这里行神迹，没有人会知的。我们都知道你想有名气，还留在此干么？ ”他的弟兄并非真心真意的想祂得荣耀。他们根本不信他是弥赛亚。他们也不愿将自己交托给祂。他们所说的话是要讥讽祂。

耶稣拒绝了这样的要求，当时就不愿意和他们上去过节。有人认为耶稣后面上去过节，是撒谎了。其实不然，耶稣的时间还没有到，他不是要在地上博得自己的名声，还不是到最后荣耀进耶路撒冷的时刻，因为这个时刻到来，他就必须得上十字架。现在还是需要完成培训门徒的功课。以后没有人搅扰的时候，才暗暗的上去。

2）10-24，耶稣在圣殿里教导人。犹太人稀奇耶稣为什么能明白圣经？他们一方面惊讶耶稣的分享有权柄，一方面又瞧不起耶稣没有正式受教，放在今日就是没有文凭。耶稣说：【约7:16】“我的教训不是我自己的，乃是那差我来者的。人若立志遵着他的旨意行，就必晓得这教训或是出于上帝，或是我凭着自己说的。——耶稣就是真理的本体，凡是属于上帝的人，真正跟随上帝遵行上帝真理的人一定能够认出祂的教导是真的。这就告诉我们凡是有上帝生命的人就能透过耶稣的话认出祂的话就是上帝的真理。我们今天不要企图单单用理性说服人，因为如果没有重生有神生命的人是无法透过说服来相信耶稣的，我们要祈求圣灵的工作，预备人心，使人心能听见上帝的话，认出上帝的话。

20-24，耶稣指出犹太人的虚伪，和对真理没有一贯性连续性的应用，都是教条主义。祂对他们说犹太人在安息日可以行割礼，而割礼使犹太人使人在旧约律法上完全，更何况耶稣在安息日医治，更使得病痛苦难的人得以康复，更加的完全。为什么犹太人自己可以在安息日做工，而祂却不能在安息日治病？耶稣的反驳指出了犹太人的遵行律法是不连贯的，不是前后一致的，这证明了犹太人不明白律法，在真理面前的愚蠢。耶稣的话更是肯定了安息日是使人完全的日子，而不是使人担重担的日子，安息日是带给人释放和自由的日子，而不是沉重的律法枷锁。

3）【约7:18】人凭着自己说，是求自己的荣耀；惟有求那差他来者的荣耀，这人是真的，在他心里没有不义。

【约7:19】摩西岂不是传律法给你们吗？你们却没有一个人守律法。为什么想要杀我呢？”

耶稣在21-24节的反驳的前提是在耶稣指出了犹太人企图杀他的动机之后的解释。20-24节乃是表明犹太人不接受真理，反倒压制真理，更是要毁灭真理，他们只以自己为真理，以自以为掌握真理为荣耀，所以无法辨别上帝的荣耀。

可以说很多真理之争，宗派之争，都是为了人自己的面子，自己的荣耀。结果就损伤了上帝的荣耀。也离耶稣的真理越来越远。本来真理是使人得自由的，但是为了证明自己是对的，仇恨凶杀都出来了。福音是让我们看见耶稣医治和释放了我们，使我们不再企图以掌握真理来相争，而是以爱、饶恕、使人得自由而使用真理。真理如何让我们尝到耶稣舍己的爱，我们传讲真理的态度也必须是以爱、悔改、饶恕、挽回、使人得自由为目的。免得我们传的真理在末日审判我们自己，免得我们的思想和行为像犹太人一样的前后不一致。

4）第7章，耶稣再一次表明他自己是谁，在住棚节节期里，在节期的最后一日，也是最重要的日子，这日子的高潮就是会用一个金水瓶装满西罗亚池的水，在由大祭司率领的游行队伍中带回圣殿。当队伍到了内院南边的水门，号角吹角三声。朝圣者的注目中，圣诗班唱哈利路亚诗篇。当唱到118篇的时候，每个男性要摇动柳树与棕榈叶的树枝。左手拿一个柑橘类的水果，表示丰收。所有人喊感谢主。在献上晨祭的时候，要将水与酒（奠祭）一起倒出，献给神。表示节期末后弥赛亚时代的到来，是水和圣灵的浇灌。

耶稣此时站起来高声宣告他是谁，他要做成的事使人真正得永生，耶稣表明他就是活水，口渴的可以来，信他的人从他的腹中要流出活水的江河。祂就是旧约所有节期的终点，人永恒的盼望就是祂，祂就是旧约预言的弥赛亚。

灵修分享 6月16日 约翰福音8章 杨恩霖

行淫被抓的女人（八1～11）

一个犯了奸淫的女人，被带到耶稣和众人面前。面对这个淫妇，我们看到了两种的反应。第一种反应是要定她的罪，用石头将她打死。犯了罪而受罚是应当的，这是很多人的反应（包括文士和法利赛人）。不但如此，他们还想试探耶稣：“你说该把她怎么样呢？这是一个难题，假若耶稣要释放她，他们会指摘耶稣不按摩西律法而行。假若耶稣说要将她治死，他们会向罗马政府控告祂教唆或煽动他人谋杀，因为犹太公会（罗马辖下自治组织）并没有执行死刑的权力。然而，耶稣的回答正表达了另一种反应饶恕和怜悯。

祂首先指出没有罪的人才可以审判他人。然而，罪恶的存在是人生命里的事实，因此耶稣曾教训人：“不要论断人，免得你们被论断。（太七

1）祂也说：“为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？（太七3）

祂饶恕和怜悯罪人（11）。主耶稣的反应与文士和法利赛人刚刚相反，祂清楚指出：“神差祂的儿子降世，不是要定世人的罪，乃是要叫世人因祂得救。（约三17）然而，祂的饶恕并不等于纵容，祂吩咐那妇人“不要再犯罪，耶稣在饶恕中，给予这妇人一个挑战要改变现有罪恶的生活，重新做起，作一个完全的人。当然，这是主给予人的机会，叫人回应祂的恩典，正如保罗说：“我们可以仍在罪中、叫恩典显多吗？断乎不可！（罗六1～2）

耶稣是世界的光（八12～30）

在约翰福音一9中，作者早已宣告耶稣基督是光，照亮世上的人。在这里，耶稣自己宣告说：“我是世界的光。跟从我的，就不在黑暗里走，必要得着生命的光。（12）光有照明和引路的作用，主耶稣是人属灵生命的光，帮助人洁净罪恶黑暗的事，也指引人行走光明的路。

跟从基督的意思，就是指一个人整个的身、心、灵都顺服主，如此的顺服就是行走在光中。我们若单独行走，必然会经常跌倒，因为人生当中有许多问题不是我们本身有限的能力所能解决的。人若单独行走，必然会走错路，因为我们没有人生安全的地图。行走人生的道路，需要有属天的智慧。如果有一个向导带路，或身上有一张精确的地图，我们就能平安走完人生的旅途。耶稣基督是向导；祗有他才拥有人生的地图。跟从他就能平安行走人生的道路，并在将来进入荣耀里。

1. 有两个见证，证明耶稣所说的是真实的：

1）耶稣自己的见证是真的（14）：因为祂有足够的权柄为自己作见证，这并不是自夸的言语，乃是因为祂知道自己是从哪里来的（14、23）。

2）不独如此，祂有第二位见证人，就是父神（18）。耶稣与父神有密切的关系，祂没有隐瞒祂从父神所听到的，而将之传给世人（26），祂按父神所指示祂的而行（28），祂作神所喜悦的事（29）。祂将被钉在十字架上，在那残酷的刑具上，我们可以看见祂为人所作的，以及祂对人的爱。

2.不信衪见证的人，将死在罪中（24）：祂要成为人生命的光，消除人生命中黑暗之事，但是那些不接受祂的人，他们仍然生活在黑暗中。因为他们的不信，在罪中灭亡是必然的事。

对于耶稣的宣告，有人不明白，也有不信的人；然而，人群中也有许多的人相信祂而得着人生的盼望（30）。

真理使人得自由（八31～47）

很多人都认为自己是自由的人，因为自己喜欢作什么便作什么。谁不知自己竟是罪的奴仆（34）。正如保罗所说的：“我所愿意的，我并不做；我所恨恶的，我倒去做。（罗七15）此外，一个奴仆不能享受主人家中的一切，也不能长久住在主人家中。罪的奴仆不能享受作天父儿女的福分（35）。

唯有耶稣基督才能使人从罪的奴役中得到释放，这样人才真正的可以成为不犯罪的自由人。

但犹太人显然误解了耶稣的意思，他们认为自己是亚伯拉罕的子孙，从来不是谁的奴仆。犹太人固然肉身是亚伯拉罕的子孙，但不表示他们就是上帝的儿女，他们的行为也证明他们与上帝没有任何的关系，因为他们不认识上帝的话，他们要杀害传讲上帝话语的耶稣。

耶稣与犹太人辩论，耶稣在亚伯拉罕之先（八48～59）

犹太人辱骂耶稣是撒马利亚人和被鬼附的（48～52）。撒马利亚人被犹太人视为混血儿，不是真正亚伯拉罕的子孙，这是一个侮辱和鄙视的称号。魔鬼的本性是说谎话的，他们认为耶稣所说的是谎话。

但耶稣却是用温婉的话回应他们，祂的教训不是一个被鬼附着的人能说的。然而犹太人轻慢耶稣，不是因为祂是一个疯子，而是因为耶稣专一的为天上的父工作。

犹太人没有遵守神的道（51～59），因此也不相信耶稣所说的。耶稣应许世人，遵守祂道的人，就永远不见死，并得着永远的生命（参约三16）。祂的应许并不是谎话，因为祂是自有永有的神。祂说：“还没有亚伯拉罕就有了我。（58）属神的儿女必遵守祂的道，但是犹太人却想用石头杀死祂（59）。

遗憾！犹太人与救恩失之交臂。

当我们在读约翰福音第九章的时候，我

们需要注意的是这一章经文的背景是什么？也就是它的前后文在讲什么？一个很明显的关联是与第八章12节：耶稣又对众人说：“我是世界的光，跟从我的，就不再黑暗里走，必要得着生命的光。”第九章的神迹明显与这个相呼应。第九章5节，耶稣说：我在世上的时候，是世上的光。然后到了第九章的最后部分，39节说：耶稣说：“我为审判到这世上来，叫不能看见的，可以看见；能看见的，反瞎了眼。”41节：耶稣对他们说：“你们若瞎了眼，就没有罪了；但如今你们说‘我能看见’，所以你们的罪还在。”其实，第十章仍然是第九章的讲论的延续，耶稣基督继续讲到关于“生命”的主题。当耶稣基督在第九章讲到祂使瞎眼的得以看见，这个其实就是在讲赦罪与生命的关系。这也跟第八章12节中，“跟从我，就不再黑暗里走，必要得着生命的光”相呼应。所以从第八章一直到第十章是一个系列。

但是这三章的经文又在一个更大的背景底下，就是第七章所讲到的住棚节。这里面有很多的教导是跟住棚节有关系的。在第七章中，主耶稣宣告了祂是活水的江河，而在第八章中，祂宣告了祂是世界的光。在住棚节的历史背景下，耶稣所作的这两个伟大宣告实际是在表明，祂成全了住棚节所期望的所有意义。祂是新的出埃及里带领百姓的新摩西；祂是末世圣殿所要涌流的活水源头，祂带来赐人生命的活水，带来圣灵的浇灌；祂是世界的光，祂带来神的同在，光照他们，使他们不在黑暗里，而进入光明的国度，得到自由和生命。特别是，当主耶稣作出祂是“世界的光”的宣告后，他接下来肯定了祂所说的、所见证的是“真的”，祂将真理告诉以色列人，对于以色列人来说，这真理（或者说神的话）正是引导他们的光。正如诗篇119篇105节说：你的话是我脚前的灯，是我路上的光。130节说：你的言语一解开，就发出亮光，使愚人通达。但是，非常可惜的是，以色列人却并不接受这光，反而拒绝这光，正如约八章45节中，耶稣所说的：“我将真理告诉你们，你们就因此不信我。”这些人甚至诬蔑耶稣（约8:48），要拿石头打耶稣（约8:59）。约翰福音的作者约翰正是在这个背景下，开始讲述“耶稣医治瞎子”的神迹。

在约翰福音第九章中，讲到主耶稣医治这个生来是瞎子的人的时候，约翰三次提到耶稣是用泥抹他的眼睛。分别是出现在第6、11、15节。今天我们在读这圣经的时候，也许不会觉得这有什么，但是如果是当时背景的犹太人来说，这可是非常大的事情。怎么说呢？因为主耶稣是在安息日作的这事。大概是在两约之间，也就是旧约的玛拉基书到施洗约翰出来讲道的这一段时间里面。犹太学者为了确保百姓不犯安息日的规定，定下了三十九种不可在安息日作的工作，这些都记在拉比传统里面。而其中也包括了和泥抹的这个动作。所以，当犹太人看到耶稣居然在安息日作他们的传统所规定不能作的事情的时候。他们就火大了。因为他们觉得一个先知绝不可能违反律法的。然而，他们的骄傲和自义却没有使他们好好的想想，耶稣的举动真的与神的律法矛盾吗？还是说他们把自己的解释凌驾于神的话语之上了。

主耶稣在这里故意这样做，正是要他们看到自己所依靠的一套律法体系已经远离了神真正的律法要求，神的律法所要求的是内心，他们却只看重外在；神的律法让人看到内心的诡诈和败坏，他们却用自己的律法来包装自己，使自己成为所谓的“义人”，如果他们不能真正看到自己律法体系的问题，真正回到上帝的律法里，他们就永远看不到自己的问题，也看不到自己是真正瞎眼的。

很明显，耶稣基督在医治这个生来是瞎眼的人的这个事上，彰显了伟大的救恩信息，因为从来没有一个先知能够让一个生来是瞎眼的人得医治，就像这位得蒙医治的瞎子所作的见证，32，33节：从创世以来，未曾听见有人能把生来是瞎子的眼睛开了。这人若不是从神来的，什么也不能作。主耶稣很明显在犹太人面前行了一件大事，一件全然启示了救恩的大事，一件无异于向犹太人宣告了弥赛亚已经降临的大事。但是，对于一个死死抱着自己传统的人，一个全然活在自己错误的观念里面的人，他们是很难看到这个的。对于他们来说，弥赛亚的降临是要满足他们的需要与要求，上帝必须要按照他们心中所想的，所期待的来成就。否则的话，他们便拒绝不接受。

所以在第39节，耶稣说：“我为审判到这世上来，叫不能看见的，可以看见；能看见的，反瞎了眼。”主耶稣这话的意思乃是说，祂来到这个世界，乃是让那些在黑暗中的人能够看到光明，或者说，在黑暗中的人可以进入光明，这就是救恩。可是面对那些拒绝真光的人，那些自以为自己是在光中的人，他们反而看不见真光。这边的审判并不是说，主耶稣现在要审判他们，而是说，当那些拒绝真光的人，我们将无法见到真光，以至于他们也不能领受从主而来的救恩。这些人仍然活在黑暗里面，仍然活在罪中。所以他们的结局只能是面对上帝的审判。这个跟约翰福音第三章17节的意思是一样的，约三17节，18节说：因为神差祂的儿子降世，不是要定审判世人，乃是要叫世人因祂得救。信祂的人，不被定罪；不信的人，罪已经定了，因为祂不信神独生子的名。

所以，当时的那些犹太人听到耶稣说能看见的，反瞎了眼的时候，他们的反应是，40节说：同祂在那里的法利赛人听见了这话，就说：“难道我们也瞎了眼吗？”一个不承认自己在黑暗中的人，是无法真正的进入光明，一个不承认自己是罪人的人，是不会是接受救恩的。所以耶稣基督对他们的定罪是：“你们若瞎了眼，就没有罪了；但如今你们说‘我能看见’，所以你们的罪还在。”

主耶稣基督道成肉身，来到世间，祂带来了拯救的福音，可是，同样福音也指出了人的问题，就是人是活在罪中，无法自拔的。一个人只有深深的意识到自己是活在罪中，甚至应该更准确的讲是死在罪中的人的时候，他才会真正的去仰望救主，才会真正的渴望救恩，才会真正的去领受福音。

主耶稣道成肉身的福音，并不是说耶稣基督完美的过完了一生，然后在世人面前彰显了义的生命，就回到父的那里去了。祂的一生，乃是要尽诸般的义。也就是说祂要使所有与祂联合的人都能够享受义的生命，那么也就是意味着祂必须去承担世人不义的后果。当祂要让一个生来是瞎眼的人得以看见，要让一个生来就活在黑暗里的人进入光明。那么也就是意味着这位光明之子，这位众光的源头必须亲自的进到黑暗里面。当这位得医治的瞎子被他们的同族赶出会堂，被他同族的人所遗弃的时候，在今天的人看来，似乎他为此付上了很大的代价。但是我们可曾想过，耶稣基督为了他的缘故，或者更准确的说，为了我们的缘故，祂被祂所创造的这个世界所遗弃，所驱逐，甚至被祂所爱的门徒所出卖，最后被钉在十字架上。这才是真正的代价，真正关乎救赎的代价。主耶稣为了拯救我们，祂从光明进入黑暗，从荣耀进入卑贱，从审判者变成被审判者。而祂如此作的目的就是为了把我们从黑暗中带入光明，把我们从卑贱中带入神的国度，使我们能够成为被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，也使我们能够去宣扬那召我们出黑暗、入奇妙光明者的美德。当然，耶稣基督的福音也带出了祂的审判，那就是对于那些拒绝的人，他们只能活在罪中，等候末日的审判。其实不是耶稣基督要定他们的罪，而是他们的罪已经定了。因为他们不信神独生子的名。当我们拒绝了这么大的拯救的时候，我们怎能逃罪呢？

灵修分享

许秋诚 2020年6月18日 经文：约翰福音11章 看见神的荣耀

经文的结构：

一、为神的荣耀而预备——拉撒路之死（11：1～27）

二、显出神的荣耀来——拉撒路的复活（11:28～44）

三、抵挡神的荣耀——法律赛人杀耶稣（11:45～57） 神显出祂的荣耀，让人得于看见神的荣

耀，目的是使人能够认识神的荣耀，也为荣耀神而活。在救赎历史中，神不断的透过各样的方式来显出自己的荣耀，当神的儿子耶稣基督被显现出来，直到祂在十字架上的受死，使得神的荣耀被完全的彰显出来，也让罪人得于认识到，人在地上要用怎样的方式来荣耀神。

约翰福音十一章，让我们看到拉撒路的死与神的荣耀联系在一起。耶稣基督透过拉撒路的死和复活来彰显神的荣耀。同时也指向自己的死，耶稣基督要透过自己的受死和复活来彰显神的荣耀，使所有信靠和仰望的罪人能够得着神的荣耀，也能够显出神的荣耀，这是何等大的恩典。

经文1～27节先交代了事情的背景和经过，在经文的一些细节中强调，耶稣素来爱马大和马利亚并拉撒路。当耶稣听到拉撒路病了，耶稣却没有立刻赶去探望和救治拉撒路，反而在所居之地仍住了两天。这是让门徒和我们感到不解的，耶稣爱的方式常常令我们震惊！耶稣也清楚的表明，这一切都是为着神的荣耀。

而更令门徒感到困惑的是，当门徒得知拉撒路已经死了，耶稣却起身前往，并且是冒着被石头打死的危险前去。当耶稣和门徒一同前往伯大尼来到拉撒路所埋葬之地时，拉撒路已经死四天了，就表明人已经彻底的死透了。对于拉撒路的复活，这在人看来绝对是一件不可能的事情。而耶稣就是为着这个时刻而来，耶稣要向这个世界宣告：“复活在我，生命也在我。信我的人虽然死了，也必复活；凡活着信我的人必永远不死”。

这让我们去思想，耶稣做事有祂的时间和方式，虽然常常不是我们所期待的，但却是超过我们所求所想的。因为我们常常只能够活在我们所求所想之中，而基督却是为着彰显神自己的荣耀，是全然以神为中心的。我们只需要谦卑顺服在神的面前，等候属神的时刻来到。

在经文28～44节中，我们看到马利亚和马大见到耶稣时的反应是相同的。他们都认为如果耶稣早在这里就好了，这样她的弟弟拉撒路就不至于死。她们似乎在埋厌耶稣来得太晚了，而耶稣就是特意为着这个时侯而来。当他们都为着拉撒路的死而伤心难过时，耶稣哭了。耶稣真实的表达了对他们的爱，因为耶稣在不久的将来，就要亲自为他们的罪而死。我们能够体会耶稣的心情吗？耶稣就是要特意籍着这样的机会，让跟随祂的门徒及马大、马利亚和在周围的人，认识到祂就是真正的弥赛亚，并且透过这样的机会来彰显神的荣耀。让他们更深的经历祂的恩典。耶稣说：“你若信，就必看见神的荣耀”。当耶稣使拉撒路从死里复活时，就多有信他的，但其中也有去见法律赛人的。这也显出人心里的刚硬和罪恶来。

当我们落在各样的困境和苦难前面时，我们也常常在主的面前祈求，我们会求神赶紧挪去苦难，而神却要让我们在苦难中学习更多，让我们在苦难面前更真实的来认识祂，要让我们籍着信，看见神的荣耀！苦难使信的人学会谦卑和感恩，使他们得于见到神的荣耀。苦难使抵挡神的人更加刚硬和骄傲，他们最终落在神的审判之下。

经文47～57节中，让我们看到一件很不可思议的事情，就是他们从那日起就商议要杀死耶稣。耶稣使拉撒路从死里复活，显出神的荣耀，也显明自己就是弥赛亚。但祂却召来杀身之祸，法利赛人和祭司长为着自己的益处，他们担心越来越多的人跟随主，而导致以罗马人的战争。当他们错误的认识弥赛亚的身份，也必然导致错误的推论。但老约翰却清楚的明白，他们要透过这样的方式来杀死耶稣，却正应验了关于耶稣的预言。而耶稣却要透过被杀死的方式来拯救这一国，并要将四散的子民都聚集归一。

耶稣也是为着这个时刻而来，祂不单是要透过拉撒路的死来彰显神的荣耀。祂更是要透过自己的死来荣耀父神，这也是耶稣彰显神荣耀的顶峰。祂的出生就是为着祂的死而预备的，因为我们的罪导致我们一出生就意味着死亡，而耶稣却透过祂的死亡来翻转我们的生命。使得我们的出生能够为着荣耀神而活，并得于进入神所赐予的永生之中——这就是福音。

灵修分享6月19日 约12章 徐惠婷 在约翰福音里面我们不断地看到主耶稣与宗教领袖之间的张力，宗教领袖一直敌视耶稣基督，直到主耶稣使拉撒路从死里复活（11章）这个神迹之后，他们同心合意地决定要杀害耶稣，以保住他们手中已有的权力和土地。

进入第12章，约翰的笔触就开始集中在描述主耶稣的受死，这也是福音书的重点和高潮所在。我们首先看到逾越节前六天，主耶稣进入圣城的前一天所发生的事情，那就是马利亚在筵席上用香膏膏抹主耶稣。

马利亚用一整瓶极贵重的真哪达香膏倒在耶稣的脚上，然后用自己的头发去擦，这是马利亚甘心乐意的奉献。马利亚这一行动受到了以犹大为代表的门徒们的批评，被指责为奢侈浪费的行为。然而，主耶稣却极大地肯定了马利亚的奉献。与门徒相比，马利亚更加认识面前的这位拿撒勒人耶稣是谁。在第11章中我们看到，主耶稣素来爱马大、马利亚和拉撒路，并且主耶稣刚刚使拉撒路从死里复活，他们认识到这位众人眼中的拉比其实就是主基督。所以马利亚将她积存的这瓶香膏全部倾倒奉献给主，表达她对主的爱。主耶稣对马利亚的奉献的评价是：她是为我安葬之日存留的。又说，因为常有穷人和你们同在，只是你们不常有我。主耶稣是在和门徒提示，他即将要受死，就如他先前向他们所预告的，而马利亚所做的价值昂贵的奉献正是对这一点的恰当回应。门徒之所以批评马利亚，是因为他们不明白耶稣为他们所做的是怎样的奉献。正如戴德生所言：假若我有千镑英金，中国可以全数支取；假若我有千条性命，决不留下一条不给中国。不，不是中国，乃是基督；这样的救主，我们为他所作的，会嫌太多吗？

他是荣耀的王，是万王之王，是万主之主，却愿意成为以色列的王，并且是谦卑地骑着驴驹子，进入耶路撒冷。他接受群众的拥戴和欢迎，并且他接下来将以令人不能理解的方式建立他的国度，登上他的宝座。

这时，恰逢逾越节的节期快到了（这就是神所定的时候）。当年以色列人因为羔羊的血，得以免受灭长子之灾，如今，神的爱子将要成为那只羔羊，默默无声被人宰杀，以担当多人的罪。他要像那一粒麦子，落在地里死了，使许多子粒结出来。他要像那铜蛇一样被举起来，使万人因仰望他而得救，并且归向他，成为他的子民。他是光，他呼召凡在黑暗里的人来就近这光，信从这光，行在光明中，成为光明之子，遵行神的旨意。这是他在世最后一次向群众的公开讲道，他大声地说：“信我的，不是信我，乃是信那差我来的。人看见我，就是看见那差我来的……”（44-50节）我们可以想像，他的心情是何等的迫切！他是何等地渴望他的百姓醒悟过来，愿意跟从他，服侍他！他说：若有人服侍我，就当跟从我；我在哪里，服侍我的人也要在哪里；若有人服侍我，我父必尊重他。

不论是一粒麦子的呼召，还是马利亚香膏的奉献，还是涌流的活水（圣灵的充满），这些画面都在教导我们，只有破碎骄傲的老我，才能活出丰盛的生命，结出更多的果实！愿我们都能够成为这样一粒愿意落在地里死的麦子，愿意将我们最宝贵的献给主。因为，与基督为我们所做的相比，这些算什么呢？当你看到基督为你将他的身体掰开，他的宝血为你而流，当你听到他呼喊：我的神，我的神，为什么你要离弃我，你还会问：神如何爱我吗？你还会说：这香膏为什么不卖三十两银子周济穷人吗？“你爱我比这些更深吗？”你听见主的声音了吗？

推荐诗歌：《一粒麦子》；《成为我异象》；《将心归我》

【约13:1】逾越节以前，耶稣知道自己

离世归父的时候到了，他既然爱世间属自己的人，就爱他们到底。

无疑，这一篇经文从头至尾，无一不贯穿主耶稣基督对我们的爱，哪怕是面对那将要出卖祂的犹大，或是将要拒绝承认认识祂的西门彼得。人子也真的有人所具有的一些情感，例如，当祂思想到犹大会出卖祂的时候，祂便心里忧愁（21节），可是我们应当知道，三一神真正的品尝过那终极完美的爱与同尊同荣的亲密关系，或许在这样一个至暗时刻即将来临的时候，思想苦难是祂回到父神面前的必经之途，并且那爱的永恒亲密胜过死亡、鞭打与凌辱带来的苦楚，我们又何尝不是如此，我们会惧怕、惊慌、忧虑，不论是面对生活的困难还是周遭环境对信仰的逼迫，但是谁是我们喜乐的源头呢？唯有在永恒的盼望中看见三一神，并且知道我们将来必到祂那里去。

【约13:4】就离席站起来脱了衣服，拿一条手巾束腰。

【约13:5】随后把水倒在盆里，就洗门徒的脚，并用自己所束的手巾擦干。

在犹太教的传统文化当中，他们是十分注重谦卑的品格，这与当时希腊罗马的文化观念不同，因为后者强调高低地位。然而即使在犹太教当中，伟大的拉比固然有谦卑的样式，但是也绝对不会放下自己崇高的地位。然而耶稣今天所作的是把这些也放下了，这无疑颠倒了当时的文化观念。可是耶稣为何要这样做呢？因为祂要离开这些门徒了，离开这一群前不久还互相争吵谁最大的门徒，离开这一群不久后，那假意说自己希望用三十两银子救济穷人，但却用三十块钱出卖耶稣的犹大，离开那说愿意为基督死，但是在基督被打后三次拒绝承认认识祂的西门彼得，完全舍己降卑的爱或许是能够将这些迷途当中的人挽回的最好的方式之一。基督尚且如此，我们对待弟兄姐妹又能够如何呢？所以在这段经文面前，我们应当反思，耶稣的的确确是谦卑的为他们洗脚，这不是作秀，因为祂本不需要如此，祂即将要死。真正引导人归向主的方式，或许不单是一番苦口婆心的讲论，不单是教会的纪律与惩戒，很重要的一个层面，也是我们最容易忽略也不知道如何去做的是谦卑、舍己，放下自己地位的去爱。

【约13:34】我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。

【约13:35】你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”

乍一看，这似乎并不是新的命令，因为旧约也教导我们应当爱，例如【利19:17】“不可心里恨你的弟兄；总要指摘你的邻舍，免得因他担罪。【利19:18】不可报仇，也不可埋怨你本国的子民，却要爱人如己。我是耶和华。【利19:34】和你们同居的外人，你们要看他如本地人一样，并要爱他如己，因为你们在埃及地也作过寄居的。我是耶和华你们的神。

在旧约，神也教导以色列百姓，应当爱自己的邻舍，同时也要爱寄居在本地的外族人，并且说要爱人如己，因为以色列人在埃及做过寄居的人，上帝是如此爱他们。那为什么基督在这里所说的是新命令呢？或者，我们应当思想，这“新”到底新在哪里？我想，首先这新意味着，这不再是单纯的一个命令，仿佛我们听从神的教导、要求、命令，然后去遵守的，我们是被动的遵守，新意味着我们拥有一种完全不同于旧约所教导的爱人的内在动机，那就是基督已经为我们死了，并且圣灵住在我们心中，使我们看见自己的不配，看见基督的大能，也因此真正生发出内心回应式的爱；这新的命令带来一种更加超越种族、等级、贫富、国家的共同体，那就是所有信靠耶稣基督的人，所聚集形成的教会，无论是无形的大公教会还是有形的在地方的教会，并且我们因为彼此相爱，成为这一一个群体最鲜明的一个特点，以至于别人看见了就认出了，认出了便羡慕这样爱的群体，就见证了荣耀的三一神那超越一切的爱与恩典。

第一部分：每日灵修分享：

约翰福音15-16章

1）十五1－17，耶稣是真葡萄树

耶稣是真葡萄树，葡萄树枝子离开了，是不可能结果子的，因此门徒必须常在耶稣里面（4节）。我们无论何时何地必须连接于祂。因为祂有能力叫我们结果子。

耶稣也期待并赐能给遵行主道的门徒，使之多结果子。结果子是真门徒的标志之一。果子是基督的样式可见的彰显；而基督的样式是当一个信徒从基督那里支取自己生命的时候，由内住在信徒里面的圣灵所产生的。基督期待他的门徒们多结果子（在品格、言语和行为上更有基督的样

式），并通过修剪，还有住在基督里面的门徒们的顺服和祷告，赐给他们这样做的能力、

2）基督期待门徒们结果子“凡属我不结果子的枝子，他就剪去（15：2）“是我拣选了你们，并且分派你们去结果子（15：16）。枝子的目的就是结果子。否则那枝子就没有完成它存在的主要目的（15：6）。

基督给门徒们结果子的能力。凡“结果子的，他就修理干净，使之能够“结果子更多（15：2）。修剪就是清理、洁净、剪掉防碍结果子的多余部分。

住在基督里面是结果子的关键（15：5）。一个门徒不可能结出任何对神有价值的果子，除非他将自己的生命牢系于流淌生命的葡萄树（基督）上。住在里面就是“在里面继续、“在里面安身、“继续依附于、“顺服和“留在里面。顺服和祷告使门徒有能力“多结果子（15：7，8）一个真门徒会多结果子，因此荣耀神，并证明自己是基督的门徒。

在你今天的生命中可以看得见哪种“果子？

3）【约15:20】你们要记念我从前对你们所说的话：’仆人不能大于主人。’他们若逼迫了我，也要逼迫你们；若遵守了我的话，也要遵守你们的话。

【约15:21】但他们因我的名要向你们行这一切的事，因为他们不认识那差我来的。

这里仆人就是奴隶的意思。门徒不应期望过高，以为世人会待他们，比他们的主人好。他们将会如基督一样受逼害，他们的话也会如救主一样受人弃绝。信徒所遭受的憎恨和逼害都是“因我的名而来。因为信徒与基督联合，为基督而脱离世界，肩负基督的名，行为举止也像祂，就必定有此遭遇。这是葡萄树与枝子联合的结果，我们在生的形状上与基督联合，也必在死的形状上与基督联合。

6）【约16:8】他既来了，就要叫世人为罪、为义、为审判，自己责备自己。

【约16:9】为罪，是因他们不信我；

【约16:10】为义，是因我往父那里去，你们就不再见我；

【约16:11】为审判，是因这世界的王受了审判。

当圣灵保惠师向世人证明他们在“罪、公义和审判的事上有罪时，全在乎被证明有罪的人如何反应，而导致悔改得救或心地刚硬与被定罪。圣灵是透过门徒传福音的事工，在人心中做定罪的工作。

为罪，是因他们不信我。最大的罪是不信上帝，抵挡上帝，以自己为宇宙的中心，取代上帝。 为义，是因我往父那里去，你们就不再见我；唯一的义者是耶稣，当耶稣复活升天后，人们才意识到自己错过了真正的义。圣灵引我们转向升天的基督，与祂联合，以致于我们可以永远与基督同在一处，不被撇下。

为审判，是因这世界的王受了审判。世界的王根据约翰福音的一惯用法，指的是魔鬼。耶稣将在末日审判世界和世界的王魔鬼。耶稣才是真正的王。当圣灵来的时候，就显明我们依靠世界的王，爱世界我们与世界联合、与魔鬼的抵挡神的方式联合。当圣灵来就指出我们心中这样错误的连接和依靠，为了把我们转向基督，与基督联合。

7）【约16:33】我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。在世上你们有苦难，但你们可以放心，我已经胜了世界。

耶稣事先告诉门徒他们会抛弃祂，这会让门徒深深忧虑。可是若不先告诉他们，当这些事情发生时，他们会以为耶稣会惊骇不已，那时心中才会更忧伤。因此耶稣说，我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。

即使后来门徒因为在耶稣最需要他们时丢下祂而觉得无地自容、悔恨不已时，就会回想起祂在事先已知道会有这些事，这些预言表明耶稣仍坚定地接受他们且爱他们。这样的认知能让他们在与耶稣的关系上有平安。即使世界攻击他们，耶稣也离开他们，但是他们与基督的关系不会断绝，因为即使最糟糕的十字架，都不能胜过耶稣。耶稣有能力转换一切的苦难、邪恶，使之成为得胜的途径。我们永远不用担心我们与主的关系被弃绝，哈利路亚，奇妙的救恩，爱我到底的主！

灵修笔记 6月23日 约17-18章 杨恩霖 约翰福音17章

本章向我们介绍了基督在客西马尼的祷告。这个祷告分为三个段落：

1.耶稣为自己祷告(1-5节)

2.耶稣为门徒祷告(6-19节)

3.耶稣为所有信徒祷告（20-26节）

******************

1.耶稣为自己祷告（1-5节）

耶稣知道现在就是祂的“时候”了。在与门徒分离之前，祂向天父祈祷，向天父说出祂的心声。耶稣的“时候”是荣耀的时候，这是指什么呢？

1）耶稣使用父神赐给祂的权柄，让父神赐给祂的所有人得到永生因而荣耀父神。

2）耶稣在地上完成父神托付的事，当这个圣工完成时，父神就得着了荣耀。

3）耶稣与父神同享的荣耀，就是通过耶稣的替死和高举，回到父神那里，恢复了祂原先的地位和连带的荣耀。

我们得永生，是与我们认识耶稣和认识父神有关系的，不能只是认识父神却拒绝耶稣，或者只认识耶稣却拒绝父神，二者缺一不可。还有这里的认识呢，不是只是头脑上知道一些关于神的事，而是与耶稣和父神都建立一个亲密的关系。从人的角度来看，是透过 接受且顺从耶稣的教导，才能与神建立关系的。

2.耶稣为门徒祷告（6-19节）

祷告内容包括：

1）耶稣单单为属于祂的人祷告的恩典。耶稣没有为“世人”祷告，因为世人不接受耶稣和祂的启示。

2）耶稣可以因门徒们得到荣耀。在约翰福音15:8指出门徒们结出“许多果子”而荣耀耶稣。

3）耶稣离开人间，而门徒们仍然留在世上，因此耶稣求父神保守门徒们，为的是叫门徒们可以合而为一像耶稣与父神的关系。

4）叫门徒们听见耶稣为他们祷告，可以分享耶稣的喜乐。

5）求父神保守门徒们虽然要经历世界的恨恶逼迫，但是仍然留在世界为耶稣作见证。

6）求父神保守门徒们脱离恶者。

7）求父神使门徒们借着真理成圣，过着分别为圣的生活。

3. 耶稣为所有信徒祷告（20-26节）

耶稣的最后一段祷告将所有的信徒包括在里面：我不但为这些人祈求，也为那些因他们的话信我的人祈求，使他们都合而为一。透过耶稣这段祷告，我们看出耶稣是希望所有的门徒，当时的与将来的，都合而为一，并且这合而为一是以祂自己与父神的合一作为范本的。

合一，不是形式上的统一，而是心灵上的默契。合一的基础必须是耶稣的教导，是圣经上的真理，我们不能偏离耶稣的教导来讲合一，倘若如此，那么这样的合一是肤浅的。耶稣在祷告里面叫我们合一的目的是叫我们可以对世人作见证，向世界彰显神的爱。

其实，耶稣所祷告的，给了我们一个合而为一的远景，即将来天上地上一切所有的都在基督里面同归于一。所以今天我们在地上操练如何与主里面的弟兄姐妹合一的功课。

约翰福音18章

耶稣被捕（1-11节）

主耶稣在西马尼园祷告后，预备迎接祂在世的最后一刻。所以在这章里面我们看到了耶稣被捕被审问的过程，也凸显了耶稣的生命的特质：

1.祂的勇敢（4节）：当祭司长和法利赛人的差役要来捉拿祂时，祂不但没有避开，反而勇敢地出来面对他们。其实从另一个角度来看，谁都没有权柄来抓捕耶稣的，是耶稣顺从父神的旨意，自己捆绑自己。

2.祂的威严（5-6节）：我们可以想像来捉拿耶稣的人必然不少，他们不需要惧怕一位手无寸铁的人。但是当耶稣回答他们“我就是”的时候，他们竟惊恐至倒在地上。注意：“我就是”乃旧约耶和华神尊贵的称谓，这可以参考出三14，这名称充满着权柄和威严。

3.祂对门徒的照顾（8节）：耶稣要求捉拿祂的人只捉拿祂，而让祂的门徒离开，可见祂十分看顾门徒。

4. 祂甘愿顺服以至于死（10-11节）：西门彼得想要救耶稣脱离险境，但祂却拒绝彼得的帮忙，祂说：“我父所给我的那杯，我岂可不喝

呢？”这是绝对顺服的宣告。

面对不义的审判（12-27节）

耶稣被带到亚那面前受审，这是一次不合法的审问：

① 当年作大祭司的不是亚那，而是该亚法，因此在非法的审讯后，耶稣还要被押到该亚法处（24）。

② 按照犹太法律，受审者在被盘问以先可以为自己申辩，但现在却是大祭司先盘问耶稣（19）。

因此，耶稣提醒亚那：“你为什么问我呢？”（21）有一个差役用手掌打祂，这更显出他们的不义（22）。耶稣为人的罪的缘故，甘愿接受这不义的审判。

在耶稣被审问的过程中，作者穿插了彼得不认主的经过（15-18、25-27），这是彼得的软弱，但是我们仍可以看出彼得若干的美德。在主耶稣被捕后，众门徒都离开了，就只有彼得和一位隐名的门徒还暗暗地跟着主，直至到大祭司的院子里，这显出彼得的勇敢和爱主的心。不过，人过分的自信，也是人失败的原因，在自以为可以胜过时，一不留心，撒但便会来攻击，使人跌倒。我们都愿意好像彼得一样，有勇敢和爱主之心，但我们也当警醒小心，不要容让撒但进入我们的心里，免致跌倒。

耶稣被交给彼拉多（28-40节）

最后，耶稣被带到彼拉多面前，因为按照罗马法律，死囚的判决要交到巡抚手中，判决死刑不是犹太人所能作的事（28-32节）。

犹太人憎恨耶稣，要将祂除掉，便捏造各样的罪证诬告耶稣。他们不能以一些含糊的说话而要求彼拉多将耶稣判处死刑，于是他们便以反叛罗马帝国的罪名加诸耶稣身上（33），以期达到他们的目的。

彼拉多问耶稣：“你是犹太人的王吗？”

（33）、“你是王吗？”（37）耶稣的回答指出了两个事实：

1. 祂的国不属于这世界（36）：主耶稣并没有否认祂的王权，但祂不是世上政权的王，祂是一位属灵国度的王，祂的王国不是以争战的方式来到，而是在人的心中，祂以爱胜过人心里的罪恶。

2. 祂来到世界是要为真理作见证（37）：主耶稣来到世界，要将有关神的真理、人罪恶的事实和有关生命的道理告诉世人。面对真理，人只有两个选择：不是拒绝真理，就是接受真理，人不能有中间立场，而属于主的人必会接纳真理。

拒绝真理的人，就是拒绝主的人，彼拉多纵然找不出耶稣有什么罪（38），因着犹太人的缘故，妥协而利用手中的权利杀死耶稣，这也正是神要完成祂救赎计划的方法。主耶稣若没有死，人类便没有救赎的盼望了。

在约翰福音中，我们会常常看到耶稣说

“人子得荣耀的时候”。那这时候是什么时候呢？对于一个君王来说，他得荣耀的时刻常常是在他登基加冕的时刻。当他登上王位的时候，他是头戴皇冠，身穿贵重的皇袍衣，手拿代表权力的权杖。而对于耶稣基督来说，祂得荣耀的时候却是指祂要上十字架的时候。在人看来，这是最为羞辱的时刻。约翰福音第十九章让我们看到主耶稣这位真正的王，来到原本属于祂自己的地方，却被拒绝，并且遭受何等的羞辱。祂本是宇宙之主，万王之王。但是，世人给祂的羞辱却是不断的戏弄祂。耶稣基督也头戴皇冠，只是不是用黄金宝石作成的，而是用荆棘作成的冠冕；祂也身穿紫色袍衣（2节），手拿用苇子作成的杖（参：太二十七29节）。

十九章的1~3节让我们看到的是，那位原本要坐在宝座上的审判者，却站在被审判的位置上，被人戏弄嘲笑，接受人的审判。4~7节，我们看到那位圣洁的主，罗马的法律无法找出他的罪来，犹太的律法也不能指出他的错来。他唯一被犹太人定罪的地方就是他说了诚实的话：祂是神的儿子。这世界本是神所创造的，神差遣祂独生的儿子来到世界，却被这个世界给定罪，这是人类历史上最大的讽刺。

而在第10节中，彼拉多在面对拥有绝对权柄的主面前谈论他的权柄，更是一个极大的讽刺。人类用那有限的权柄来审判定罪那拥有无限权柄的上帝，这本身就是一幕滑稽的戏剧。犹如小丑般上蹿下跳，来呈现所谓的公义和平，来呈现所谓的强国梦想，这也许就是人类最大的讽刺。

更为讽刺的是，当彼拉多想要释放耶稣（12节），但是犹太人却选择了那位冒牌的神的儿子（凯撒自称自己是神的儿子），却拒绝了那位真正的神的儿子。12节中犹太人的话中更是散发着极大的讽刺，你如果释放耶稣这位“神的儿子”，那么，你就是在背叛凯撒那位“神的儿子”。最终犹太人和彼拉多都选择了效忠凯撒这位冒牌的“神的儿子”，却背叛了那位真正的神的儿子。要把神的儿子耶稣基督给定罪钉十字架。

但是，圣经却让我们看到，耶稣被定罪并不是彼拉多或是祭司有这个权柄，不是凯撒有这个权柄，而是出于神的权柄。上帝把无罪的耶稣替我们成为罪，是为了使祂的圣洁成为我们的义（参林后五21节）。

所以，约翰福音十九章1~16节所显出的是神救赎的福音。而17~30节记载了耶稣被钉十字架以及死亡的过程。是为了应验神的救恩的应许完全的实现。正如28节所说的：这事以后，耶稣知道各样的事已经成了，为要使经上的话应验，就说：“我渴了！”然后30节说：耶稣尝了那醋，就说：“成了！”便低下头，将灵魂交付神了。耶稣所经历、所遭受、所成就的都是照着旧约神的应许来成就。祂为背叛的人类开了一条路，就是能够得蒙神悦纳的路，是关于神拯救的路，透过祂的身体，祂的死来恢复我们与神的关系。从此，一个新的群体被建立起来，而这个群体的关系超越地上血缘之间的关系。十九章26~27节说：耶稣见母亲和他所爱的那门徒站在旁边，就对他母亲说：“母亲，看，你的儿子！”又对那门徒说：“看，你的母亲！”从此，那门徒就接她到自己的家里去了。

在这里，并不是说，耶稣需要有人来照顾自己的母亲。因为耶稣仍然有肉身的弟弟们可以照顾祂的母亲。我认为这边所强调的重点是，因为福音的缘故，谁是我的弟兄姊妹和母亲？凡遵行我天父旨意的人，就是我的弟兄、姐妹和母亲了（太十二50）。因着耶稣基督的福音而建立了一个新的群体，这个群体是由真正接待耶稣基督的人所组成。

最后十九章的31~42节记载了耶稣的死和埋葬。祂的死也是应验了旧约圣经的应许。而作为逾越节的羔羊——耶稣基督，必须要按照逾越节羔羊的要求，骨头一根也不可折断。因为，当安息日来临之前，耶稣就已经死在十字架上了，兵丁用枪扎他的肋旁，随即有血和水流出来。这说明耶稣已经真正的死亡了。所以，不需要再把腿打断来促进死亡。

为什么约翰要在35节这里说看见这事的那人就作见证—他的见证也是真的，并且他知道自己所说的是真的—叫你们也可以信。因为福音的内容必须建立在耶稣基督是真实的为我们进入死亡，以至于我们这些相信耶稣基督的人可以因着祂而出死入生。耶稣是代替我们进入死亡，以至于我们不再需要进入死亡。这是福音的内容之一，是耶稣基督在历史上真实为我们成就的恩典。

上帝的拣选和拯救并不分群体，即便是那些原本是议士（亚利马太的约瑟，可十五43），还是曾经偷偷夜间来见耶稣的尼哥底母，都能够被神那代赎的救恩所激励，成为跟随祂的人。

灵修分享 06月23日 箴言书1章 石伟

箴言的目的是教人以属天的智慧来度过世上的生活。这个作品收集了许多箴言警语的语段，并讨论如何有智慧地生活。其中的言论有说明什么是智慧和愚昧的行为，有思考智慧和愚昧的生活所带来正反面的后果，也有探讨智慧和耶和华之间的关系。它的内容几乎触及生命中的每一个范畴，包括婚姻关系、业务往来、对神的事奉、言语、内心的态度、对待穷人、工作习惯、制定计划、养育儿女、两性相交、吃喝、财务、忠告、对待仇敌，以及外貌等等。

箴言和诗篇一样，主要是一个集子，或数个集子的结集。它把不同的作品汇集起来，编辑成书。箴言共收集了格言和谚语近六百句，都是人类历史经验的结晶，多用对照、类比、借喻之法。但内容和主题是一致的，是圣灵默示所写的，为新约所引用，是神向我们所说的话。

箴言第一章1~6节是箴言的序言部分，作者道出箴言的目的：

1、晓得智慧和训诲

2、分辨通达的言语

3、处世要公义、公平和正直

4、使愚人灵明

5、使少年人有知识和谋略

6、使智慧人增长学问和智谋

7、使人明白箴言、比喻、智言和谜语。 当我们读箴言的时候，若常与我们的生活操守及伦理守则作比较，就更能领会神话语的历久常新。

箴言第一章至九章是箴言的第一大段，内容的主题是：“敬畏耶和华是知识的开端，愚妄人藐视智慧和训诲”（一7）作为以为父的心肠，呼吁子女们寻求从神而来的智慧。这是每一个身为人父的信徒之心愿，更是天父对我们的期望。

第8~19节是关乎父亲对子女的训诲：要远离恶友。而聆听这个训诲是的智慧的根本，听是听从的意思，今日基督徒也当听从神的训导。要求听从的，是与恶人断绝，因为恶人引诱人行恶（11~14节）、侵吞别人的财物、杀害别人的性命，这些受害人却为无罪之人，多么可怕的恶行；然而恶人的结局却是自吃苦果、自毁性命，这反映神的公平公义，行恶者要承担从罪而来的刑罚。作者继而指出恶事背后的原因，是他们贪恋金钱的心（19节）。当我们的心专注于金钱财帛，我们就成为钱财的奴隶，陷入为财而行恶、而丧命的危机之中。基督徒当如何面对这个利字当头的社会，是否会因利而忘义，甚至随伙行恶呢？求主的智慧充满我们，使我们知道如何与恶友断绝，也辨明恶路与善道。

第一章20~33节是关于智慧的呼吁，在这里，智慧被人格化，有学者因第八章中智慧与创造的关系，认为智慧是描写圣子，但这并没有进一步有效的证据支持。而把智慧解作圣子所传的福音，也与本段的背景、内容不协调。故此，智慧是作者在诗歌体裁中，以拟人法的方式，强调智慧以教师的形式将真理传递给人。而这一段经文是以诗歌体裁，呈现加错排列的结构：

A. 引言：向听众呼吁（20~21）

B. 向愚昧人、亵慢人、愚顽人说话（22）

C． 劝谕回转（23）

D. 听者的拒绝（24~25）

E. 宣告审判的严厉性（26~27）

D’ 听者拒绝的结果（28~30）

C’ 不回转者的结局（31）

B’ 向愚昧人、愚顽人说话（32）

A’ 结语：向听众呼吁（33）

这样的结构，除了反映作者的修养之外，也是要藉此给听者一深刻的印象，更要表达这呼吁的紧急性：凡顽梗不听从神智慧之言者，就是恨恶知识，不喜爱敬畏耶和华（29节）。今天我们当存敏锐的心灵，倾听神智慧之言，使我们活出一个充满神智慧的生命。

灵修分享 06月29日 箴言11章 杨恩霖

1节：两种法码：

乖谬的商人有时有两套法码，一套用来购买，一套用来售卖。购买用的法码比正常为重，使他付出较少的钱，却得到较多的货品。售卖的法码比标准轻，使顾客所得到的货品比应得的少。今天人们经商的时候，也有像这诡诈的天平的不诚实行为，而且在学校生活、社交生活、家庭生活和教会生活里也是这样。这种就是不诚实的行为，但是义人，就是属神的人却不能如此，圣经鼓励我们不仅要给足数，更要给得超过标准以上（路6:35-38，论爱仇敌）。

2节：刺人的骄傲

这是指那些凡事都要自行其是，不肯接受评论的傲慢自大的人。这节经文指出首先是骄傲，跟着是跌倒，然後是随着跌倒而来的羞耻。谦逊和踏实的人，减少被绊倒的危险。为何？因为谦虚人就是，弥迦书6:8“存谦卑的心与你的神同行”的意思，顺从圣灵的人。

3-9节：公义助人到底

1）3节：持守诚实是最有智慧的。正直人的纯正必引导自己走在正路上；约瑟的经历是一个很好的例子。奸诈人的乖僻，是他们衰败的原因；巴兰的生平证实这一点。

2）4节：无论在今生或来世，资财都不能把神的忿怒转离。只有那些穿上神之公义的人，也就是得着耶稣基督救恩的人，才能逃过第二次的死。

3）5-6节：公义不但指引正直人，而且拯救人脱离可见与不可见的危险。离道的人象犹大，必陷在自己的罪孽和贪婪的网罗中。

4）7节：常有人说，愚昧人一切的计划，都在他的坟墓上画上句号。当他的棺木被盖上的时候，他一切的盼望也就完了。他在世时所努力争取的，已经不再属於他，而他意欲成功兴隆的指望，也必永远灭绝。

5）8节：神拯救义人脱离患难，却使患难临到恶人。因此，那三个希伯来人得以从火窰的烈焰中被拯救出来，而那些准备向他们行刑的人，却被烈火烧死（但三2 2～26）。

6）9节：离道的人或不虔敬的人意图动摇邻舍的信心，使他们怀疑和否定真理。义人对真理的知识能帮助他们认出假冒的，使自己和别人的信心免遭破坏。

10-11节：有福的城

能使合城的人欢呼庆祝的有两种情况，一是义人享福，一是恶人灭亡。

正直人祝福可能指他们为那城作出的祷告（提前二1,2），或指他们的出现，以及他们敬虔的影响力给那城带来的益处；相反恶人的欺骗、违约、诡诈和亵渎，足以倾覆任何地方政府。

12-13节：少言的智慧

藐视邻舍的，毫无智慧；明哲人却静默不言。轻视别人就是侮辱神，伤害人，引起争端，而且对人无益。明哲人知道，他若没有称赞或教诲的话可说，就最好静默不言。

往来传舌、搬弄是非的人以散播谣言、告发别人、破坏别人的信心为乐。他不隐瞒任何事情，却把他所知道的一切都说出来。一个诚实的朋友知道怎样保守秘密，避免多言多语。

14节：有智慧的领导者使人得益

政府缺乏具领袖和政治才干的人，人民就容易陷落动乱。相反地，有许多良好的谋士共同裁判，人便安居。

15节：不可为外人作保

为外人作保的，意思就是为他的债务和承诺支付的帐项作担保。这样做的人必受亏损，必须忍痛交付罚款。恨恶为人作保的人，能为自己省却很多烦恼。

1 6节： 恩德的妇女能得到别人的尊荣和名誉，如在亚比该身上可见（撒上二五）。强暴的男子可能得资财，但却得不到好名声。

17-19节：种什么收什么

1）17节：一个人的性情会影响他自己的健康。仁慈的人善待自己的灵魂。英国医学杂志曾说，人体里没有一个组织是完全与精神情绪无关的。性情残忍的人，他的身体就要付上代价。有这种性格的人是扰害己身。

2）18节 实际上，恶人往往在一夜之间，就变成富翁。但他们的财富难以令他们满足，而且是不持久的；当他们最需要的时候，金钱却帮不上忙。公义生活所得到的回报，是真实而持久的。

3）19节：这句所教导的，并不是凭行为得救。除非一个人能保持与神有正常的生命关系，否则他不能恒心为义。他必须首先重生。因此，人若追求邪恶，就证明他从来没有悔改归向神。

20节：

神是公义的，所以一个虚假的心肯定是祂所恨恶和讨厌的。圣经也常表达神确实喜欢行事正直的人。我们若不能看见神能够恨，也能够爱，就还未对祂有完全的了解。

2 1节：“ 连手”的 意思是“ 联合力量”。恶人组成联盟，虽然极其有势力，但是总归逃不开神所设定的原则：恶人受罚和义人的後裔得拯救。不是人常说的“拳头大就是硬道理。”

22节：金环带在猪鼻上是不协调的。猪鼻是不吸引的，而金环是可喜爱的。一个美貌而无见识的妇女也是这种相反的结合：外表是美丽的，但内心的品行却有所不足。

23节：与10:24一起来读：

恶人所怕的必临到他，

义人所愿的必蒙应允。

恶人所得到的是什么呢，在终极的含义上，这是无可逃避的，因为恶人与义人都将面对的是神，他们都必定要站立在祂的面前。但是恶人要面对的是终极的审判，而义人要面对的则是终极的福乐。

24-26节：圣经原则：失去才能得着

1）24节：这是一个看似矛盾的道理，但是却是圣经的原则：我们对人慷慨，就使自己更富足。我们把财宝积聚在地上，就使自己更贫穷。我们为自己保留什麽，就会失去什麽。我们施予什麽，自己就会得到什麽。

2）25节：好施舍的人获得的红利，是守财奴永远不会明白的。我们为别人所作的每一件事，都会成为我们的祝福。一个主日学老师用心地预备课堂，然後教导学生，你认为从中得益最多的是谁呢？

3）26节：自私的人在饥荒的时候囤积粮食，希望价格提高之後，可以获利更多。他是一个牟取暴利的人，他使别人贫穷、挨饿，却从而自肥。因此得到的则是众民对他的咒诅。生命的粮就是主耶稣拯救人的好消息，我们得着就要与人分享，我们还在等待什麽呢？情愿卖粮的人，那就是传播福音好消息的人，人必为他祝福。

27节：也这样说，若一心寻求救恩，寻求上帝的，必然会得着。若是寻求恶事的，必自己陷入网罗里。

28节：这句箴言在新约里的对应经文是提摩太前书六章17至19节。财物是无常的，因此不值得信赖。我们的信心应放在永活的神身上，祂丰丰富富地赐下百物，供我们享用。那些信靠耶和华的义人，将要发旺，有生命力如青叶。

29节：圣经中有讲几类人是扰害己家的：醉酒的、脾气暴躁的和犯奸淫的。但这里所说的，大概是一个贪财的人，他疯狂盲目地追求财富，以致看不见生命中真正的价值。他将要承受清风，意思是结果他得不着可满足其贪欲的东西。

30节：义人具备有赐生命的影响力，他的公义的生活就好象结果子的树一样，能为别人带来滋养，使人心神爽快。有智慧的人能赢得别人的心，引导他们过有智慧和公义的生活。

31节：就是义人也要为自己的错失在今生受报。摩西被拒於应许地之外；大卫要作四倍的归还。倘若义人要收割自己所种的，何况恶人和罪人呢？或正如彼得所说：“若是义人仅仅得救，那不虔敬和犯罪的人将有何地可站呢？”（彼前四18）

灵修分享 06月30日 箴言书12章 石伟

箴言可以说是我们生活中的格言，可以具体应用到我们生活在的每一个细节。而箴言的许多地方都在含蓄的挑战听众去寻求智慧，而不要寻求愚昧，而且指出神会参与到人的事务中。箴言十二章也是如此，我们可以把它应用到我们日常的生活中。

第1节是论到关于管教的问题。没有人喜爱被管教，没有人喜欢被责备，当我们被管教的时候必然不舒服。但是在第1节这边却说喜爱管教的，就是喜爱知识；恨恶责备的，却是畜类。在这边特别以基督徒群体作比较，我们能够将责备听进心里正是成长的窍门；此外，教会也不应当为了顾及人的情面，而说违心的话，不作正面的责备。如此，便是使罪继续在群体中发酵。只有当面的责备胜过背后的爱情。教会其中一个主要的功能也是指出罪，使得信徒回转归向神。 第4节是论到妇女，箴言的作者在这里以妇女为丈夫的助手来评论，反映神创造的次序。这并不是在贬低妇女的地位，一个妻子，如果敬虔、谨守、照管家室、尽职尽责、忍受患难，那么，她就是丈夫的荣耀和安慰。反之，她就是丈夫的羁绊和伤害，为家中带来祸害。在今天这个时代，特别高举女权主义，看起来似乎是要高举所谓的男女平等，但男女被造本来就有所不同，男女的社会功能也本为不同。教会跟随社会的风气的时候，却忽略了神所创造的次序。

第9节是论到谦卑的问题，这一节因为原文并不容易翻译，所以有很多的不同译法。若上、下半节为相反的平行体，则解作：谦卑自己，用自己的力量供养自己；强如外表尊贵，却要勒紧肚皮。今天太多人贪爱“面子”，贻害家人，甚至有人借债充阔，这种心态，只能显明内心的极度自卑。在谦卑中生活，不依赖别人，凭自己的能力劳动得食，这样的人，比尊贵、高高在上、衣食无忧的人更为幸福。

第17~19节还有22节是关于我们言语的问题，我们当做的是说真话。忠言逆耳使人惧怕说真话，但是义人所坚持的，却是口吐真言。恶意的闲言碎语和毁谤，如同刀剑一样，分隔开人和人之间的真情。智慧人的口舌是健康的，使听见的人都受益。真理不仅应该在我们的言语中，更应该在我们的行动之中。你愿意道出事情的实况及心中的感受，冒着不被接纳的危险吗？求主赐给我们如此的勇气。

25节是论到辅导，辅导虽然是近代才有的名词，但是箴言却在这方面已经有了提示。先是指出问题的所在，继而论及纾解的方法，方法就是一句良言。言语是人沟通的媒介，可以作安慰，鼓励之用。当人在忧虑之中，他所需要的正是用得恰当，且能纾解忧闷的良言；说的不当，反惹愁烦。盼望我们能说出合宜的话，是人们能够从我们的口中听到关于救赎信息的话语。使人转向真神。

26节中，义人引导他的邻舍，这一条路是通往真神的道路。辅导的真正目的是要带领人去面对神。恶人更多的是指悖逆神的人，他们的道路一定是使人越来越远离神。

27节，懒惰的人，不懂得利用神在环境条件中的意旨来安排，来行良善的事。他们在神的意旨安排中，也不能得到安慰。一个勤奋的人，或许并不是一位伟大的、尊贵的人；但是他却对自己以及家人有极大的益处。勤奋的人，会看见神所赐给他的，是对他祷告祈求的应许。

最后一节讲到的一个人的信仰之路，是属于信靠神的道路。是平实、清楚、光明正大的直路；那是义人的道路。我们不仅在死后有生命，我们的生命更在于我们的道路之中；那是因为我们得着了最大的福音，也就是来自与神的救赎福分。那位永生的神为我们拯救我们这些因罪而必死的人，他亲自进入死亡，使我们能够出死入生，拥有永生的生命。祂成为我们的道路、真理和生命，我们才能够真正的行在神所喜悦的道中。这才是我们生命真正的安慰。

2021年7月10日 箴言31

《圣经》里有一件很有趣的事情，因为我们看到，《诗篇》的第一篇描绘了一位敬虔的男人，而《箴言》的最后一章则描绘了一位敬虔的女人，中间的章节就是我们所说的《圣经》中的智慧书。

在箴言31篇，我们着重看10-31节，我们可以藉着这段经文来思考敬虔的妇人身上的品质。

（1）她与神的关系

【箴31:30】艳丽是虚假的，美容是虚浮的，惟敬畏耶和华的妇女必得称赞。

敬虔的妇人必然是敬畏耶和华神的妇人，她所依靠的不是样貌和外在的虚浮，而唯独依靠耶和华，她并不受外在潮流与世俗文化的辖制，而是可以单单从耶和华神获得内心的满足与喜乐。

因此稳定的与神的关系必定带来她那胜过于装扮所带来的美丽，用现在的话讲，那就是由内而外所散发的美与气质，岁月与服侍难以掩盖她喜乐的光芒。

（2）她与丈夫的关系

【箴31:11】她丈夫心里倚靠她，必不缺少利益，

【箴31:12】她一生使丈夫有益无损。

【箴31:23】她丈夫在城门口与本地的长老同坐，为众人所认识。

【箴31:28】……她的丈夫也称赞她，

敬虔的妇人，一旦在婚姻之中，便会尊荣她的丈夫，使丈夫有益无损的过程，很有可能是那个自己舍己服侍与受亏损的过程，这种观念和想法与当代社会当中的婚姻模式，是有很大的不同的。

因为在当代的观念当中，即便是夫妻，也要平分秋色，平起平坐，我们认为这才是真正的公平，但是圣经并不这么认为，首先圣经绝不是“男尊女卑”，圣经乃是强调那个创造的次序，上帝的智慧运行在其中，才能够让人经历那种真实的美善与益处。另外，这也是一种保护，同时体现丈夫责任的地方，男女应该平等，但是平等并不意味着等同。

（3）她与子女的关系

【箴31:28】她的儿女起来称她有福……

敬虔的妇人，同时也是智慧的母亲，圣经说，她开口就发智慧，她舌上有仁慈的法则，所以实际上她与上帝的关系就直接反映在她与子女的关系上面，敬畏上帝所带来的智慧必然引导她教导与养育自己的儿女。

（4）她与工作的关系

【箴31:13】她寻找羊绒和麻，甘心用手作工。

【箴31:17】她以能力束腰，使膀臂有力。

【箴31:18】她觉得所经营的有利，她的灯终夜不灭。

【箴31:19】她手拿捻线竿，手把纺线车。

也不同于社会上所认为的女人应该依靠男人的说法，女人也应该或是需要有自己的工作，不同于男人的是，女人做她自己擅长做的，而不是与男人相争，要去做男人擅长做的事情。因此圣经的原则有时候是如此的泾渭分明，男人在城门口，而女人则与家务、纺线车、细麻布衣裳相伴，我想这不是说我们现在就要求姐妹只能做这些了，我觉得每个时代的处境、特征均有所不同，但是圣经内在的原则是不变的。

（5）她的周围的人的关系（服侍与事工）

【箴31:20】她张手周济困苦人，伸手帮补穷乏人。

圣经的智慧不同于古代封建社会对女性的眼光。创造男人，也创造女人的这位上帝在女人身上的心意原是好的！

所以一位敬虔的女性她其实与周围任何一个领域当中的人的关系其实都是康健的，其中很重要的一部分就是她的服侍，她周济困苦人，帮助穷乏人，她关注怜悯的事工，她愿意去服侍。

对于姐妹来讲，这应该是一个充满挑战，但是又美好的经历，一切从敬畏神开始，同时在水平的关系当中又能与周遭的人与事物保持良好的对话与互助，这个社会其实有诸多的挑战和不易，求主帮助我们！

2021年07月17日 雅歌7-8

不同于外邦那些意在表达人的欲望、情欲与裸露的言辞，圣经如此刻画那位新妇在新郎面前魅力四射的风采，实在让我们看到两个人之间那水乳交融的亲密，非世间寻常爱情可以比拟。

人心的污浊在乎他人的仪体姿态合乎人的审美，而上帝却引导我们，从那样的美去欣赏造物主的荣美。

肚脐如圆杯，试问世间怎有如此情场浪子，用这么不着边际的言辞去形容女性，这也不符合世间人的审美。然而这不止是圆杯，而是盛满永不缺乏的美酒，醇香而甘甜，麦穗与百合花，像极了丰收。

双乳像母羚羊，又像小鹿；

眼睛像水池；

鼻子似高塔；

头像一座山峰；

发髻系住君王的心。

在王的眼中，这位王女没有任何符合一位正常女性或是正常女性对于“美女”期待的样子，然而这位“王女”身上的每一个部位都被王细心查看，并且在王的心里有无可替代和比拟的意义！

就是这一发丝牵住那君王的心，使君王与王女形影不离， 乳房贮存着养育生命的初露，

而这棵“棕树”竟然在王的爱情的滋养下，结满葡萄，硕果累累的场景就犹如上帝给亚当的使命，生养众多，遍满地面。 因此，没有再有谎言的破坏，没有任何的嫌隙，没有任何的谎言与逃避，没有任何隔离！

四面再也没有转动火焰的剑，仿佛基路伯也可以在上帝的祝福当中进入真正的安息，

不是伊甸园的东门，而是凤仙花丛，没有任何拦阻，

爱情散发本应该就有的香气，良人与主从此永远在一起！ 基督徒也是在基督的救恩当中，永远与主在一起！

从此以后，新妇与新郎的关系，不再有任何的疏远，不再有任何的违和感，

就仿佛同吃母亲的奶的两位兄弟，他们的亲密一样，

从小到大，他们的关系从未被质疑，

如今新妇与新郎的关系，也是如此，

仿佛基督徒的罪被涂抹，与主亲密，再也没有撒旦的控告！

世上的爱情最多只能是那天上爱情的复刻，

没有人的爱情胜过造物主对人的爱情，

没有人的嫉妒胜过造物主对人渴慕造物主以外事物的嫉妒， 人的嫉妒，乃是在败坏当中三心二意的表现，

而上帝的嫉妒，却是在圣洁当中全心全意的彰显。

灵修分享

许秋诚 2020年6月11日 经文：约翰福音2～3章 光进入黑暗

经文的结构：

一、神的儿子变水为酒（2:1～12）

二、神的儿子洁净圣殿（2:13～25）

三、耶稣儿子讲论重生（3:1～36）

当犯罪堕落的人一直落在黑暗中，我们并不觉得自己是生活在黑暗之中。直到有真光照进来，才使得在黑暗中的人得于见光。然而“光来到世间，世人因自己的行为是恶的，不爱光，倒爱黑暗，定他们的罪就是在此。凡作恶的便恨光，并不来就光，恐怕他的行为受责备。但行真理的必来就光，要显明他所行的是靠 神而行。”（约3:19～21） 因此真光不单是照进黑暗的世界里，也照进人黑暗的心里。真光也将光和暗分开，有一群人会来就光，而另一群人便会恨光，也要显明谁是属神的，谁是与神为敌的。 在经文2章1～12节，这段经文是在约翰福音中，七个神迹的头一个神迹。在经文第11节中，也特别强调这是头一个神迹，是在加利利的迦拿婚宴中所行的。为什么这是头一个神迹？因为耶稣要在这场迦拿的筵席中，表明祂就是那位筵席之主。

在经文第3节中，让我们看到这场娶亲筵席的危机——“酒用尽了”。“酒用尽了”对于一场筵席来说是何等的尴尬。一场原本要持续几天的筵席，会因着“酒用尽了”而被中断。而娶亲的筵席对于这对新人来说是何等的重要，可以说这是他们一生中最重要的时刻。他们会因着“酒用尽了”而取消接下来的筵席。宾客会因着“酒用尽了”不欢而散，这对新人从此在这个地方会被人藐视，他们会很丢脸。他们在这个地方生活甚至会抬不起头来。

在你我的生命中，我们是否会经历“酒用尽”的时刻呢？在我们生命中，我们必然会经历酒用尽的时候。当我们在经历一些危机时，似乎是暂时性的，似乎我们可以靠着自己能力来面对我们生命中的危机。但这暂时性的时刻也在提醒我们，我们终将面对终极酒用尽的时刻。这些暂时性酒用尽的时候，也在指向有一个真真可怕的终极时刻——就是死亡。

当耶稣的母亲对他说：“他们没有酒了”。而耶稣的回答却让我们感到惊讶！而且也似乎不太合乎人的逻辑。圣经让我们看到，耶稣的回答常常不太合乎我们人的逻辑。耶稣说：“母亲我与你有什么相干？我的“时候”还没有到。”

约翰福音让我们看到，耶稣作为神的儿子，他的一生就是在预备这个“时刻”，祂的降生就是为着这个“时候”而来。而这个“时候”却是指向祂自己的“死”。当马利亚来请求耶稣：“他们的酒用尽了”。耶稣却说：“我‘死的时候’还没有到”。耶稣的意思是，只有祂的死才能够解决我们生命中酒用尽的问题！他若不死，我们的生命就不可能充满真正的美酒。

这位筵席之主，祂愿意为我们付上生命代价，就是透过祂在十字架上所流出的宝血，要把我们带入一场真正的娶亲筵席之中，使我们得着真正的美酒。也只有祂的时候到了，才能够真正解决我们酒用尽的问题。 在经文第三章中，耶稣向前来寻道的尼哥底母讲论重生。当尼哥底母因着耶稣所行的神迹，很谦卑的来见耶稣时，耶稣却直接指出他生命中真实的需要。他非常诧异耶稣说他需要“重生”。那么重生是什么呢？从尼哥底母的身上我们看到，重生不只是外在的虔诚，因为他已经很虔诚很谦卑了。重生的呼召也不是遵守一些规条和律法，因为他是法利赛人，他已经做得很好了。重生也不是因我们所拥有的外在东西来决定的，因为尼哥底母已经拥有很多人一生想追求的物质需要。相反耶稣告诉尼哥底母，你要必须“重生”，“重生”的意思就是你的生命需要从新来过，你得重新开始，之前所做的都不算。 当别人问我们，你重生了吗？在我们脑海中浮现出来的光景，首先就是我们所做所行的。我们这段时间和神的关系怎样？我有没有犯各样的罪？我最近的生活状态怎样？上帝有没有赐福与我？等等。当我们似乎做到了，达到自己的标准时，我们会比较肯定自己重生了。那么反过来呢？如果我们放纵私欲，我们软弱跌倒，我们被罪所影响，我们属灵生命不正常。我们对自己的重生就不太有确据了。因为我们会错误的将称义建立在成圣的基础之上，因为罪人的本性就是透过律法及道德称义的。我们很难单单仰望基督为我们成就的救恩而称义。我们理性上相信基督为我们成就的义，使我们重生。但在我们的生命中，我们所活出来的，却是透过律法及道德称义的，这是人本性的光景，我们的内心就是抵挡福音的。

当尼哥底母不明白重生时，耶稣让他思想一件事情，就是摩西怎样在旷野举蛇，让所有仰望铜蛇的人得着医治。同样祂有一天将要被举起来，叫一切信祂的人都得永生。耶稣告诉尼哥底母，祂要被带到旷野，带到骷髅地，祂将要为你我的罪，被挂在十字架上，他将要为我们的罪面对可怕审判和咒诅。 也只有当祂被挂在木头上时，祂才能在十字架上战胜撒旦的权势，他要打破蛇的头，他要透过十字架的审判和咒诅带给我们救恩，他要用自己的生命来替代我们的生命。这个救恩是耶稣基督亲自成就的。我们要重生得着新的生命吗？我们只需要在神的面前认罪悔改，透过信心仰望基督的救恩，我们就可以得着重生。因为重生是永生的开始，是新生命所带来的改变。

灵修分享 2021年07月18日 来1 聂彤

学过希伯来语的人，常调侃希伯来语是“学不来”语，这话用在《希伯来书》似乎也适用。为什么新约圣经里有这么难懂的一卷书？答案是本书涉及了人所一直面临的最重要的问题，那就是∶人如何才能接近神？

希伯来书对这个亘古存在的问题作了伟大的贡献。

虽然书中并没有注明作者之名，而一般人普遍相信，希伯来书反映了“使徒”的权威性。他一定是位非常熟悉旧约圣经、思想周密的基督徒，对自己所写的文字，都经过严谨的思考，确实掌握论证的方向。当他暂停他的论证，转而对他的受信人劝勉一番时，又是那么地细腻与老练。纵使是强烈的预警，也都是为了使他的受信人得益。虽然这卷书信未交代作者之名，但它却是早期教会基督徒不容忽视的神学论著。而关于基督徒对旧约圣经的研究，在新约圣经所有作者中，他给了我们最清晰的讨论。

《希伯来书》共13章，却有近10章的篇幅论述“基督信仰的优越性”（1～10：18）来自犹太教背景的基督徒信了主耶稣以后，都会很自然的，以他们在犹太教所拥有的“富饶”，与新约信仰作一比较。这一封书信，就是以基督徒会得到更丰富的地位作为起点。本书信在各种不同层面的论据，主旨总是∶新的信仰是更美的。

对于那些从犹太教“归信”到基督名下的犹太人，各种不同看法的论证对他们都有特别的价值。那些具有异教背景的人信服基督之后，基督信仰的优越性对他们也有特别意义，在此前提下，不论是犹太籍或非犹太籍的基督徒，他们都接受旧约圣经的权威，因此有必要了解旧约圣经的正确解释。 在第一章中，作者首先论到“神藉着祂儿子向人类的启示”（1：1～4）在这一段简短的引言中，说明神透过祂儿子向人类的启示，不但是最卓绝，而且是最终极的。我们必须知道，这种结论性的启示需要非常特别的方式，本书作者介绍他的受书人，来认识神儿子的优越性（包括祂所是的与祂所做的）。 不论哪个世代的人，对“天使”都有一种“迷之相信”，相信TA们是大能而超越的存在，当时代，犹太籍的受信人就是特别推崇天使。所以《希伯来书》的作者认为需要说明基督的优越，他很智慧地就从“天使”入手，论及神的儿子比天使更美，这个论述一直延续到二章（1：5～2：18）。基督被高举的特性，预设了祂超越天使的优越性，但随之而起的问题在于祂的“人性”。在这一部分，作者引导受信人知道∶为什么耶稣要成为一个真正的人，才能有效地为人类成为大祭司，这是任何“天使”无法完成的职任，因为基督是有“本质上”的超越性。

基督徒必须牢记，圣经中先知预言的应验是有伸缩性的。立即应验的预言与遥远的将来才会应验的预言是同一个，这正说明，与过去世代有关的预言，到了将来会更完全的应验。这与神的本性是一致的，因为神看时间和人类看时间是不同的。“主看千年如一日”，虽然以此为完全的“对等”或许不是很贴切，（就像许多相信千禧年之人的推测一样）；但是这告诉我们，神和人计算时间的方式在本质上有别。从这点为“切入点”看第一章，“圣子超越的地位”就清晰起来！阅读或研读《希伯来书》最大的乐趣和收获在于，读者可以知道神自己是如何看待和解释“旧约”的！

灵修分享 07月19日 希伯来书二章 杨希伯

一、第⼀个警告：不要从这新的启示中随流漂去（2:1-4）

v1 要小心不要从上帝对我们说话这条高尚的新路上随流失去了。“随流失去”描绘出一幅生动的图画：一艘船，慢慢的离开或者经过某物；因此这不是突然的离开，而是微妙的偏差。

v2-3如果旧约时有天使来做中保，不顺从会有惩罚。那么如果我们忽略这么⼤圣⼦建⽴的启示，我们能逃脱更⼤的刑罚么？

v4圣经不是人编造出来的，而是上帝向人启示的。神迹奇事是用来吸引人注意上帝的道，而不是吸引人注意他的仆人！

二、耶稣超越天使，他是统治者（2：5-18）

v5-8 作者使用诗8:4-6来展示上帝给第一个亚当的人的尊贵（创1-2），但他背叛了，并且从那以后遭受苦难（创3:14-24），因此没有对地球的统治权，且被死亡的权势笼罩。

v9 耶稣的降卑只是暂时的。他成为人，为要把堕落的人性提升到上帝在创造的时候本来给人的尊贵。要做成这事，耶稣要成为完美的最后一个、或第二个亚当，并要得到荣耀和尊贵。（参看林前：15:45）

V10死亡或撒旦的权势被耶稣这个完美的人破坏了。

v11-13圣子要成为完全的人，为要能在上帝面前代表人。他们新的被救赎的人的首领。因此，我们看到他不以和我们成为“弟兄”为耻。这样，所有的信徒，不管性别，在这个层面上，都是耶稣的“弟兄”。作为神人，他是上帝和人之间的唯一的中保。我们和神之间没有别的中保。

V14耶稣废除了魔⻤的权势，使他缴械投降，捆绑他。抢劫他的俘虏；在十字架上时就已经赢了这场属灵的征战。

v15对死亡的恐惧在每一种文化中都真是存在，也俘虏了很多人！但耶稣的受苦和死亡拯救那些惧怕的俘虏！

v16-18从耶稣成为人的层面来说，人比天使尊贵，因他没有成为天使，而是成为人。基督与人认同，为要成为同情我们和顺从的大祭司。耶稣大祭司职任有2个方面：第一，祂向神献的挽回祭，受了惩罚，这样上帝对我们罪的愤怒才平息了。第二，祂在受苦和受试炼中，与我们完全认同，这样他就能搭救我们、给我们恩典能坚持下去。

三、耶稣远胜过天使，如果天使有能力帮助你，那耶稣更有能力保守你。耶稣远超过亚当，亚当虽然是人类治理万物，但却失败了，失去管理万物的权柄，而耶稣却是更美的亚当，不但没有失败，更是经历试探，又胜过试探，作为我们的元帅取得一切的权柄，重夺失去的管理权。

当时的人敬拜天使，但耶稣超过天使，更显出上帝的荣耀来。今天我们是否看到耶稣的荣耀远比我们的事业、金钱、地位、家庭、婚姻更美，比我们自己更美得多？除非他比这一切更美，否则我们无法放下这些去荣耀他，实践他的使命。求主常常显明他的荣美在我们的生命里，使我们被他的荣美吸引，在他的荣美中安息，在他的荣美中服事。

灵修分享 7月20日 希伯来书3章 杨恩霖

本章作者论证了耶稣超越摩西

摩西之所以伟大是因为他颁布了律法，拿摩西来和耶稣相比，对犹太基督徒与外邦基督徒而言都有非常深远的意义，对犹太基督徒尤其是。作者说明摩西是仆人的地位，与耶稣是神儿子的地位截然不可相提并论。而且，摩西虽然伟大，他并没有完成神交付他带领以色列民进入应许之地的使命；这与基督所成就的工作形成了强烈的对比。

1-6节：耶稣超越摩西，耶稣是神的儿子，摩西是仆人。

作者的这篇信息是写给同蒙天召的圣洁弟兄，就是那些被神所呼召，被耶稣基督的宝血所洁净的弟兄们。作者呼吁他们需要思想耶稣，耶稣为神所派的使者，为神所立的大祭司。

作者在这里比较了摩西与耶稣的相似点与不同之处：

1）相似点：忠心，如摩西一样在神的家中尽忠。

2）不同之处：耶稣比摩西更超越，更尊贵，其实是无法比较的。

A.耶稣比摩西更伟大，因为耶稣是神，是万物的创造者。

B.耶稣是神的儿子，而摩西是仆人。摩西被神呼召，执行重要的任务，就是带领当时的以色列人出埃及，也是为将来要来的事作见证，就是指向耶稣的救恩。仆人的工作虽然伟大，却只不过是为圣子更伟大的工作作预备。

7-19节：在摩西的带领下百姓的失败。

1）1-11节：忠信的提醒

作者引用诗篇95:8-11节，总括了以色列人在旷野时期所犯的种种罪行：不断发怨言，被情欲牵引，拜偶像，不信，悖逆等等，一言以蔽之，他们虽然听见了神的呼唤，却不留意，并硬着心去抗拒神，以致神要在怒中起誓说：“他们断不可进入我的安息。”（11）神宣判这些百姓要在旷野飘流四十年（民一四33，34）。在离开埃及的男丁中，二十岁或以上的，只有两个人可以进入迦南地──迦勒和约书亚（民一四28-30）。

2）12-15节：对信徒的应用

圣灵教导我们从以色列的历史中汲取教训。古时以色列人如何失败，我们也可能同样的失败；我们若疏忽了主耶稣，不留意听祂藉圣灵向我们所说的话，我们的心也会变成石头般刚硬，对祂的爱感到冰冷。这样我们也会同样失去神应许给我们的安息。

请在主面前诚实省察，你爱主的心是否随物质的享受而逐渐冷却？让我们转回，化解硬心，多思想主的爱，祂为爱我们而受尽苦楚，难道我们对这位满有慈爱的主竟心如死灰吗？

13节告诉我们一个解决方法：就是彼此相劝。尤其是在困难和痛苦的日子，神的子民更应天天彼此相劝，以免有人离弃基督去相信那不能真正解决罪恶问题的宗教。

14节是我们再次被提醒，我们若将起初确实的信心坚持到底，就是基督的同伴了。真正的信心有坚定持久的特质。我们坚持到底的目的，并非为了要确保所得的救恩，而是要证明自己确实已经得救。信心是得救的根，忍耐是果子。谁是在基督里有分的呢？答案是：“那些将信心坚持到底，证明自己真正属祂的人。”

15节作者再次引用诗篇九十五篇7至8节的话，作为个人从以色列悲惨的经历中学习的总结：“你们今日若听他的话，就不可硬着心，像惹他发怒的日子一样。”这个昔日给予以色列人的沉痛的劝告，现在要转告那些会受引诱离弃真道、返回律法去的人。

3）16-19节，作者从历史的角度解释以色列的背道：作者一连用了三个答问来说明以色列人的悖逆、惹主发怒、不信从，然后作出总结。

以色列人所犯的罪是严重的，因为他们的不信在四方面惹动主的怒气：

1．他们藐视了神的真理，把衪看成说谎者。

2．他们藐视了神的能力，把衪看成是软弱、没有足够能力领他们进入迦南地的神。

3．他们不相信神是永恒不变的；虽然他们没有说过这样的话，但他们的表现却显示在他们心中。他们认为，神是会变的，衪再不能像以前一样行大能的神迹。

4．他们的不信也攻击了神作为父的信实可靠，好像说衪只会令人空有期望，却无意使期望得以实现。

相反地，迦勒和约书亚尊敬神，深信衪的话全然真实，衪的能力无限，衪有永远的恩慈；衪的信实坚定，永不叫任何盼望落空。

结论：悖逆的儿女因不信的缘故被拒于应许之地以外。在各个时代，人都是因不信而得不到神应许的产业。这里的教训很明显：要慎防有不信的恶心。

灵修分享 07月21日 希伯来书4章 石伟

希伯来书第四章1~13节是讲述关于安息的主题。在这里有一个对比就是新约的约书亚（就是耶稣）超越旧约的约书亚。因此，在基督里的安息超越在约书亚的安息。经文对比了“那先前听到福音的”出埃及的第一代以色列百姓与“有福音传给我们”的新约时代的基督徒。为了不让我们像出埃及的第一代那样听见了道却不信从，而不能进入安息，所以劝我们务必竭力进入那安息。

在这里，希伯来书的作者提到不能进入安息的警告，第1节：“我们既蒙留下有进入他安息的应许，就当畏惧，免得我们中间或有人似乎是赶不上了。”在旷野中的以色列祖先没能进入应许之地迦南地，是因为他们的不信，作者担心他们当中有处在同样危险的里面；不能进入上帝永恒的安息中。 原因是在第2节：“因为有福音传给我们，像传给他们一样，只是所听见的道与他们无益，因为他们没有信心与所听见的道调和。”在这里作者的解释是：他把摩西世代的以色列和他们作对比，在过去，有福音传给以色列人，神要拯救他们脱离埃及的奴役，进入自由的应许之地（当然这还只是一个预表），对比的是现在，我们从罪中得释放并且要进入神永恒的安息之中（这是实体，也就是关于新天新地）。而这二者之间都需要一个重要的因素，就是用信心去调和所听到的道。第3节的上半节对于神应许的态度，就是相信还是不信，相信的人得以进入安息，而不信的人不可进入安息。

第3节的下半节开始解释了真正的安息。安息是与神的创造有关。神六日创造第七日便安息了。神歇了祂一切的工并不是说神累了需要休息，而是说祂深深的满足于祂所创造的一切，只有在深深的满足中，你才会享受真正的安息。所以，安息对于我们来说，并不是倚靠于我们所作的一切工，因为靠着我们自己的工作，我们永远得不着安息，因为即便我们尽一切的能力、智慧、成就都无法使我们的灵魂得以安息，我们的安息乃是信靠另外一个为我们所作成的工。

所以在十诫中，摩西提到以色列要守安息日的原因有两个，但这两个原因其实是一个原因。在出埃及记中，提到守安息日是为了记念神的创造，而在申命记摩西重申安息日的意义的时候，他提到了这是记念神的救赎。但无论是神的创造还是救赎，都是神所作成的。或者说，救赎乃是新的创造。我们乃是在信心中领受并倚靠神为我们作成的工作。以色列的失败在于他们的不信。今天我们同样是需要透过信心去接受耶稣基督为我们所成就救赎福音。

神透过六日来创造天地，神看祂所创造的一切都“甚好”，神就安息了。而耶稣基督完成了祂十字架的救赎，祂献了一次永远的赎罪祭，就在神的右边坐下了。对于耶稣基督救赎的福音，我们也必然需要用信心去接受。免得我们在恩典中跌倒了。正如来四章11节说：“所以，我们务必竭力进入那安息，免得有人学那不信从的样子跌倒了”。

那么，顺从究竟要顺从什么呢？怎样才算是竭力进入安息呢？答案在后面，12节：“神的道”。能够进入安息在于如何回应神的话语。所以，经上多次警告“你们今日若听他的话，就不可硬着心。”

要注意到11节和12节的联系。11节的“免得有人学那不信从的样子跌倒了”这句话与12节的“神的道”相连。核心是听了神话语的人有何反应。在12~13节仿佛把人带入了现代医学的境界。用比一切两刃的剑更快的神的道刺入、剖开魂与灵，骨节与骨髓。那神的话语究竟是怎样的话语呢？“是活泼的，是有功效的。”对于信靠的人，是进行手术医治的话语；对不信的人，是揭穿罪恶的审判话语。“魂与灵，骨节与骨髓”意味着最难手术的部位，深而隐秘的部分，似乎人将罪性隐藏的地方。但神的道能够将其刺入剖开。

第13节中的被造的没有一样在“他”面前的“他”就是指神的道，而这边的这个道要坐在宝座上审判每一个被造的。不管是否准备好，每一个人都有这个未来的约会，要站在主的面前，因他的审判宝座是逃避不了的。

但是14节是一个转折点，那就是慈悲大祭司的怜恤、恩惠以及帮助。使得我们这些软弱的人，在罪中的人能够靠着祂在十字架上所为我们献上的赎罪祭而坦然无惧的来到神的面前。因为一切的赎价祂已经为我们付上了，因为一切的审判与咒诅祂为我们承担了。这位圣洁无罪的神子所成就的福音成为我们坦然来到神宝座面前的唯一道路。使我们能够在祂的面前向祂祈求，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。

灵修分享

许秋诚 2021年7月22日 经文：希伯来书5章

更美的大祭司

经文的结构：

一、人间的大祭司（5：1～4）

二、基督为大祭司（5：5～6）

三、大祭司的顺从（5：7～14）

人与神之间需要一座桥梁，使得人可以与神建立关系。大祭司就是这座桥梁，大祭司一面代表人，来向神祈求，透过献祭来向百姓赎罪。一面代表神，来传达神的话语，使人心归正。而人间的大祭司不过是更美之约大祭司的预表。因为人间的大祭司因着自身的罪，仍然需要为自己献上赎罪祭。然而出于神的恩典，有一位更美的大祭司，为人类而预备——就是神的儿子耶稣基督。基督是完全的人，因此祂可以代表人，为人类来献祭赎罪。基督也是完全的神，祂可以赦免人的罪，把人带到神的面前，使人和神恢复原有的关系。因此耶稣宣告：“我就是道路、真理、生命；若不藉着我，没有人能到父那里去”。

希伯来书5章让我们去思想更美之约的大祭司。第五章的前四节所讲述的是一段历史事实，也关系到亚伦的等次。前面已经宣称耶稣基督是我们伟大的大祭司，而与亚伦的等次作一些比较，这些比较有两个目的。第一个是证明耶稣具备了大祭司职任的所有资格；第二个目的是要证明基督远超乎亚伦的等次，基督乃是照着麦基洗德的等次，因此是更美、更超越的。

经文论到人间的大祭司有这几个特质：首先，大祭司在本质上是人的代表，祂是从人间挑选的，因为祂在本性上与人联合，祂可以代替人向神祈求，这是亚伦祭司职分的基础。其次，他是奉派的。也就是说，大祭司的指派是神所作的。亚伦等次的祭司职任并不是民选的，而是在神的主权下被分派。再次，祂的奉派是为了属神的事。这里很明显地说出∶他担负中保的工作，在人面前替神工作，在神面前替人工作。最后，他的职责是要献上礼物和赎罪祭他代表他的同胞执行献祭的工作，有赎罪的价值；也就是说，他要处理他所代表之百姓的罪。

希伯来是5～6节论基督是更美的大祭司。圣经解释了基督和亚伦等次间的关系。作者首先探讨基督是神所指派的，这特点与亚伦的地位相仿。耶稣是神所设立的，这样的事实说明我们的大祭司完全是神所喜悦的。基督的超越乃在于祂不是从人间挑选，而是神的儿子，是神所“生”的那一位。并引用了诗篇110篇4节来论证：“ 耶和华起了誓，决不后悔，说：“你是照着麦基洗德的等次永远为祭司。”

经文最后7～14节，描述基督的顺从。基督超越亚伦的另一个方面是基督完全顺服神的旨意。经文指出基督在肉体的时候，大声哀苦、流泪祷告，恳求那救祂免死的主，是指基督在客西马尼园的祷告。他愿意按照父神的心意而行。经文强调祂是神的儿子。同时也指出祂也是完全的人，还是因着所受的苦难学了顺从。神的儿子为什么需要学习顺从呢？而且是在苦难中来学习？因此可以看到基督的人性，需要成长的过程，而十字架的苦难正是彰显祂人性对神顺服的高峰。当基督胜过这一切完全顺服神的旨意时，基督同样为那些顺从祂旨意的人成了永远救赎的根源。

经文11～14节从基督的身上转向我们这群属神儿女的身上，我们需要回到神的面前来竭力追求属灵的长进，要离开婴孩吃奶的阶段，而进入到吃干粮的阶段。因此就需要在心窍上习练得通达。需要在属灵真理的层面不断长进，基督徒一旦停止学习神的话语，我们的属灵生命就会停滞不前。求神因着基督的顺从，使我们这些因信称义的儿女，能够活在顺从之中。

灵修分享2021年7月23日 希伯来书6章 徐惠婷

希伯来书的读者是一群犹太教背景的信徒，他们虽然接受了耶稣基督，但是原先犹太教的教义、遗传对他们仍有影响力，因此作者特地写作希伯来书，阐明基督对犹太教的超越（超越天使、超越摩西、超越大祭司），又用劝勉和警告、勉励和保证等方法，劝勉圣徒当持守福音、并战胜苦难。

6章是承接5:11-14提到的基督徒成长的主题继续论述。作者说，“我们应当离开基督道理的开端，竭力进到完全的地步”。“完全”的另一个翻译是“成熟”。保罗也以“完全人”来描述成熟的信徒（腓3:15）。什么是成熟的信徒？我们可以想一下大人和小孩在心志上的区别。小孩容易受教，但是容易动摇；小孩情感热烈，但是容易冲动、变化；小孩一般不能很好地控制自己，很难舍己。在信仰的层面上，不成熟的信徒对基本的教义还常有疑惑，因此容易被异端掳去，并且容易因为环境的艰难信心动摇，他的属灵生命也还幼小，常常体贴肉体。而成熟的信徒熟练仁义的道理，已经深信基本的教义，并且信心是经过试验的，他的生命经过塑造，已经能结出较多的圣灵的果子。作者说，他相信他已经不需要再把信仰中最基础的部分再教导给信徒，但是如果神觉得有必要，他也会这样做。

4-6节就提到在教会中会有一些信徒最后离弃了真道，这些人在所蒙的恩典方面都与真信徒一样（蒙了光照、尝过天恩的滋味、于圣灵有份、并尝过神善道的滋味、觉悟来世权能）。我们不禁要问：为什么尝过神恩典滋味的人最后会离弃真道？要知道，希伯来书的读者当时正面临着重回犹太教的引诱。撒但也遍地游行，寻找可吞吃的人。就像当年经历五饼二鱼神迹的人光成年男子就有五千，但是听了主耶稣的一番讲道以后，纷纷离开了他。在教会中同样有一些人也是类似的光景。他们或许是因为想得到一些好处进了教会，作了基督徒，但是当他们发现信仰需要他们背十字架，需要他们舍己，他们可能就坚持不下去了。圣经中还有一个例子就是被点名的许米乃、腓理徒。

7-8节用田地的比喻来说明坚守真道与背弃真道的人的不同结局，前者将蒙神赐福，后者则将被咒诅。

9-12节是对真信徒的安慰和劝勉。作者相信，他的读者并不是最后会离弃真道的人，因为他们有真正的信心，他们的信心有爱心的行为作凭证，就是他们一直以爱心服侍圣徒。作者劝勉他们，不应当只是有些信徒显出这样的爱心，每一位弟兄姐妹都当这样殷勤服侍。服侍将使你的属灵生命得到成长，使你更加明白所蒙的应许，有满足的盼望。作者提醒说，要坚持服侍，不要懈怠，总要效法那些凭信心和忍耐承受应许的人。当作者这样提醒的时候，说明当时读者已经有所懈怠了。什么原因会造成懈怠呢？当我们越来越多专注于自己的房屋建造，就会越来越少地投入神家的建造。这有可能是起因于一些环境的变化，比如身体健康的失去、教会受到逼迫、疫情等灾难、姐妹刚生娃养娃的艰辛、失业等等。所以，我们需要经常被拉回福音里面，去思想在基督里我们所蒙的恩典与应许是多么伟大。

作者举了亚伯拉罕的例子，说明他是如何凭着信心和忍耐承受应许。神向亚伯拉罕起誓的这段话，是在亚伯拉罕通过了献以撒的试验以后，神向他应许的。亚伯拉罕相信神应许的话，神就称他为义；亚伯拉罕没有留下以撒不给神，神就向他起誓必成就他先前所应许的。亚伯拉罕并没有看到应许完全实现的光景，但是借着上帝赐下以撒、以及在他献上以撒后上帝又预备公羊代替，以及其他信心的经历，亚伯拉罕对上帝的话语产生了百分百的信心。我们初信时，有信心；这信心需要经过考验，以至成熟，这样不论是怎样的危险、逼迫、患难、疾病、甚至死亡，都不能使我们离弃主。

如同亚伯拉罕在仰望等候神应许的实现，我们也在仰望等候主所应许的新天新地的到来。因着这样的指望，我们必能进入天上的至圣所（进入幔内）。我们之所以能进入幔内，是因为我们的大祭司已经在我们之前先进入了幔内，并且以他的献祭使幔子从上到下裂为两半，使我们可以靠着他的血进入幔内。

现今你正遇见什么样的难处呢？撒但想要借着难处夺去你的信心，他也会借着恐吓使你失去坚守真道的勇气，盼望今天的经文能够鼓励你，将信心持续下去，将你的盼望放在基督成就的救恩所保证的应许上。

2021年07月24日 来7

这章经文实际上是作者对于旧约《创世记》14章当中麦基洗德所做的解释。新约作者在解旧约的经文。

因此当我们要来理解《希伯来书》7章所讲的，就需要回到《创世记》的背景当中去；

《创世记》14章论述了一个“王在征战”的背景，这幅画面很有意思——先是“四王”与“五王”的征战，亚伯兰为了拯救罗得，他带领318位精炼壮丁，其实也显明亚伯兰具有“王”的实力，能与大国的军队比拼并且得胜，然而这幅画面的最后，是一位撒冷王，就是麦基洗德，然后他们见面的地方是“帝王谷”（沙微谷的意思），这位祭司的出场很特别，因为他不仅是王，他还是“至高神的祭司”，并且圣经以一种方式来告诉我们，他的位分比亚伯兰还要高，这就是《希伯来书》所讲的

【来7:4】你们想一想这人是多么伟大啊！祖先亚伯拉罕也要从上等的掳物中，拿出十分之一来给了他。

许多人对于这位撒冷王麦基洗德会有很多的描述和解释，甚至有人说，这就是基督在旧约的显现，然而从经文的依据来看，我们尚不能得出这样的证据，只是他的身份，他出场的方式很特别，《希伯来书》解释“他没有父亲，没有母亲，没有族谱，也没有生死的记录……”意思就是，他的来历，他的去向，《圣经》在这里留给我们一个奥秘，他的确与人不同，因此在这一点上来看，无生无死并不一定是这位历史当中真实出现的人物真的超越生死，而是《圣经》将这些隐去，不让我们知道，然而，这指向基督这位大祭司职责是从太初就已经计划，超越利未系统的祭司，没有开始，也永无终结！

利未的祭司是在亚伯拉罕之后，在摩西时代才设立，而这位麦基洗德的祭司，在那王谷的征战当中，给亚伯拉罕祝福，并领受亚伯拉罕的奉献，这就说明这是另一个独立的祭司的等次，独立并且高于利未的祭司；

圣经的诗篇110:4说耶和华起了誓，绝不后悔，说：“你是照着麦基洗德的等次永远位祭司。”，旧约的历史，揭示那个献祭制度，人并不能靠此而得救，周而复始的献祭显明，人并没有遵行律法的能力，甚至连祭司也败坏，离弃神，因此，对于救赎而言，人需要那真正的按着麦基洗德等次而做大祭司的，可以将人真正带到上帝面前，基督就是这样一位更美之约的大祭司。

因此这段经文以这样的论述来告诉我们，实际上在亘古之先，实际上就存有高过并且超越利未祭司制度的另一等次，而这祭司等次不从利未而出，而是从基督而来，基督就是那在救赎当中可以将我们带到上帝面前的祭司、中保，祂超越旧有的献祭，祂高过任何一位大祭司，并且祂永恒不变，祂祭司的职分也永不改变，永远为我们代求，并且祂自己不犯罪，祂永不失败。

总结：

（1）基督并未废弃那个献祭，而是更新，祂自己作为圣洁永恒的大祭司，因此我们需要依靠这位大祭司来到上帝的面前； （2）因为这位大祭司伟大的能力，祂一次献上（指向祂的救赎），就把事情成全了，因此我们得救也是在祂大能的逆转当中，使我们生命的一下子被提升到上帝面前，我们罪被赦免，就是永远被赦免；我们生命得救，就永远得救，没有任何人可以逆转这位伟大的祭司祂圣洁的大能，这是我们的安慰，我们更需投靠其中。

这就是

【来7:17】因为有给他作见证的说：“你是照着麦基洗德的等次永远为祭司。”

【来7:25】凡靠着他进到 神面前的人，他都能拯救到底，因为他是长远活着，替他们祈求。

这就是我们透过这位大祭司所看到的安慰，不再有罪的辖制，也不再被罪所控告。

灵修分享 2021年07月25日 希伯来书8章 聂彤

《希伯来书》前几章时，作者已经对基督任大祭司一事提出某种程度的探讨，但是到目前为止，他还没交代我们的大祭司如何执行祂的任务。这确实是以下两章半（到10：18）所要探讨的主题，并且还有另一个重要主题──新约──也一并在这一段里介绍和探讨。在这一章里，耶稣的职事和新约的需要连在一起。第八章一开始就把以前所探讨的重点提出来∶我们所讲的事，其中第一“要紧的”。这个字可以是“总结”的意思，但上下文显明“点”（中译“第一要紧的”）是较好的译法，因其焦点移转到大祭司必须献的祭，以及完成祂职事的地点。

然而，作者首先要对我们大祭司的特性有扼要说明。 首先，祂已经坐在高天至大者宝座的右边。这一点已经在1：3节对圣子的介绍时提出讨论，现在再度提出来，直接引用到大祭司主题中。这说明作者很谨慎地布置他的论题，不断地提出暗示，这些暗示如同宝石，当你从不同角度去看，它们就会散发不同的亮光。“基督坐下来”的观念，10：12节和12：2节再度出现，这表示基督的工作已经确实而圆满地完成了。这种观念是很像诗篇110：1（“耶和华对我主说、你坐在我的右边、等我使你仇敌作你的脚凳。”）。我们的大祭司坐在神的右边，祂的身分远超过亚伦等次的大祭司，因为后者只能站立在神的面前，他们从未完成他们的任务。祂的第二个特性是： 祂在圣所，就是真帐幕里作执事(2)。圣所和帐幕（会幕）一并提出是很有意义的，这让我们知道作者心里所想的是帐幕而不是圣殿。亚伦等次的祭司只是在暂时的帐幕中事奉，相较起来，基督事奉的地点是真实的、是属灵的。这两者有很显然而真实的区别，地上帐幕是人所支的，而天上的真帐幕则是主所支的。基督不但完成了祭司职任的一般工作，而且作得比亚伦等次的祭司更美。

以利未条例与基督的属灵工作之间某些相对称为基础，说明耶稣的祭司职任不是建造在地上。基督更美祭司职任是在天上执行、而不是在地上。因为耶稣不可能有符合摩西律法定的条件，如家谱，或是要求的恩赐。这一“由浅入深”的推演可以用两个词来表达：形状和影像——暗示着∶在可见事物的背后还有更深远的实际。作者的目的并不是要贬低影像的荣耀，而是为了强调其实体的荣耀。这给人以极大的盼望：一切神所应许的美好，在新天新地一定可以经历到。没有比这个盼望更能激励人的！

第10节开始解释所应许的新约。新约的另一个特性是，可以直接认识神，不必再透过居间者。祂的子民可以藉着与神的交通来认识神，这种方法，立即排除了存在于某些神秘宗教，只有一小撮特别入会者的特权份子才能教导别人的看法。犹太教的文士制度也有些这种意味。而且，在此新约团体之下，不会因年龄或社会地位而有等级之别，因为认识神是人人都可享有的，因此这里说“他们从最小的，到至大的”，都必认识神。真正的基督徒团体，应该是一个透过共同的、个人的对神的经历有相同立足点的团体。因为他们都必认识我。这就是某常说的：个人都要与主建立美好的关系！

灵修分享 07月26日 希伯来书第9章 杨希伯

（一）基督在更美的圣殿里事奉

来 9:11 但现在基督已经来到，作了将来美事的大祭司，经过那更大更全备的帐幕，不是人手所造、也不是属乎这世界的；

来 9:24 因为基督并不是进了人手所造的圣所（这不过是真圣所的影像），乃是进了天堂，如今为我们显在神面前；

——基督在更美的圣殿里事奉：地上的大祭司在地上的圣殿服事，但耶稣的服事乃是在神所设立的、不属这个世界的、天上的圣所、直接在神面前的事奉。地上的大祭司被时空限制住了，礼拜的人要来到圣殿前，但凡属基督的人随时藉着耶稣的身体来到上帝的面前，无论你是在地球哪个位置，哪个时间，都是直接来到上帝的面前。因为救你的基督是超越时空在神面前的事奉。

（二）基督的约是更美的约

来 9:1 原来前约有礼拜的条例和属世界的圣幕……

——基督的约是更美的约：前约是指以色列人以前与神的约定有许多的条例，各种的礼仪，各种限制。如祭司每次事奉必须用各样洁净的礼仪，每次都要杀牛杀羊献祭洒血，每次事奉不能跨过至圣所的香炉，只有大祭司每年只能跨过一次进去至圣所事奉等等。但与基督立的约却不用如此，因为我们与基督立的约是基督单方面完成了，直接圣灵更新重生我们，在我们的心里立下圣灵做为记号，永不废弃。这样的约定是旧约耶利米书所预言的，在基督里得以实现。不再有繁琐的事奉，只有心灵和诚实的敬拜。

（三）基督是更美的大祭司

来 9:11 但现在基督已经来到，作了将来美事的大祭司……

——基督是更美的大祭司：基督成了将来美事的大祭司，远胜过地上的大祭司。地上的祭司天天站着事奉不能坐下，因为尚未完成事奉，但基督一次献上永远的赎罪祭，他的事奉是完全的，所以在神的右边坐下了。基督的事奉的完全更是体现在他能把我们天良的亏欠完全洗净，把我们最深对神公义的恐惧除掉，并披戴基督的义，使我们可以真正欢喜快乐站在神的面前。

（四）基督是更美的祭物

来 9:12 并且不用山羊和牛犊的血，乃用自己的血，只一次进入圣所，成了永远赎罪的事。

来 9:13 若山羊和公牛的血，并母牛犊的灰，灑在不洁的人身上，尚且叫人成圣，身体洁净，

来 9:14 何况基督藉着永远的灵，将自己无瑕无疵献给神，他的血岂不更能洗净你们的心（原文是良心），除去你们的死行，使你们事奉那永生神么？

来 9:15 为此，他作了新约的中保，既然受死赎了人在前约之时所犯的罪过，便叫蒙召之人得着所应许永远的产业。

来 9:25 也不是多次将自己献上，像那大祭司每年带着牛羊的血（牛羊的血：原文作不是自己的血）进入圣所，

来 9:26 如果这样，他从创世以来，就必多次受苦了。但如今在这末世显现一次，把自己献为祭，好除掉罪。

来 9:28 像这样，基督既然一次被献，担当了多人的罪，将来要向那等候他的人第二次显现，并与罪无关，乃是为拯救他们。

——基督是更美的祭物：以前的祭物是用被拣选出来分别为圣的动物的身体，杀了流血，身体在祭坛上焚烧成灰，洒在不洁的人身上，使人暂时圣洁。而基督是用自己的身体作为祭物，被杀流血，洗净我们的罪恶。以前每年都要如此献祭，每次犯罪都要如此献祭，不断重复，说明我们的罪并没有真正被除掉，而是仰望一个能真正的永远的一次性能除掉我们罪的祭物。这真正的祭物就是子上帝的身体，永远的上帝，圣洁的上帝，完美的上帝才是最完美的祭物，才是不会被罪玷污的祭物。只有这样的祭物才能把我们过去现在将来所有的罪，所有信他的人的过去现在将来的罪除去。因为他比万有都大，远超过这个宇宙和其中一切所造的，因此这个祭物的完美远远胜过一切罪的总和，凡属他的人才有得救的确据，永远不会被败坏的救恩。

小结：这救恩也超越时空，拯救人在前约所犯的罪（来 9:15为此，他作了新约的中保，既然受死赎了人在前约之时所犯的罪过，便叫蒙召之人得着所应许永远的产业。），这些人就是耶稣上十字架之前蒙召的人，如亚伯拉罕、摩西、大卫等，虽然他们未曾亲眼见过基督，听闻基督救恩的细节，但是因为救恩是超越时空，上帝也是透过基督的宝血超越时空的拯救了他们。就如基督自己的见证：“亚伯拉罕欢欢喜喜仰望我的日子，既看见了就快乐。”他才是人类过去现在和将来的盼望和唯一的救恩。

哇多么奇妙的救恩！感谢神你的救恩可以使我们良心安静，你的救恩可以超越时空洗净我们以前现在和以后一切的罪，你的救恩可以使我们明白是你拣选了我们，不是我们凭着自己的义，你的救恩给我们最美的安息。我们要歌颂你的救恩直到永远！阿门！

灵修分享 07月27日 希伯来书10章 杨恩霖

1-4节：旧约的献祭不能真正除罪。

律法是将来美事的影儿，基督才是实体。律法引导人认识基督的位格与工作，但 却不是基督真像的代替品。从必须恒常地重复献祭就可见律法无法除掉人的罪，也证明了旧约献祭的祭物完全不能满足圣洁的神的要求。

5-7节：基督是神预备的完美的祭物

基督献上自己为祭，并不是祂自己发明的救法，乃是照着神永恒的旨意而行，祂因此才蒙神悦纳，也有无穷的功效和大能。

8-9节：基督祭物的功效是在于祂的顺服

按着肉体来说，基督并不愿意以死献身，祂曾祷告说：“倘若可行，求祢叫这杯离开我。”但是祂为了成全父神的旨意，顺服地这样说：“然而，不要照我的意思，只要照祢的意思。”（太二十六39）

10节：基督献祭的目的，乃是为着我们信徒成圣——这正是基督献祭最大的价值。

11-18节：基督的献祭是最后的

1）11-14节：旧约时代的祭司们在会幕或圣殿中总是站着的，因为他们的工作未曾完成。然而我们的大祭司基督已经坐在神荣耀宝座上的右边，“坐下了”是表明完全了，不必再作什么了。旧约的祭司要一直不断地献祭，而基督一次献上了永远的赎罪祭就大功告成了。祂现在等候受难的最后果效，就是仇敌完全的被肃清，并祂子民完全的成圣。“完全成圣”这句话含有“基督使我们与神有最完美理想的关系”之意，因为我们的众罪已完全消除了。

2）15-18节：基督圆满地成全了一切关于旧约的预言，这段经文主要意思有二：

a.神的律法是写在心版上而不是在石版上的（参耶三十一33）。

b. 所有罪愆都彻底地蒙了赦免，神不再记念我们已往的罪恶。

19-25节：劝勉当存信来到神的面前

新约的信徒已经有了一条进到神面前的门路，并且有一位大祭司引导我们。那么，我们当存怎样的态度到神面前：

1）带着诚实和充足的信心（22）：换言之，我们不能带着虚假的心去亲近祂，却要凭信心去支取属灵的能力和恩典。

2. 坚守所承认的指望（23）：即对我们所持有的盼望不怀疑，“坚守……不至摇动”。由于我们已有这么确实的指望，我们在试诱中也不会退后，不致让事情随便溜过去，甚至放弃我们的信心。

3. 彼此关顾、激发爱心（24）：我们的爱心除了向上爱神之外，也要向外施展。基督徒彼此关顾，便能互相得着力量，因此，我们千万不要“孤军作战”，乃要参与“团契生活”，透过团契去实践关顾别人，使自己和别人都能行善。

4. 不可停止聚会（25）：经常参加聚会便是实践团契的生活，在团契中学习“彼此劝勉”。因此，信徒交通团契的生活对信徒生命成长是必不可少的重要环节。

26–39节：警戒背道的危机

本段是希伯来书的第五个警告，指出在基督徒生活中常会有背道的危机。第26节所说“故意犯罪”的罪是很严重的，我们不要以为已经有相当属灵的知识，就不会有任意犯罪的可能性。我们不要说：“这样的事不会发生在我身上！”会的，不然神就不会提出如此的警告了！

1）26-31节：故意犯罪的可怕后果

请注意，作者所指“故意”，即故意顽梗抗拒基督。作者说，如果我们这样妄自尊大，顽梗抗拒基督“赎罪的祭”，其结局是有“审判和烧灭人的烈火”等候我们。这一后果在全部圣经的启示中是始终一贯的，既施行在旧约时代（28），也施行在新约时代。（29）人若落在永生神惩罚的手中，是何等可怕！

2）32-39节：劝勉要恒忍与坚持

警告之后接着便加以劝勉：

a.要追念往日所蒙的恩典，以及事奉神所经历的种种的苦难，切不可畏缩后退，丢弃当日勇敢进取的心志。

b.要想到将来基督荣耀的再来，这样就能在“主再来的亮光中”轻看目前的危难，勇敢地除去拦阻和障碍。

灵修分享 07月28日 希伯来书11章 石伟

希伯来书第十章19节开始就从教导转到了应用部分，它其实提出了一个问题：“如果耶稣真的是我们升上高天的大祭司，为我们的罪献上完全的挽回祭，那我们的生活方式应当有什么不同呢？”所以从19~39节中作者提出了很好的劝勉，但在劝勉中更是对那些背道的人提出了严厉的警戒。

希伯来书第十一章，作者描述了旧约中信徒的例子，他们的信心是活的信心，是扎根与救恩以及神的应许的根基的信心，以此来传达鼓励。

十一章的1~3节可以说是信心生活的定义，此后的话语是信仰生活之榜样的列举。但是，如果1~3节是关于信心的定义的话，这个定义仍旧是让人看不大清楚，所以在这里作者并不是从学术上定义信心，而是要定义用怎样的人生观和价值观生活是凭着信心生活的表现。“信是所望之事的实底”和“是未见之事的确据”似乎看起来是两个不同的含义，但却又是不可分开的关系。

“所望之事”具有未来性的概念。即用信心展望未来的事，将其看作是已经成就的。这就是“实底”所包含的意思。“未见之事”与属灵世界相关。要凭着信心确信，越过能看到的现实世界，有一个看不见的永久世界，这就是“确据”所包含的意思。用16节的话语为例，神给他们预备了一座城，这城不是现在的，而是未来的；不是地上的，而是天上的属灵世界。

圣徒最终所盼望的，不是现在而是到了未来才能成就的，但将它看为已经成就的，存着指望忍耐着生活，这就是凭着信心过的生活。所以说圣徒“在这世上是客旅，是寄居的”（13节）。探索圣经历史，无论哪个时代，信仰陷入低潮或变为世俗化的原因都是爱看得见的世界过于看不见的世界，信赖人胜过信赖神。记录希伯来书当时的信仰状态也是如此。他们重视看得见的圣殿过于看不见的天上的圣所；喜欢看得到的大祭司胜过看不到的大祭司耶稣基督；比起耶稣为我们一次献上的祭，更受天天站着献上的祭吸引。作者向他们说那些都是天上事的形状和影像。

圣经中所说的信心和信念不同。信念是信靠自己，是向自己发出的暗示。但圣经中的信心有相信的对象，且有根据。第十一3节说：“我们因着信，就知道诸世界是借着神话造成的；这样，所看见的，并不是从显然之物造出来的。”这里有信仰的对象，也有根据。对象是永活的神，而根据是神的话语。

第4~7节是提到族长之前古人的信心，希伯来书提到了三个神喜悦信心的榜样。亚伯、以诺和挪亚的信心，而第7 节结束的时候再一次提到了“未见的事”，这个也回应了第1节的“未见之事”，因此，从第1节至第7节可以看为是一整段，是以“信就是”开始，以“从信而来”结束。

第8~22节提到了族长的例子，他们是因信领受了神的应许。因为有信心，亚伯拉罕、以撒、雅各和约瑟都是靠着信心而活，并且虽然他们还没有领受应许，死的时候也带着信心而去。以撒和雅歌都祝福他们的后裔（21，22节），这一重复的行为表明即便在离世的时候，他们的信心也是向前看的，他们并不仅仅期待神的应许在自己在世上的时候全部实现。相反，因着信心他们期待一个更美的家乡，天上的家乡（16节）。约瑟的行为同样也表明，他拥有着向前看的信心。 第23~40节是出埃及后的信心之人。他们因着信心就有勇气，有坚忍。

从摩西的信心让人看到，真正的信，是把神放在我们能看到的一切之前；并且信心是在神那里更高更好的事物，而不是我们现在能看到的东西；最后神能够亲自坚固我们的信心，我们站立在耶稣基督的磐石之上就能抵挡撒旦一切的攻击。 从以色列民族的表现看出他们对神为他们争战的信心，他们过红海的时候两边的水就像高墙一样，也为他们抵挡仇敌。同样他们在攻打耶利哥的时候也学到了同样的功课。对于喇合的信心或者令人困惑，圣经没有提到有能力的约书亚反而提到弱小的喇合，而特别提到的是妓女喇合。这更显明信心并不是强壮之人的能力，而是软弱之人的倚靠。她接待探子，使得她因信进入到神与以色列人所立的约中，而不再是迦南人被灭亡。

32~39节提到了一系列人的信心，39节是总结：“这些人都是因信得了美好的证据，却仍未得着所应许的。”存着信心而死，只得了美好的证据，却没有得着所应许的这些人不单指本文提到的这些人。还有40节所提到的：“因为神给我们预备了更美的事，叫他们若不与我们同得，就不能完全。”这些更美的事指得了更美的职任、作更美之约的中保、用更美的大祭司用更美的祭物只一次献上的耶稣基督。40节将我们与他们做了对比。他们靠着旧约，用动物之血献祭的人；而我们则是靠更美的新约，作中保的耶稣基督只一次献上预备的身体，就得以完全的人。我们应当如何去面对那些暂时的苦难，如何在这苦难中凭着信心去看见那永恒美好的应许盼望呢？还是为了逃避这暂时的苦难而选择放弃那永恒的盼望呢？

灵修分享 许秋诚 2021年7月29日

经文：希伯来书12章

主所爱的祂必管教

经文的结构：

1、 在管教中仰望基督（12:1～6）

2、 管教给予我们益处（12:7～13）

3、 管教带出主的警戒（12:14～29）

“不忍用杖打儿子的，是恨恶他；疼爱儿子的，随时管教。”（箴13:24）箴言是论及用智慧来管教儿女最多的一卷书。作为天父，主所爱的祂必管教。作为父亲管教自己的孩子，是因为孩子落在悖逆及过犯之中。出于对孩子的爱，为着使他们被归正，为着使他们能够在罪中被挽回，因此管教是必须的。然而经文让我们去思想，主的管教是在爱中来引导属祂的儿女活在敬虔之中。我们属世的父亲，常常是在怒气中管教我们的孩子。常常是为着发泄自己心中的忿怒，求神帮助我们，使我们籍着主的管教，来明白我们要如何来管教自己的儿女。

希伯来书12章是紧接着在11章中所论及的信心伟人所写的。这些信心的伟人，在他们的生命中，他们都经历了信心的试炼，他们在苦难中不断的仰望依靠神的恩典，以至于他们得了美好的证据，就是将来永恒的盼望。

因此希伯来书12章开篇就论及 “我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们，就当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪”。经文让我们去思想，罪会缠着我们，我们需要与罪来争战。“你们与罪相争，还没有抵挡到流血的地步”。（4节）然而我们如何能够胜过罪呢？我们必须透过信心来仰望为我们信心创始成终的耶稣。基督正是为着我们的罪而死，也唯有基督为我们胜过罪的权势。以至于祂可以救我们脱离罪。

其次，当我们落在罪中时，主同样会管教我们，使我们回转来归向祂。祂管教我们，不是要离弃我们，而是要接纳我们成为祂的孩子。求神帮助我们，使我们在主的管教中来仰望依靠祂。

接下来的经文7～13节，让我们来思想在管教中的益处。经文先对比了我们肉身的父亲与天父管教的区别。生身的父会随已意来管教我们，目的是让我们离弃罪恶。然而万灵的父管教我们，是在祂的公义与慈爱之下。目的是使我们得着益处，使我们在圣洁上有份。因此经文在不断的激励属神的儿女，当我们在面对主的管教时，我们需要在神的面前来认罪悔改，需要按照神的心意而活。管教的过程一定是疼痛的，是我们所不愿意去面对的。然而当我们靠着基督的恩典胜过时，“却为那经练过的人结出平安的果子，就是义”。

因此管教最大的益处就是使我们活在神的义中。让我们在成圣的过程中，不断活出神的义。

经文最后一大段14～29节，是对在管教中不愿意悔改之人的警戒。经文特别引用了以扫出卖长子名分的例子来论述。以扫因着贪恋世俗，以至于轻看长子的名分，他因一点的食物就把自己长子的名分出卖，以至于失去了父亲的祝福，当他后悔已经为时已晚。这给我们极大的警戒，我们必须承认，我们和以扫一样贪恋这个世界，而神给了我们尊贵的长子名分。我们今天会不会因着来至世界的一点利益而出卖长子的名分呢？

经文不断在提醒我们，需要警醒的活在神的面前。基督为我们所成就的，基督已经给予我们的，超越了以扫所得的长子名分。我们如今所领受基督所赐下的祝福，也超越了以撒想要给以扫的祝福。“你们乃是来到锡安山，永生 神的城邑，就是天上的耶路撒冷”。

当我们在管教中不愿意悔改，仍然活在悖逆之中时，我们将失去从神而来的祝福。“你们总要谨慎，不可弃绝那向你们说话的。因为，那些弃绝在地上警戒他们的尚且不能逃罪，何况我们违背那从天上警戒我们的呢”？

上帝所要赐予我们的，不是地上会震动的国度，神要将那不可震动的国度赐予祂的儿女。“所以我们既得了不能震动的国，就当感恩，照 神所喜悦的，用虔诚、敬畏的心侍奉 神。因为我们的 神乃是烈火。

灵修分享2021年07月30日 希伯来书13章 徐惠婷

在12章结束的时候，作者劝勉读者要“照神所喜悦的，用虔诚、敬畏的心侍奉上帝”，13章接续这个主题给读者具体的教导和劝勉，包括彼此相爱（1-3节）、尊重婚姻（4节）、不贪爱金钱（5-6节）、持守耶稣基督的福音（7-14节）、以颂赞、行善、捐输为祭献给神（15-16节）、顺服教会的领袖（17节）等等。

这些劝勉对于今天的我们仍然有很实际的教导意义，真是如传道书的作者所说的，日光之下，并无新事，以前时代出现过的问题，今天的时代仍旧在重复，甚至更加严重。

1.彼此相爱

“你们务要常存弟兄相爱的心。”在主耶稣所呼召的十二门徒中，常常存在彼此争竞谁为大的问题，以至于主耶稣需要不断地教导他们谦卑，并且以他自己的榜样来示范当谦卑到什么程度，就是成为彼此的仆人，甚至为对方舍命。他说，我怎样爱你们，你们也要怎样彼此相爱。当时希伯来书的读者因为教义的分歧已经有所分裂，这是令主极为难过的事。解决这一问题的唯一秘诀，就是爱。

在21世纪的今天，人与人之间的纽带越来越微弱；因为科技的发达、各样服务的方便获得，使得人越来越能够“自足”。人倾向于宅在自己的舒适圈里面，不愿意付上代价与人建立联系。但是主对圣徒的呼召却是要常存弟兄相爱的心。这就意味着我们要主动地与其他圣徒建立关系，在基督里有真实的相交。

2节、3节举了实践相爱的命令的两种特别情况，一是接待客旅，一是记念为主被囚的肢体。在书信写成的时代，客店昂贵又不安全，而且声名狼藉，当时开客店和开妓院被看作是差不多的事情，因此早期的宣教士都依赖信徒接待。亚伯拉罕和罗得接待客旅，不知不觉接待了天使。纵使我们没有接待过真正的天使，但是我们或会接待一些人，他们的到来就是一个祝福，他们对我们一家的影响，也许有永恒的果效。 3节提到了要记念被捆绑的人和遭苦害的人。主耶稣讲到他再来之时的审判，将世人区分开来，好像牧羊人区分绵羊与山羊，他对绵羊说：“你们这蒙我父赐福的……因为我饿了，你们给我吃；我渴了，你们给我喝；我作客旅，你们留我住；我赤身露体，我们给我穿；我病了，你们看顾我；我在监里，你们来看我。”原来作在主的弟兄中最小的一个身上，就是作在主身上了。虽然我们没有被捆绑，但我们要记念为主的缘故被捆绑的弟兄，好像与他们同受捆绑。那就是我们要想念他们，要为他们祷告，要供应他们所需的，比如衣物、食物、灵粮和鼓励。

2.持守耶稣基督的福音

在谈完关于婚姻、金钱的教导之后，作者接着再次强调本卷书的主题——耶稣基督所成就的救恩。透过作者的劝勉，我们可以看到搅扰教会的犹太律法主义教导信徒要靠饮食上的条例来称义。凡是在耶稣基督的救恩之外添加其他条件的，就等于否认耶稣基督所成就的救恩的功效。作者用赎罪日的仪式来解释耶稣基督就是那只赎罪的羔羊，被烧在营外，因此主耶稣就在城门外受苦（在各各他山上被钉十字架）。而跟随他的人，也当跟随他，效法他，也出到营外，忍受他所受的凌辱。基督所受的羞辱、弃绝，跟随他的人也要承受。然而，我们并不是白白承受这些苦楚，神给我们的赏赐是“将来的城”，在那里没有眼泪，没有痛苦，没有悲伤，没有死亡。

想到这样救恩的美好盼望，我们怎能不颂赞？作者说，我们应当靠着耶稣，常常以颂赞为祭献给上帝，这就是那承认主名之人嘴唇的果子。我们是否在家庭中，常常这样颂赞神？我们每逢主日聚会唱诗歌的时候，有没有口唱心和，还是只是完成一个宗教仪式？

我们不单要颂赞神，而且还要记得行善和捐输（施舍给需要的人），这也是献祭。我们要顾念那些穷乏的人，那些需要帮助的人。求主帮助我们能够遵行这些教导，在这世上活出主的爱，引导人来到他的面前。

我们每日都需要耶稣基督的爱来激励我们，否则我们就无法活出我们所领受的教导。我非常喜欢20-21节的祝福，“但愿赐平安的上帝，就是那凭永约之血使群羊的大牧人、我主耶稣从死里复活的上帝，在各样善事上成全你们，叫你们遵行他的旨意，又藉着耶稣基督在你们心里行他所喜悦的事。愿荣耀归给他，直到永永远远。阿们！” 愿这祝福成为我们每天的祷告。

灵修分享 08月24日 雅各书1章 杨恩霖

这是主耶稣肉身的兄弟雅各写给散住各地的基督徒的书信。这位雅各自称是神及主耶稣基督的仆人，为早期耶路撒冷教会的领袖。

雅各写本书的目的有三个：

①激励试炼中的读者;

②纠正过分强调理论教义,而忽视生活的错误信仰观;

③强调福音的社会性。

信心不是单纯的理论或理性的承认,而是在实践和行为中成为完全。而且福音应超越个人的层面,以正确的价值观与道德观担当社会责任。

1-18节：信徒面对试炼与试探

1. 面对试炼时（1-11节）

雅各提醒分散在百姓中的信徒应如何面对试炼：

1） 要喜乐（2-4节）：存喜乐的心接受试炼，我们将获最大的好处，不然，试炼对我们更无益，反会增加我们的痛苦。我们能喜乐，是因为我们知道这是对我们信心的考验，是帮助我们学习忍耐，使我们趋向成熟及完全的。

2）要祷告（5-8节）：有“缺欠”亦是试炼之一，这时我们就该祷告，要认定神是仁慈和喜欢赏赐的神，我们的祈求必蒙垂听。如此，我们的缺欠就能补足。

3. 要安于境遇（9-11节）：人生的升降荣辱只不过是暂时的，不必介怀。这样，试炼就必真正成为益处。

2.面对试探时（12-18节）

试探和试炼虽然都是信徒信心历程的一种考验，但两者其实不同：

1）胜过试探就有生命的赏赐（12节），可见试探是针对信徒的生命──忍受试探，他的生命就更成熟。

2）试探非从神而来（13节），这个认识很重要，因为这才不会埋怨神，神不会和恶有关。

3）试探由私欲引起（14-15节）。试探和人的私欲有关，人的欲念本来是正常的，都是好的，因为是神赋予的。但是，撒但利用了人的欲念来陷害人，它藉着外界事物来“牵引诱惑”人的欲念，人若一时不察，接受引诱，犯罪的危机就出现（怀胎）了。我们若容让它继续下去，就必产生罪行，结果招致死亡。

4）要结好果子（16-18节）：神拯救我们，装备我们，赐下各种的恩惠，为了使我们去结好的果子。

19-27节：信徒当如何听道

1. 快快地听（19节）

所谓“快快听”就是很紧迫地听，觉得很重要，恐怕失去机会似的赶紧听。这是重视神的道的表现。

2. 慢慢地说（19节）

听道时不要说话，即使不合心意，也不要即刻反对或反驳。要想过才说，要思考神的话。

3. 慢慢地动怒（19节）

什么人听道会动怒？听什么道会叫人动怒？有人动怒是听了不合自己心意、不合自己想法的道。另有些人发怒，是因为听了指出自己罪行的道，觉得讲员在骂他。更多的人动怒，是听了自己教会传道人讲的道，觉得他不会讲道，或觉得他讲的道专门针对自己。听道时动怒就什么也听不进去，一点益处也没有。

4.存温柔的心听（21节）

“温柔的心”就是柔软的心。听道时必须心灵柔软，这样才能易于接受，道才能扎根成长。神的道能培育人，心灵柔和地接受神的道，神的道就能使他灵命长进。

5. 要行道（22-27节）

真正听道的，就是去行道的。神的道不是只叫人听，神给人圣道，主要是叫人去实行。故行道才是真真正正懂得听道的人。行道的人是一个对自己诚实的人（23），因为神的道如同镜子，让人看见自己，光照自己；他看见了自己有被光照出来的毛病，就去改过，这就是诚实面对自己。行道的人是叫自己蒙褔的人（25），因为神的道是使人自由的，使人得真正好处的。神的道不辖制人，更不苦待人或针对人。故行道的结果是使人得福的。行道的人是一个真正敬虔的人（26-27），在个人方面。他会小心自己的说话；对别人，他会照顾有需要的人。这才是真敬虔。

灵修分享 08月25日 雅各书2章 石伟

雅各书第二章的整体主题是“你们信奉我们荣耀的主耶稣基督”。这一章的核心是“信奉”。雅各书并不是在否认信心，而是想要说明经过试验以后的真正信心和没有生命力的虚假的信心。正如哥林多后书十三5节说：你们总要自己省察有信心没有，也要自己试验。那么，在神面前经过试验的真正信心是怎么样的信心呢？第二章基本上可以分成两个段落来思考。

从第1~13节讲到外貌与内心。人是看外貌，但神是看内心。神不按外貌待人，信主的人也当这样。我们信奉一位荣耀的主，不该有羞辱的事，在基督徒聚会地方，不该看重穿华美衣服，有钱财地位的人，藐视穷苦卑微的人而分别对待。神拣选世上的贫穷人，叫他们在信上富足，并承受他所应许给那些爱他之人的国。许多宝贵的应许是给爱神之人的，是为他们预备最美的事。好些穷人因为别无所爱，他们更加单纯的爱神，就像路加福音二十一章里的那个穷寡妇一样。而好些富足的人却欺压穷人，并将还不起钱的人拉到公堂上。 “爱人如己”是律法的总纲之一，这是旧约圣经所启示给我们最大的诫命之一（另一个就是尽心尽性尽力爱主你的神）。爱就完全了律法。基督徒要按使人自由的律法，就是爱的律法受审判，应当照着律法说话行事，没有爱心，不怜悯人的，也要受无怜悯的审判，因怜悯能向审判夸胜。

我们可以换一个角度来讲，我们是领受了神的爱，自然应当活出爱来，我们是得了神的怜悯，所以，应当带着神的怜悯去怜悯人。如果我们说我们是领受了神的饶恕，当我们却不饶恕我们的弟兄；如果我们说我们是领受了神的恩典与爱，却对我们的弟兄不怀恩典与爱。那么可以说，我们只是嘴巴说我们是领受了福音，当实际上我们的内心仍然是在抗拒福音。就像在马太福音十八章中，那个得了豁免一千万两银子债务的人，却不愿意去豁免那个欠了他十两银子的人。最后的结局是，他被交于掌刑的。

从14~26节的中心点是“信心是用行为证明出来的”。第二章的一开始是讲：“我的弟兄们，你们信奉我们荣耀的主耶稣基督”（1节）。但是雅各向圣徒们提出质疑那个所谓的信心。那个没有行为的信心并不能救人。正如人不给人身体所需要的温饱，却一味愿人都能够穿得暖，吃得饱一样，不切实际。

雅各进一步指出，信心若没有行为是死的，因为：

1、这样的信心是分割的：你有信心，我有行为。分割的信心不是整全的，就不是活的。许多信徒的信心就是这样分割的，信心和行为没有相连在一起。

2、这样的信是属于魔鬼的：没有行为的信是魔鬼式的，因为连魔鬼也信有神，也信许多属灵层面的事。但问题是，魔鬼却是对神背叛。

3、这样的信亦是虚浮的（20节）：只口讲信心，没有行为支持，只是口若悬河，天花乱坠，没有实质，皆为虚浮。在圣经中有许多的字眼跟今天我们的理解是不一样的，比如说“爱”，我们对爱的理解常常是口里的浪漫，但在圣经中对爱的诠释却是委身舍己的行动。同样信心也是如此，它的表现不是嘴巴上说说而已的“我信”，更是在行动的委身。 最后，雅各再进一步指出，行为能证明人真有信心的实证（21~26节）。亚伯拉罕因信被称为义，是有献以撒之举来支持的。喇合被称为义，亦是表现于她对两个探子的行动之上。在约书亚记二9节说：（喇合）对他们说：“我知道耶和华已经把这地赐给你们，并且因你们的缘故我们都惊慌了。这地的一切居民在你们面前心都消化了”。这可以说是喇合的信仰告白。喇合不仅这么说了，也按着神的应许勇敢的作了。如果喇合只是说：我相信神把这地赐给你们了。但是我还是不能藏你们，因为这样的话，我会被杀头的。如果是这样的话，那么只能说，喇合是嘴巴上相信，但行为上却否定了。这是雅各所表达的信心的重点。

有行为不一定有信心，但有信心一定带出行为。信心与行为是分不开的。

灵修分享 08月26日 雅各书3章 许秋诚

禁止舌头的放纵

经文的结构：

一、谨慎话语的教导（1～2节）

二、谨慎舌头的危害（3～12节）

三、当用智慧来行事（13～18节）

舌头是百体中最小的，但却是最难制服的。在十诫中，其中的两条诫命是与舌头有关的罪。特别论到“不可妄称耶和华的名”；以及“不可作假见证陷害人”。这就表明在纵向的关系上，舌头是会得罪神，在横向关系上，我们的舌头也会得罪人。耶稣在登山宝训中，也特别论到“不可论断人”。 在雅各书3章中，作者更是集中的来讨论关于舌头的罪。让我们去思想舌头虽然小，但当我们不禁止舌头的放纵时，所带来的危害是何等的可怕。从而也让我们去反思，一个放纵舌头犯罪之人的后果。

雅各书1～2节，首先来谈论关于话语的教导。经文强调“不要多人作师傅”。这里所指的是在圣经的教导上一定要小心谨慎。作为传道人，不单是需要按照圣经的教导来传讲神的话语，同时也需要按照神的话语来遵行。传道需要有从神而来的呼召，而不是凭着自己的血气和智慧。教师将自己置身于更重审判的危险中。是因他事奉的主要工具为身体中最难控制的那部分：舌头。为了形容舌头特殊的危险，雅各首先揭露罪的普及性：“我们在许多事上都有过失”。

由于舌头在百体中是最容易犯罪的，我们很难控制自己的舌头。箴言书论到：“隐藏怨恨的，有说谎的嘴；口出谗谤的，是愚妄的人。多言多语难免有过；禁止嘴唇是有智慧。义人的舌乃似高银；恶人的心所值无几”。（箴10:18～20）我们常常会说出错误的、论断的、毁谤人的话。当最好闭嘴时，我们却大大张口。因此那能控制舌头的人，绝对有能力征服身体其它没那么难制服的部份。

在接下来的经文3～12节中，雅各开始用五个比方来形容舌头为什么是难以控制，以及舌头所带出的威力。首先，他用辔头来作比方。辔头就是用来套在马匹头部的马具，控制着马嘴里的嚼环。虽然嚼环只是一小块金属片，但如果任何人能够控制这嚼环，就能够控制马匹的行动。

第二个比方就是船舵。与船本身相比，船舵确是小的，其重量只是船只本身重量的小部分。但只要船舵转动，就能够控制船的方向。

在第三个比方中，作者将舌头形象的描述为火。一根小小的火材就可以烧毁一大片的森林。同样小小的舌头也可以惹火烧身，可以把生命的轮子点起来。经文强调，舌头所带来的火，是从地狱里发出来。表明话语所带来的威力。

第四个用来比喻舌头的比方，就是一只不能驯服的猛兽。各类的走兽、飞禽、昆虫和水族都可以被驯服。然而，虽然人能驯服猛兽，却不能控制自己的舌头。我们因堕落的缘故，就连这肉体的细小部分也控制不了。人性根本没有能力或力量控制这个细小的器官。因为堕落的人，从神而来的形象样式已经被罪玷污，除非神可以洁净我们。

雅各最后论到舌头是违反这个世界的自然规律的。没有泉源会同时发出甜苦两样的水来。无花果树不能生出橄榄来，葡萄树也不能结无花果。自然界中，一棵树只能结出一种果实。这样，舌头又何以会产生善恶两种果实呢？雅各在提醒我们，既然我们已经蒙了神极大的救恩，我们在言语行为上，就应该活在圣洁之中，我们口所出的话，应该成为人的祝福。 经文13～18节这部分以一问句开头：“你们中间谁是有见识的呢？”其实这是一项挑战：若你称自己有智慧，那么将你的智慧明显在真智慧产生的行为中。然而人的智慧是不可能带出真正的善行。经文指出唯有从神而来的智慧，才能使我们活在神的良善之中。

灵修分享2021年08月27日 雅各书4章 徐惠婷

我们很难想象在信徒之间会存在争战、斗殴、杀害，嫉妒倒是比较常见（因为这是没有显露出来的罪）。一个蒙基督宝血所洁净的群体竟然和没有这救赎恩典的人一样，也是如此争战、斗殴、杀害、嫉妒！这该是多么令基督伤心的事！但是如我们在哥林多书信里面看到的，地方教会确实存在这样属肉体的表现。因此，我们需要教会的牧养、教导、辅导（包括劝诫），好使我们这些蒙恩的人走在成圣的路上，不至偏离。 雅各指出这些罪行的属灵根源是什么，好使我们可以从源头上对付这些罪。雅各首先指出，争战、斗殴、杀害、嫉妒这些表现是基于人的贪恋。十诫的最后一诫就是不可贪恋属别人的人事物。小孩子开始有物权意识以后，就会有很强的独占欲，不允许别的孩子拿他的东西，另一方面，看到别人的东西，又很想拿过来玩；他能力小的时候，只能被大的孩子抢，等他有能力的时候，他就开始抢别人的东西。解决孩子之间冲突的方法有很多，许多方法也很有效，能够很好地缓和冲突；但是最根本的办法，还是要引导孩子来倚靠福音。 雅各就是这样教导我们。他说，你们贪恋的时候，就是在进行属灵的淫乱。神将他与子民的关系比喻成夫妻的关系。夫妻之间必须是互相委身，彼此相属的；这种关系是排他性的，丈夫和妻子都不能在对方之外别有所爱，丈夫只能将百分之百的爱放在妻子身上，妻子也只能将百分之百的爱放在丈夫身上。一旦丈夫将哪怕只是百分之一的爱投在另一个女人身上，他对妻子的忠诚就已经不存在了。一旦信徒想要与世俗为友，就是与神为敌了。正如主所说，我们不能又侍奉主，又侍奉玛门。什么是与世俗为友呢？还记得撒旦试探主时，所用的其中一个试探就是，你若拜我，我就将这万国的荣华都赐给你。倘若我们想要得这世界的荣华，在其中建立我们的喜乐与满足，就是与世俗为友了。我们要思想罗得的教训。圣经肯定他是个义人，他在所多玛寄居的时候，天天为恶人的罪行忧伤。然而，他却是个软弱的义人，他对周围的人甚至包括他至亲的家人，都没有产生正面的影响。当亚伯拉罕让他选择在哪里牧放羊群的时候，他选择了约旦河的全平原，并且他喜爱所多玛的繁华，就渐渐挪移他的帐棚，直到所多玛……我们要小心，这个世界对我们的诱惑是极大的，若不警醒，我们很容易就侍奉玛门了。

雅各说，神所赐住在我们里面的灵是恋爱至于嫉妒的。神要求我们只将爱情献给他，神渴望我们完全倚赖他，以他为乐。倘若我们与世俗为友，如彼得所说，倘若我们爱世界，爱父的心就不在我们里面了。原本，上帝完全可以因此离弃我们，因为我们已经离弃了他。但是，雅各接着说，“但他赐更多的恩典”，“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人”。神没有按着我们的罪过待我们，而是赐下丰盛的恩典，接纳向他谦卑的人。

所以，雅各给我们提供的出路就是：顺服神（抵挡魔鬼）、亲近神、认罪悔改。法利赛人以自己的宗教操守为义，但是那位税吏却是连抬头望天都不敢，只是低头捶胸，祈求神的赦免和怜悯。自高的，必降为卑；自卑的，必升为高。这个定律是这位伟大的至高神确立的。一个自视完全的人不会来寻求恩典，只有知道自己的污秽且不能自救的人才会来寻求恩典，并且当他得到以后，仍然深觉不配，因此而不断地生发出感恩和顺服。让我们一起来学习这位税吏，常常看到自己的污秽，在神面前为自己的罪哀恸，祈求神改变我们，帮助我们脱下旧人，穿上新人。

为了使我们自己正确地回应上帝的恩典，我们需要意识到，我们是不会主动地持续地寻求神的。因此，我们需要首先为着我们愿意寻求神来祷告。我们当像诗人那样祈求：主啊，求你吸引我，我就快跑跟随你。我们也需要刻意地分别出一段时间来与神约会。魔鬼千方百计阻挠我们来亲近神，我们需要识破他的诡计，对付自己的软弱，将亲近神、敬拜神当作我们日常事务的首要优先。我们需要真实地认罪悔改，而不是只悔不改。我们需要为着一直无法悔改的罪禁食祷告，甚至祈求神管教我们。不要等到生命的破口已经大到造成争竞、斗殴、杀害、嫉妒的恶果时，才来悔改。

当雅各接着论到不可批评、论断弟兄的时候，他也是把我们的目光引向上帝。他让我们看到，论断弟兄就是论断律法，论断律法就是取代了上帝的位置，因为只有上帝才有设立律法和判断人的权柄。所以我们如何对付论断人这个罪呢？那就是，提醒自己，我不是上帝，因此没有权柄设立律法和判断人。

雅各提醒他的读者，不要为明日自夸。这使我想到主耶稣讲过的一个比喻，那个无知的财主自以为聪明地为他的财产另盖一个仓房，哪知今夜他的灵魂就要被取去，他所预备的这些怎能买赎他的灵魂呢？约伯说，赎他生命的价值极贵。我们在世上为明天作规划的时候，要记得雅各的这个提醒，我们要谦卑地意识到，我们的生活、动作、存留都在乎神。因此，我们要时常感恩，这样的感恩将提醒我们，我们当如何谨慎地度过在世的光阴。主告诉我们：当趁着白日，多作主的工。趁着现在你还能自由行走，多多探访，多多传福音，多多服侍。并且我们一点都不能自夸，因为所做的一切都是主的恩典托住我们，方能做成。倘若我们知道当怎样行，却不照着行，就是罪了。求主帮助我们，带着感恩的心，回应他的呼召。想像一下那一天，你来到主的面前，是羞羞惭惭地，还是能够获得一句“你这又良善又忠心的仆人”的称赞？

灵修分享 08月28日 雅各书5章 欧吴琛

有钱与敬虔之间的矛盾，其实是我们应该去思考的一个问题。其实圣经很平衡的对待有钱的人，并不是毫无理由的抬高贫穷人，而贬低有钱的人。正如在这段经文当中，当圣经要警告有钱人的时候，其实还有另一个修饰语值得我们去关注，那就是“不义”，即便当耶稣面对那位青年财主的时候，耶稣的态度也值得我们效法，在马可福音10:21显明耶稣对这位青年财主的态度，就是看着他，然后就爱他。所以圣经并不是教导我们要“仇富”。那么这段经文首先要来警告什么样的人呢？我们可以从圣经当中看见几样的修饰语，用于描述这一有钱人的：

（1）富有；

（2）在末后的日子积聚财宝；

（3）克扣工人工资；

（4）穷奢极侈，养肥自己；

（5）将义人定罪杀害

所以这样的人是通过积聚财宝，依靠财宝，而不依靠上帝的人，这样的人是为了自己的利益不惜侵犯他人利益的人，这样的人是毫无节制，贪图享乐的人，并且另一个极端就是，他们只看顾自己，而心里没有他人，没有怜悯，也不追求公义，因此将义人杀害！

所以从这段经文我们应当思想：

（1）我们在今生所追求的若是物质的富余，那么我们应当反思，倘若我们因此落入更大的试探当中，那么这样的人生追求依然是我们不惜一切代价的追求么？

（2）圣经的教导并没有将有钱人视为一种“属灵低等”，也没有将贫穷人视为一种“属灵高等”，富人很大的问题在于他们依靠钱财，而不依靠神，那么如此看来，这个应该是我们应当共同去避免的，无论我们富有或者贫穷，我们都不应该依靠自己所拥有的，而是应该依靠那掌控所有的上帝，祂才是我们真正的依靠，钱乃身外之物，在基督徒 看来，是因为我们有最真实的依靠，因此，钱才是真正的身外之物。

你们中间有人受苦吗？他就应该祷告。有人心情愉快吗？他就应该歌颂。你们中间有人患病吗？他就应该请教会的长老来，让他们奉主的名为他抹油祈祷。(雅各书 5:13-14 新译本)

这段经文很美，美的地方就在于他描述了一位基督徒生命的常态，并且这种常态是一种唯有基督徒才会拥有的一种很自然的回应，简单来讲，就是“受苦就祷告，愉悦便歌颂”。我们是这样的状态嘛？我想也许大部分并不是这样，也许我们只能做到前半句。我们的生命状态其实映射出我们内心对上帝的信靠，以及我们究竟有多大程度在依靠神，并且我们真的如同一棵树栽在溪水旁一样，我们因着这生命的泉水而拥有生命，只要我们的根基能够汲取到这一养分，我们就无比雀跃，我们就向祂扬声歌唱，发出赞美，而一旦我们的根系受到外界的破坏，无法使我们触及到这生命的泉源的时候，我们便祈求上帝的干预，使我们的生命不至于遭受大的亏损。紧接着呢，圣经继续说，倘若“你们中间有人患病”，就应该请长老来，是的，这段经文在告诉我们，我们中间有一些人，他们是义人，我想这并不是一种对比，好想我们有些人更为不义，而有些人更为义，从救恩的角度来说，这些对比不存在，因为主耶稣基督的义代替了我们，所以我们凡是信靠耶稣基督的人在上帝面前都是一样的，但是当然也有对比，这个对比就显明了一个教会的多样性，以及那些真的以耶稣基督的心为心而服侍弟兄姐妹的人，从这个角度来说，他们当然更显为义，所以我想，这段经文首先不是要来让我们去寻找，教会里到底哪些是真的“义人”，然后我只要请他为我祷告就可以了，这段经文首先要来告诉我们，当你生病了，你应该在教会当中，并且教会当中有人要来为你祷告，这是一个基督徒生命的常态的另一个特征，就是活在教会里！并且有信徒互相代求！

因此才有了19-20节，若有人离开真道，我们要努力的将其挽回，这才是教会！

灵修分享 09月23日 彼得前书1章 许秋城

基督徒荣耀的盼望

经文的结构：

一、在信心中的盼望（1：1～7）

二、在爱心中的盼望（1:8～12）

三、活出圣洁的盼望（1:13～25）

彼得前书的焦点指向基督徒荣耀的盼望。彼得在罗马写这封信时，正是尼禄开始大规模逼迫基督徒之时。因此整个罗马帝国的基督徒，都必须面对信仰的考验和逼迫，甚至会因着信仰而被杀害。彼得正是在这样的处境之下，勉励正在面对逼迫和苦难中属神的儿女，让他们深切的知道他们有荣耀的盼望，他们必得永不衰残的冠冕。

彼得前书开篇的问安中，特别论到“恩惠”、“平安”要加给顺服耶稣基督，又蒙祂宝血所洒的人。这对于当时的处境是何等大的安慰，在一个似乎没有平安、没有公义和恩惠，只有危险和暴力、死亡的处境下，恩惠和平安对于他们而已是何等的重要。而神要将恩惠和平安加给祂所拣选和圣灵所重生使之成圣的信徒。这样的确据是没有事物可以夺去的，属神的儿女确实可以在逼迫和苦难中去经历上帝的恩惠和平安！因为神已经加给了我们，我们有去经历过这样的平安吗？

在经文3～7节，彼得指出我们能够得着荣耀盼望的原由，是因着基督复活的大能重生了我们，是出于神的怜悯和恩典。基于这样的救恩，彼得呼吁信徒当大有喜乐，因为我们已经拥有了从天而来的基业，是不能朽坏、不能玷污、不能衰残的，神已经为我们预备了将要在末世显于我们的救恩。我们真的深信这一切会临到我们吗？

如果我们真的深信神的救恩，我们就有力量去面对神所加给我们各样的逼迫和患难。因为神许可百般的试炼临到，是要籍着逼迫和苦难来操练我们的信心。“叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候得着称赞、荣耀、尊贵”。

我们要相信神在历史中掌权，临到我们的各样苦难都在神的许可之中，神必使万事互相效力，叫爱神的人得益处。因此逼迫的益处，就是让我们的信心变得更加的真实，也让我们更加明白我们所信的是什么？我们为什么要信？逼迫可以练精我们的生命，让我们活在荣耀的盼望之中。

经文8～12节，是对救恩的盼望，虽然他们没有亲眼见过基督，然而他们却信了福音。这里论到的救恩，就连天使也愿意详细的考察，就表明福音的深刻及奥秘。当魔鬼撒旦想要透过最残忍的刑具——十字架，将耶稣钉死时，在撒旦看来耶稣“完了”，而基督却呼喊“成了”。基督透过死的方式来成就救恩，福音全然颠覆我们的理性和观念。

我们今天对福音的理解和认识是非常肤浅和有限的，求神使我们存着敬畏的心，来渴慕祂的话语，来思想福音的奥秘，也让福音来引导我们的生命。

经文13～25节，指出基督徒既然有荣耀的盼望，就应当活在圣洁之中。彼得指出，这个世界是充满各样的败坏、污秽，我们过去也活在放纵私欲之中。然而我们生命的本质已经被改变，我们已经拥有新的生命。而赐予我们新生命的主，祂是全然圣洁的，因此我们必然也应当活在圣洁之中。基督透过祂的宝血洁净我们，目的是要使我们有新生的样式。 圣洁对于一个被罪玷污的世界而言，常常是不可理解的。当我们的思想被罪玷污后，我们不单是活不出圣洁，甚至我们不会去思想圣洁，因为我们所思所想竟都是恶。除非我们仰望哪位圣洁的主，除非圣经向我们启示祂自己。若不然在我们心里没有良善，当我们要活在圣洁之中，除非我们愿意按着祂的话语来遵行。因此经文总结，当我们顺从真理时，祂会洁净我们的心，神的道可以重生我们，因为祂的道是存到永恒的——福音就是这道。

求神帮助我们，让我们在面对各样逼迫和苦难中，去思想福音的恩典，我们每天都需要依靠福音而活，这就是我们荣耀的盼望。

灵修分享2021年9月24日 彼前2章 徐惠婷

彼得前书的许多经文经常被引用，因为彼得写作这封书信时所处的背景与历世历代的圣徒所经历的是一样的；书信当中对救恩的描述，对基督徒的劝勉，对每一个时代的基督徒都是直接可应用的。因为我们都处在末后的世代，在耶稣基督升天之后、等候他再临的期间，我们所面临的挑战、试炼在本质上是一样的。我们既需要面对与自身罪恶的争战，也需要处理圣徒之间的关系，还需要处理与外邦世界的关系，特别是面对逼迫、为信仰受苦时，我们要思考当如何持守信仰、成为主的见证。

主所成就的救恩是我们过圣洁生活的唯一持久动力。彼得提醒他的读者，要如何使生命成长。首先他要求信徒除去一切的罪，接着他让我们看到了一幅刚出生的婴孩渴慕吃奶的画面。小婴儿一出生，就急切地寻找妈妈的奶，这是本能。彼得说，你们的生命要成长，就必须渴慕那纯净的灵奶，就像小婴孩爱慕奶一样。他又说，你们若尝过主恩的滋味，就必如此。也就是主的恩典将激发我们灵里面对主的渴慕，使我们渴望来亲近他，领受他的话语。这里有一个切实的应用，那就是，我们怎样使自己保持对主话语的渴慕呢？如何使执行每日的读经计划不至变成一项重担，而是一件我们渴慕去做的事情呢？答案仍然是，主的恩典。倘若我们时常默想主的爱，主的恩典，哪怕只是早上一起床就来到主的面前，有一个简单的祷告，都能激起我们属灵的胃口。

彼得让我们看到的第二个画面是关于建筑的，具体来说，是圣殿。主耶稣是活石，是房角石，是世人所弃的，却是神所拣选、所宝贵的；我们借着他（“来到他面前”），也就像活石，我们要被建造成为灵宫，就是圣殿，被谁建造呢？当是圣灵。

接着，彼得让我们看到献祭的画面。信徒成为圣洁的祭司，藉着耶稣基督奉献神所悦纳的灵祭。“藉着耶稣基督”表明，信徒的祭司职分是因着耶稣基督而被赐下的。他是我们的大祭司，将自己的身体献上成为赎罪祭，赎出我们这些被罪恶和过犯所胜的人，就为我们使圣殿的幔子从上到下裂为两半，使我们可以成为祭司，直接进到施恩宝座前，奉献灵祭。 2:9节提醒我们基督徒的身份意味着什么。我们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，这四个描述带出我们的使命，要宣扬那召我们出黑暗、入奇妙光明者的美德。我们可以仔细思想，这四个描述的具体内涵，以及主的救恩行动是何等奇妙。我们要常常思想，我们从前是与神无关的，现在却作了神的子民，这是我们不配得到的恩典。难道这恩典还不足以夺得我们的心，使我们专心爱神吗？

接下来关于我们在外邦人中当怎样品行端正，如何处理与君王、臣宰的关系，如何面对各样人的制度，作为奴隶的基督徒要如何处理与主人的关系（当时尚有奴隶制度），都得回到以上这个基本点。

我们需要不断地提醒自己所蒙的恩典，所受的恩召，好使我们可以在这不信的世代中，在处理各样的关系，在面对社会的制度上，活出美好的生命。我们需要除去属肉体的一切骄傲，或愤世嫉俗，或自私，或自尊心，好让基督的生命活现在我们身上。这样，就真正活出了2:9所教导的。

灵修分享 09月26日 彼得前书4章 聂彤

《彼得前书》4章论及基督徒当效法基督，有受苦的心志。心志不但是一种态度，也是对神引导人的方式有深入的了解。“在肉身受过苦的，就已经与罪断绝了”，实际的意思是“曾因行善受过苦而仍然顺服神，并不因苦难太大而离弃神的，他真是与罪断绝了。”“已经与罪断绝了”，不是说“完全不再犯罪”；行善受苦并不能叫人从此不再犯罪。“与罪断绝”乃是指“很清楚地与罪绝裂”，或说“以行动肯定地表明人最重要的志向是顺服神，且不怕苦难”。所以人若立志顺服神，不逃避随之而来的肉身苦难，他就要在灵里得坚固。受苦之后，他必会更坚定地过属灵生活，以顺服神为首要，并不怕任何苦难的折磨。

单说“受苦”，不论是实际发生，还是有这“心志”，其实都是极其困难的，在我们天然“罪”的人性中，“苦难”的存在与“我的”罪无关，都是“天灾”，都是“人祸”，所有“受苦的心志”是难以想象的，是“反人性的”——“以德报怨，何以报德”。不过，这就是圣经所阐释的“真神之道”——与有罪的人性完全相反！当然，神不是“冷酷”的审判者，祂在给罪人最终的、最为严厉和恐怖的审判和刑罚之前，先使其爱子承受了这一切，真正的“以德报怨”，毕竟人间之“德”，在神的眼中都是“怨”。神才是真正的“德源”，受尽万般苦楚的耶稣，才是真正的“德”，代替所有“恨祂、背叛祂”的人而死，承受“怨”本应承受的刑罚，这是及至的“行善而受苦”了。那么“以德报怨，何以报德”？答：“信而顺服，立志受苦”！这就是4章的中心了。当然，基督徒不是“苦行僧”，因为“苦行僧”没有依靠，更没有盼望（不论是佛教的苦行僧，还是基督信仰偏差的“苦修士”），基督徒有圣灵的引导，有圣经真理的依据：“因为你们是与基督一同受苦，使你们在祂荣耀显现的时候，也可以欢喜快乐。你们若为基督的名受辱骂，便是有福的，因为神荣耀的灵常在你们身上”。基督徒的依靠很真实，基督徒的盼望也很实在。无法体会的人，某不说他们“没有重生得救”，但至少，这样的“基督徒”是没有真正认识自己的罪，发生在他们身上的苦难，若不是因行善的缘故，就是罪了。所以，“苦难”发生时，伴随的不是坚忍、感恩和喜乐，而是不解、埋怨、苦毒，甚至离弃神。

“万物的结局近了…”，当人在苦难中时“度日如年”，而度过之后转头看去，却发现原来也不过是“眨眼之间”。某绝没有轻视苦难的意思，对饱受痛苦的人，某同情，也为其祷告，但某深知，这是无法替代的。4章中所有劝告的“要”和“不要”，每个人都得自己去行。某照着去行，某得利；彼不照行，不会因为某行了，彼也得利。圣经既说“彼此”，便是人人。若真是人人“尊主而行”，“彼此切实相爱…互相款待……彼此服侍”，那么喜乐、福气都将是“双倍”的！

灵修分享 09月27日 彼得前书第五章 杨希伯

一、合神心意的长老与会众

1）5:1-7 彼得劝勉面对极大逼迫的长老们应采取的态度,然后指出年轻会众对待长老的正确的态度。

首先，1-4节经文教导说：甘心乐意成为榜样的长老（小组长）（a）不是出于勉强，乃是出于甘心；（b）也不是因为贪财，乃是出于乐意；（c）也不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样。

所以在教会作领袖的需要知道，和那些想做教会领袖的人应该知道：

（1）活出可让人效法的生活样式不是可有可无的，而是主要的职责所在。这等责任十分具挑战性。更进一步说，

（2）挑选教会领袖的人也当明白，教会领袖的资格并非学术上的成就或高明的行政或理财技术（好像大学雇教授或商场找经理），而是能以身作则的品德。

（3）长老不该因处在给人效法的地位而自鸣得意，反而要不断保持谦卑，时常警惕自己仍要抵挡存留在心中那可恨的罪恶，并专心仰望神，追求圣洁的生活。事实上，长老若因自己在属灵上有长进而沾沾自喜就大错特错。只有那些效法保罗高呼：“这事谁能当得起呢？”的人，才有可能立下最好的榜样。连彼得自己都说：“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”（5b节）。

（4）注重上帝的国度，以及将来基督再来的荣耀。

v5，一开始用照样一词，照样蕴含着一个统一的真理：谦卑。你们年幼的，也要顺服年长的，教训教会里的人要顺服长老治理教会的权柄。顺服代表原则上自愿支持长老的领导方向，除非长老带领人犯罪。彼得用“衣服”作比喻，以束腰比喻各人在主里谦卑，彼此顺服。这是基督徒相处应有的态度。无人能免除这种态度。彼得说众人，是指教会的长执、平信徒、年轻人、老年人、初信者，和老基督徒。谦卑是指把别人放在第一位的态度，就是以别人的愿望、需要，和主张为重，把自己的需求放在其次。

二、警惕属灵争战（5-11）

5:8-11 使徒呼吁信徒警惕魔鬼趁虚而入的试探,并告诉他们神必赐克服困难的能力,而且已预备奖赏给克服困难的信徒。在此我们认识到:①信徒生活在属灵的紧张情况中。②对来世有明确盼望的人,才能胜过所面临的一切患难。

v8第一世纪的基督徒太了解这个画面了，因为他们亲眼见到或者看到别的基督徒，听到别的基督徒提起组织和媒体统一，他们被丢进罗马的，斗兽场，让狮子撕咬它们，吞噬它们。但彼得显然这里讲的是一个比喻，他说你们的仇敌魔鬼，无论是狮子，是逼迫基督徒的政府，是斗兽场的看客，是举报教会的人，是逼迫教会的执法人员，给你施加压力的，党委书记，你的父母都不是你的仇敌，他们都属于幽暗的世界，而被这个世界的掌权者用来给教会给基督徒，还有给你个人带来难处。

v9圣经告诉我们可以抵挡魔鬼，这就说明魔鬼的权势已被粉碎，基督十架的得胜，使它无法再控制基督徒，魔鬼是受捆锁的，基督徒可以胜过它。

基督徒当怎样抵挡魔鬼？彼得没有明说，但在以弗所书六10-18当中，保罗列举属灵争战的全副军装，正是对本节很好的解释。用实际的话来说，基督徒生活中所有属灵活动都能用来抵挡恶魔的侵扰——包括祷告、读经、赞美、信徒互相鼓励、口头上斥责仇敌魔鬼（路十17-20；徒十六18），以及重视圣洁生活（注意以弗所书六14所提“公义”），传福音，等等。总而言之，就是穿戴神所赐的全副军装（弗六11)。

v10彼得并附加一句话：因为知道你们在世上的众弟兄，也是经历这样的苦难（或作“受过、体会过”这等苦难）。他藉着其他基督徒的例子，来鼓励读者，告诉他们世界各处的基督徒都会受到相同的试探，所以不要以为自己的苦难是不寻常的。

比如说在说其他的基督徒经历逼迫和苦难的见证，可以帮助和操练我们的信心，让我们更好地用信心抵挡撒旦。

三、末了的话（12-14）

5:12-14 彼得结束给全体圣徒的劝勉之后,以简单的,个人性的问安结束本书信。“真恩”总结了整本的彼得前书，表明上帝真正的恩典是借着基督的福音而来的。真恩是基督所给予的福音，指向了灵魂的得救，基督的再来，永远的国度（新天新地）。

灵修笔记 9月28日 彼后1章 杨恩霖

1-2节：使徒彼得的问候

彼得是以耶稣基督的仆人和使徒的身份来写这封信。「仆人」原文是「奴隶」的意思，表明使徒彼得对基督的顺服和谦卑的态度；而「使徒」的职责是传扬或记下主耶稣说过的话

彼得写作的对象是「同得宝贵信心」的人，但是这样「宝贵的信心」不是出于我们自己，而是来自于「因我们的神和救主耶稣基督之义」，即「因信称义」的义。正如（弗2:8）「你们得救是本乎恩，也因着信；这并不是出于自己，乃是神所赐的」。

彼得希望这群有着宝贵信心的人可以因对「神和我们主耶稣」的真知识而有多多的「恩惠、平安」。我们对「神和我们主耶稣」的认识越多、经历越多，就越多在生命中享受神的恩惠和平安。

3-4节：基督徒拥有的：

1）得救的恩典：「一切关乎生命和虔敬的事」，都是神凭祂的大能自己预备好的，又白白地「赐给我们」，我们所要做的就是凭信心接受、支取。我们对基督的「荣耀和美德」认识越多，就越被祂吸引，属灵的「生命」就越能靠着基督长进，也越能在基督里过「虔敬」的生活。

2）成圣的恩典：「又宝贵又极大的应许」即恩典的应许和福音的应许。只有靠着神恩典的应许和福音的应许，我们才能「脱离世上从情欲来的败坏」，也就是脱离旧造；并且「得与神的性情有分」，也就是进入新造、与基督联合，得着神儿子的生命。

5-7节：「与神的性情有分」：基督徒信仰的阶梯

基督徒既有属神的生命，就不能满足于停留在「没有行为的信心」（雅二20）上，应当靠着神的恩典「分外地殷勤」，结出「神的性情」的果子。

「信心」是神白白的恩赐，但神所赐的真「信心」并不会使人懒惰，而会让人「殷勤」尽自己的本分，凭信心顺服圣灵的带领、跟上神的恩典，也就是「恐惧战兢，做成你们得救的工夫。因为你们立志行事，都是神在你们心里运行，为要成就祂的美意」（腓二12-13）。属灵生命成长的顺序是：信、行、知，是信而后行、行而后知；「信心」是我们从神那里得着的（1节）。

「加上」不是靠我们自己在「信心」之外再加点什么，因为「神的神能已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们」了（3节），不需要我们在基督之外再寻求什么，只需要「顺着圣灵而行」（加五6），活出基督生命里的这些「美德」（3节），装备自己的属灵生命。

「德行」原文与「美德」（3节）同字，在非基督教的希腊文献中意思是「最卓越之处」。彼得在这里的意思是人真正的卓越就是活出「神的性情」（4节），最卓越的生命气质必然带着基督所吸引人的「荣耀和美德」（3节）。这样的卓越是来自靠着信心与基督亲密相交。

「知识」原文是「睿智、实用的智慧」，这里指对神的真知识，既是头脑的认识、又有生命里的经历。

「节制」原文意思是在生活的各个方面控制自己，不被肉体的情欲控制。信徒的「节制」就是顺服里面基督生命的约束。彼得强调，真知识会引导人控制自己。

「忍耐」就是不为困难和忧愁所动的心志，信徒的「忍耐」来自对神应许的信心、对基督的认识和对神大能的经历，这样的心志可以抵挡从世界而来的外在试探和从肉体出来的内在引诱。

「虔敬」原文意思是正确地敬拜神，用正确的态度对待神和人。真正「虔敬」的人必然会有「爱弟兄的心」，「人若说，我爱神，却恨他的弟兄，就是说谎话的」（约壹四20）。信徒之间「彼此相爱的心」是门徒的标志（约十三35），而这正是假师傅所没有的。

「爱众人的心」指爱教会之外的人，包括爱邻居、爱仇敌。信心是属灵生命成长的开始，爱心是生命成长的顶点。

8-11节：基督徒的生命殷勤结果子，将在所蒙的恩召和拣选上得到坚固

基督徒若是没有坚持在生命品格上追求长进发展，就会引致闲懒、不结果子、眼瞎、短视和善忘。

「瞎眼」，即我们失去了因认识耶稣基督而来的引路明灯。这就好像彼得所说的，若没有与主同行的话，我们就行在黑暗中，看不清前途的方向。

「只看见近处的」，原文两意思：

1） 新译本翻译：「近视」，意思是我们很容易患上了生命的短视症，只看见目前而看不见远景，一味只注视属地的有限事物而忘却永恒。

2） 另一个则是「霎眼，闭目」的意思。我们很容易对生命中的不幸转目他视，置若罔闻。没有基督同行的生活是近视的，是不能正视生活难处，及懦弱的。

「所以」指因为3-9节教导的事实，所以信徒「应当更加殷勤」。

「使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移」，指信徒能活出与「所蒙的恩召和拣选」相称的生活，使自己能确认自己已经蒙神「恩召和拣选」了。

「失脚」意思是绊倒失足，「永不失脚」并非指永不犯罪，而是指在信心的道路上不会一蹶不振。

虽然彼得一再强调信徒要「殷勤」（10节），好使生命长进，但在属灵生命的成熟并非依靠人的努力，而是靠神「丰丰富富」的装备。我们若「顺着圣灵而行」（加五6），「殷勤」追求生命长进，将来必能「丰丰富富地」进入天国；而在生命长进上懒惰懈怠的人，将来「虽然得救，乃像从火里经过的一样」（林前三12），更有可能是根本没有得救。

12-15节：人心健忘，需要常用真道提醒

人心如此健忘，即使已经在「已有的真道上坚固」的信徒，也很容易离弃「起初的爱心」（启二4），在生命成长的道路上懒惰懈怠，或不进而退、或随从异端，所以需要时常被「提醒」。

彼得曾自以为在真道上十分「坚固」（路二十二33），一直到失败被挽回后，才真正得了「坚固」，也能去「坚固」他的弟兄（路二十二32）。彼得可能因此很喜欢用「坚固」一词（三17；彼前五10）。

「趁我还在这帐棚的时候」表明使徒彼得已经年老，时日无多。彼得的一生无法忘记主给他的使命：「你回头以后，要坚固你的弟兄」（路二十二32），因此他在人生走到尽头的时候，还在抓住一切机会「提醒你们，激发你们」。

16-18节：使徒见证证实真道

彼得论证耶稣基督将要荣耀的再来，他用自己亲身经历过主耶稣登山变像时的荣耀的见证（可九1-8），证明所信所持守的都是真实的，并不是随意捏造的虚言。

19-21节：先知圣言证实真道

为了驳斥假师傅，使徒彼得重申犹太人和基督徒共同的信念∶旧约预言的来源是出于神，当先知们写下旧约里的预言时，是「被圣灵感动，说出神的话来」。「经上所有的预言没有可随私意解说的」，指先知们并没有随己意编造预言，也没有随己意解释预言。可能当时的假师傅为了拒绝基督再来的真理，不但否定使徒们的见证（18节），也不承认旧约预言的权威性（19节），认为先知们只是发表他们自己的意见。

灵修分享 09月29日 彼得后书2章 石伟

彼得后书第二章特别描述了假师傅所犯的一切罪行。假师傅的特性是从两个方面出了错误。1、经上说：“连买他们的主他们也不承认”。这是指在教义上的的错误。2、经上说：“随从他们邪淫的行为”。这是指他们在伦理上出现的错误。一个人如果是与神的关系出现了错误，那么必然他与人的关系必会出现错误。

在这一章中，彼得对末世要出现的错谬异端以及假师傅的事严加警告，旧约时就已经有假先知出现，主耶稣也曾经警告假先知要来，现在彼得再加以预告，他们是在教会信主的人中间活动，私自引进陷害人的异端，特别是关于主耶稣基督的身份和救赎的工作，不承认他是神的儿子，由童女所生，为人的罪死在十架，又从死里复活、升天、再来等。今天在基督教所谓牧师和传道人中为数不少，及所谓自由派神学，他们不信神迹，不信圣经完全是神的话，毫无错误，他们引进错误理学及其他宗教思想，甚至把耶稣基督救赎的福音当作是一种道德说教，完全把信徒引入歧途，自取灭亡。他们因信称义的真理变成了因爱称义，把神的恩典替换成人的努力敬虔，结果是瞎子领路一同掉进坑里。

他们的刑罚自古以来并不迟延，他们的灭亡速速来到。有例为证：

1、天使犯罪，神也没有宽容，曾把他们丢在地狱，交在黑暗坑中，等候审判。

2、洪水来临。证明神要除灭那不敬虔的世代，因为他们的罪恶很大，终日所思想的尽都是恶，地上满了强暴，最后神只保护了传义道的挪亚一家八口。

3、所多玛蛾摩拉被倾覆。也是作为后世不敬虔人的鉴戒，神只搭救义人罗得，因他仍信神并接待天使，也为恶人的淫行忧伤。

从这些例子证明神绝不容许罪恶，不过神在施行审判的时候，仍要搭救敬虔的人，把不义的人留在刑罚之下，一切随肉身放纵污秽的情欲，轻慢尊长、胆大任性的都要受到刑罚。这些人好像没有理性的畜类一样，等候捉拿宰杀，他们只只知道放纵肉体的情欲，甚至喜爱白昼宴乐，混入与信徒同席，满眼是淫色，止不住犯罪，引诱心不坚固的人，正是被咒诅的种类。这些假师傅家巴兰一样，离弃正路、贪财、故意走差，他们的结果就是有幽暗为他们存留。

那些因认识救主耶稣基督的人得以脱离以上的污秽，凡认识主的应当是主的羊，脱离世上污秽的也应当是信主的人，但后来又在其中被缠住制伏，末后的境况就比先前更不好了。这种情况不是没有，他们晓得义路就是神以为对，知道神旨意的道路，但却背弃了传给他们的圣命，倒不如不晓得为妙。以色列曾背弃神的约，转去不跟从神，离弃神的正路，像犹太一样不生在世上倒好。有人真像猪狗一样，吐了有吃，洗了又滚。

在这里可能我们需要说明的一个问题是“晓得义路”以后还能堕落吗？从文章的脉络上来看，使徒现今不是在讲救恩得保障的教义，而是在警告圣徒不要被假师傅引诱。这一点在希伯来书中也出现，有些悔改的犹太人想要回到犹太教离去。所以警告他们说：“因为我们得知真道以后，若故意犯罪，赎罪的祭就再没有了。”若是背叛借着基督的宝血得赎的福音真理的话，还能到哪里去呢？所犯的罪靠什么可以得到赦免呢？这是使徒在这里所问的重点。

所以警告他们说：“何况人践踏神的儿子，将那使他们成圣之约的血当作平常，又亵渎施恩的圣灵，你们想，他们要受的刑罚该怎样加重呢！”（来十26~29）。

灵修分享 09月30日 彼得后书3章 许秋诚

预备迎见基督的再临

经文的结构：

一、警告好讥诮之人的结局（3:1～7）

二、却盼等候主再来的日子（3:8～13）

三、操练恩典和知识上长进（3:14～18）

彼得后书3章，是彼得前后书信的总结。彼得要籍着末了的话，来提醒和激励书信的读者。在上一章中，彼得强烈的批判了假教师们的错误教导及他们将来所当面对的结局。最后将书信的焦点集中在主再来的日子上，这正是基督徒终极的盼望。

彼得首先指出，对于主再来的日子存着不信的恶心，及讥诮这样的事情是虚假的，这样的人，他们的结局就是沉沦和被火焚烧。其次，彼得提醒弟兄姊妹，主来的日子不是耽延，乃是出于神的恩典，盼望更多的人能够悔改得救。最后，彼得提醒亲爱的弟兄姊妹，当我们带着盼望深信这事必成就之人，我们需要在主的恩典和知识上不断的长进，这样我们才能够在这个充满异端教导的世代中站立得稳。

经文1～7节，彼得先指出他话语的重要性。这是“圣先知预先所说的话和主救主的命令”。彼得指出，在末世，也就是现今的世代，一定会有好讥诮的人起来讥诮我们：“主要降临的应许在哪里呢”？并且会举各样的例证来反驳。然而彼得指出这样的人是故意忘记神在历史中的作为，是活在抵挡神之中。彼得论到过去的世界，因着人的罪恶甚大，已经被神所审判，就是透过大洪水来毁灭世界。同样的彼得明确的指出，这末后的世代将要面对更大更可怕的审判，就是被火来焚烧。大洪水是给这个罪恶世界的一个警告，然而将来火的审判却是这个世界的结局。

在今天这样一个科技飞跃的世代中，我们也常常会面对类似的讥笑。正如我们常常听到的，如果你们的神真的存在，就让祂显现给我看一下啊？如果你信的神是真的，你为什么还会遭遇祸患呢？现在都什么年代了，你还会相信有神的存在？甚至会认为：“信则有，不信则无”。当我们面对这各样的讥诮时，我们的反应是如何的？这会动摇我们信仰的根据吗？我们所持定的真理又是如何的？求神开我们的眼睛，让我们得以看见将来的荣耀，以至于我们可以带着喜乐的盼望，知道这样的人，他们的结局是何等的可怜。

在经文8～13节中，彼得在提醒我们不要忘记一件事情：“就是主看一日如千年，千年如一日”。神审判的日子还没有临到这个罪恶的世界，是因为神出于祂的恩典和怜悯，盼望更多的人能够得着救恩。因为主所应许的尚未成就，同时也在提醒教会，福音还没有传遍地极，教会还欠了福音的债。神不断宽容忍耐我们。但主的日子，没有人知道，并且要像盗贼忽然来到。当这个日子临到时，这是何等大而可畏的日子。“那日，天必大有响声废去，有形质的都要被烈火销化，地和其上的物都要烧尽了”。

然而作为属神的儿女，这是何等荣耀之日，因为这正是救主基督要来迎娶教会之日。我们应该切切仰望神的日子来到。我们必照祂的应许进入神为我们所预备的新天新地。我们要变得圣洁和荣耀，因为我们的身体要得赎，可以进入到神的同在之中。我们真的盼望这样的日子临到吗？如果我们存着这样的盼望而活，我们就必活出敬虔和圣洁的生命，这才是与我们所蒙的恩召相称。活出敬虔和圣洁就意味着要与我们的罪争战，与这个世界的罪恶争战。感谢神！基督已经为我们胜过这一切，也给我们力量去胜过这一切。

最后的经文14～18节，是彼得最后的劝勉。就是要在主的恩典和知识上有长进。彼得指出要在这个罪恶的世界中持守信仰，与异端和错谬的思想抗衡，就必须不断的在真理中来装备自己。需要殷勤，使自己没有玷污，无可指摘。

求神除去我们生命中的惰性，我们常常犯下拖延的毛病，也使我们能够殷勤来学习祂的话语。我们常常把时间花费在各样无意义的事情上，而不愿意将时间投资在永恒的事情上。也除去我们悖逆的罪，使我们能够顺服祂的话语。

灵修分享 12月08日 启示录一章 石伟

启示录第一章1节说，这是耶稣基督的启示。这卷书让我们看到耶稣在满有基督主权下是什么样子。这样的异象会让人充满盼望。神让耶稣把这启示展现给约翰，让他知道将要发生的事，使神的百姓受激励，在一切患难中信靠祂的主权。 第2节说，本书的内容是神的道和耶稣基督的见证。在第1和第2节，约翰有两次把自己的名字形同奴隶放在神和耶稣基督之下，似乎再三要读者认清，这不是他的见证、不是他的策略、不是他人为的建构。他要告诉我们的是神的事情、是为了我们、是藉着耶稣基督的工作而有的。为了让人确知这启示是从神而来的重要性，约翰又提出一项保证：“念这书上预言的和那些听见又遵守其中所记载的，都是有福的。”换一句话说，早期带领人念此书信的领袖有福了，而在实际生活上应用这预言、又参与敬拜庆贺的人也是有福的。

然后我们也要注意，约翰在这里称自己为“你们的弟兄，和你们在耶稣的患难、国度、忍耐里一同有分”（9节）的。他不用一种比读者超越而高高在上的身份来写，而是从内心了解他们的苦难，也亲自参与他们的痛苦。

更进一步来说，约翰不只保证与他们一同受苦，也说与他们分享同一国度，一起操练在基督里的忍耐。约翰和他写作的对象一起参与在基督的国度里，其中还有我们。这是多大的喜乐。这让我们同来庆贺这无远弗届、永无止息的广袤国度。既然国度是基督信息和事工的焦点，让我们思想国度在第一世纪的用法，以及在二十一世纪与我们的关联。

国度一词当然是指国王统治的地方或人民，但在圣经里强调的是神国度对其子民生命的影响。正如麦当奴（J.I.H.MacDonald）强调的，“神呼吁所有人采取行动，在与神相遇的时候，对神进入他们的生命发出回应，并且让自己按着神的未来、国度的丰盈，随时调整方向”。因此基督的国度能改变所有承认基督主权超越一切、统管万有的人。 启示录一再肯定耶稣统管宇宙万物，而我们可以参与在祂的王权中，虽然撒旦和其爪牙极力企图说服世界，牠们才是统治者。正如启示录所形容，牠们自以为王，这些欺骗者引发了天上的战争。

当我们参与神介入人类历史和生命中的作为，并且按照神的未来重新调整方向，也就是，当我们认识到无论往哪里去，那随时与我们同往、在我们里面、藉着我们流露出的是多么珍贵的东西，将会发生极其令人兴奋的事！约翰的前言提醒我们是参与神掌权的人，随身带着基督国度，而且因为我们分享神的治权，所以我们是一同带出神的国度。当我们在不同岗位服事，这应该是极大的力量来源。

最后，约翰与小亚细亚的基督徒共同承担的三件事，其中也包括和他们在忍耐里一同有分。约翰对读者称自己是弟兄，然后很高兴地说和他们在耶稣的患难（作神国度的事就必须面对）、国度（使一切受苦值得）、忍耐里一同有分。忍耐是使其他两个元素合在一起的方法。忍耐的恩赐使我们可以面对作神国度事工所带来的患难。正如我们不必独自面对患难、不必独自执行国度的呼召，因为不是孤军奋战，所以我们对彼此的忍耐会增加。

这就是为什么约翰的话能使人如此振奋。他不是远远的旁观者。他就在逼迫当中，为了神的道和耶稣的见证被驱逐到拔摩岛上。因为知道他能体会我们的痛苦，所以当他把异象写下来，我们可以更深刻地与他同庆贺。我们在挣扎中不孤单，我们与他一同有盼望。

当我们了解了神启示他奥秘的目的之后，我们再来认识那位为我们受苦的基督是谁？在约翰在启示录的前言中，一开始就向我们宣告他认识的基督是谁，以及基督对我们生命的重要。从第5～8节里所呈现的图画，其中的一些描述对我们神学上的盼望和安慰很重要。

首先，耶稣被称作那诚实作见证的。的确，耶稣信实地将神的自我启示呈现给我们。耶稣显给我们看有关神的一切，保证都是真实的。知道我们可以信赖耶稣的生命和教导所展现的神，给我们何等大的信心。正如耶稣没有拒绝到祂面前的需要者，我们知道祂的父也总是聆听我们的祷告；正如耶稣仁慈敏锐地体察软弱者，我们知道圣灵完全了解，不论我们多绝望。

约翰宣告耶稣是信实的见证人，这是我们对怀疑基督教有什么益处的人发出的挑战。我们可以从耶稣的生、死、复活、升天、赐下圣灵，说明耶稣就是像他自己所宣称的。我们可以从旧约勾勒出耶稣应验了神对弥赛亚的应许。耶稣具体彰显了神的样式，使我们可以开始领会三一神无限的爱。 第二约翰称耶稣为“从死里首先复活”的，在事实上和意涵上，这都是极为重要的一句话。对于耶稣身体复活是不是事实，在后现代神学里有激烈的辩论，但是证明的责任应该在否认耶稣复活的人，相信的人大可以质问他们可有什么其他论点，说明空坟、基督教散播的动力，以及信心长远的传统和经验？所以，这就让人明白保罗所说的，“基督如果没有复活，你们的信便是徒然，你们仍在罪里。”基督从死里复活对我们作了积极的保证，祂的救赎之工已经完成了神的目的，因此我们从罪里得释放。更进一步说，祂的复活安慰了我们，使我们也有复活的盼望。结果就是，当我们为现在这个身体和生命的限制挣扎时，可以怀着喜乐，盼望这些限制被死亡吞灭的那一天来临，那时，我们将会领受新身体，并且永存不朽。

第三，约翰告诉我们耶稣是君王元首，也就是超乎万王之上、以能力尊贵通知的那位。这让早起受罗马或当地逼迫的基督徒有多大的安全感啊！同样，对于生活在今天这个对基督教不怀好意时代的我们，也有很大的意义。有时候，好像一切都失控了，但基督掌管人类政府的事实，会让我们对政治问题有不同的处理。

耶稣是君王元首，统治万国，但有一点很令人惊讶，这统治有爱在其中。当我们想到世上的政府，很难会想到有什么统治者是爱我们的，甚至觉得这个想法有点可笑。可是另一方面，整本圣经中说到神的掌管，都特别描述这种掌管又有主权，又有无限的爱。

约翰描述基督又爱我们，又以自己的血赦免人的罪。祂的爱不但现在掌管我们的生命，也使祂愿意牺牲自己，使我们可以从靠人类的力量无法逃脱的罪中得释放。

更进一步说，这位爱的基督，使我们和祂一同成为国度与祭司。当我们参与在祂的掌权中，就将影响力扩展到世界。因为信徒皆祭司，我们以基督的爱服事别人，为别人到基督面前代求。这也就是为什么约翰提醒我们，所有的荣耀与权能都永远属于基督。这个宣告让我们再次以新的角度来回应世界的权势。如果所有的荣耀与权能都属于基督，我们为什么这么容易归给其他统治者呢？

约翰鼓励那些受罗马逼迫或私欲引诱而想放弃信仰的基督徒。同样，我们在现今世代也常受到试探，要把不该给的权柄归给国家的当权者和文化里的偶像。启示录呼召我们回到以基督为优先的次序，这是我们价值观和抉择的惟一真正源头。

的确，荣耀与权能都“永永远远”属于耶稣。这个永永远远不只强调基督掌权的时间长度，也说到深度和广度。相较于这个世界的永世——世俗社会体系的制度与标准——神的国度邀请我们在每件事上寻找基督的王权。基督自己掌管一切的永世，祂的掌权与世界的思虑永不相同，甚至相反。每当我们在世上按照祂的主权活出生命，神的荣耀就彰显出来。 第7节中，约翰用强烈的“看哪”警告我们，一方面说到耶稣驾云降临到应许，一方面保证所有人都要看见祂。耶稣在路加福音如此宣告时，祂清楚说到有关时机的重要部分，这对我们解释启示录很有关联。我们在思考启示录的意义时，必须记得耶稣所说的话为背景。启示录会引起很多人焦虑的原因之一，是许多神学家想要确切指出这些事何时会发生。但耶稣特别告诉我们，不要对那些猜测穷追不舍。

我们不知道基督什么时刻、什么季节来临，耶稣说连祂也不知道。这不是启示录第一章所强调的意象和宣告的目的。对于基督再来，我们从这一章所知道的就是，没有人会错过。这也是我们需要知道的全部。因为知道，所以不用害怕，在末日来临之前，可以专心于国度的事奉，作个忠心的祭司。 另一件关于基督再来的清楚事实是，拒绝祂的人会后悔作此选择。经文说，刺祂的人要因祂捶胸嚎啕。“地上的万族”指的不只是将耶稣钉十字架的人，而是任何民族里以拒绝祂的权柄而继续钉祂的人。

最后，“这话是真实的，阿门。”这句话双重地强调神的话确实会实现，然后加上第8节的有力提醒，使人更加确定，宣告这些事情的神是怎样的神，因为神的首是终。神是昔在今在以后永在的神，我们可以确定，当基督再来，全世界都会知道，而且所有人都不得不承认祂的主权。

有各种政权掌权者与基督的主权对抗争战，很多时候，很多情况，我们会发现自己正是如此与基督的主权对抗。这就是我们何以需要启示录——持续提醒我们重要的观点：基督应验所有神的应许；在基督里，神的爱和能力信实地见证出来；而当基督再来，全世界会承认祂所宣告的真理。

灵修分享 12月09日 启示录2章 许秋诚

写给教会的书信

经文的结构：

一、给以弗所教会的信（2:1～7）

二、给士每拿教会的信（2:8～11）

三、给别迦摩教会的信（2:12～17）

四、给推雅推喇教会的信（2:18～29）

启示录的写作对象，正是亚西亚的七个教会及各处的信徒。在启示录的2～3章中，经文直接指出七个教会当下所面对的问题及教会中的罪。这是对教会极大的提醒和警告。一面带着责备，让教会能够被归正；一面带着恩典，使教会带着末后的应许和盼望。

因此，启示录是一本启示之书，让教会能够明白末后将要发生的事情，也让教会能够预备来迎见主的再来。启示录是一本盼望之书，让在苦难和逼迫中的教会认识到，神的救恩是超越，基督必然得胜，魔鬼撒旦必然被扔入硫磺火湖之中，属神的子民终将永远的活在神的荣耀之中。启示录也是一本警告之书，让教会认识到，悖逆不悔改的结局是何等的可怕，他们将与神永远的隔绝，并承受永远的痛苦。

在写给七个教会的书信中，主要分为三个部分的内容。在第一部分的内容中，首先指出授信的对象、然后是启示者的属性，接着指出授信教会的优点和长处。主要是激励教会能够按着神的心意而活。第二部分的内容，主要是直接责备教会中的罪，指出她的问题来，目的是让他们能够悔改。最后一部分就是祝福，当得胜的，按照神话语而顺服的，神必要赐福，相反必然面对咒诅。

经文2:1～7节，是写给以弗所教会的信。在第一部分的内容中，主耶稣介绍自己是右手拿着七星，在七个灯台中行走的。祂首先指出以弗所教会的行为、劳碌、忍耐是值得称赞的；并能够辨别异端，也表明他们对真理的认识是清楚的。然而在第二部分的责备中，指出他们将起初的爱心离弃了，并且让他们思想，他们是从哪里坠落，然后在神的面前来认罪悔改。第三部分是对以弗所教会的祝福和咒诅，当以弗所教会仍然不悔改时，神要将灯台从原处挪去，当他们愿意悔改，得胜的，神要将乐园中生命树的果子赐给他吃。

这对于现今的教会是一个极大的提醒和责备，我们常常也忘记了起初的爱心，忘记了我们在神面前的心志。我们对神火热的心渐渐变得冷淡，慢慢就会成为宗教徒。求神使我们真实的悔改，使我们的心能够转向祂。

经文8～11节是写给士每拿教会的信。主耶稣表明自己是首先的、末后的，是死而复活的。祂称赞士每拿教会智慧，他们能够辨认和提防撒旦的诡计，并且认出他们来。当士每拿教会面对患难和贫穷时，神勉励他们不要害怕，因为撒旦要试炼他们，他们需要依靠福音的大能来胜过苦难。他们需要向祂至死忠心。这是主耶稣对士每拿教会的期待。当他们胜过这一切时，神要将生命的冠冕赐予他们，得胜的必不受第二次的死。

在写给七个教会的信中，唯独没有对士每拿教会的责备，而是给他们极大的安慰和勉励。这是教会何等美的见证，也期盼每一位属神的儿女能够至死忠心。当我们见主面时，主称我们为：“你这又良善又忠心的仆人，你在不多的事上有忠心，我要把许多事派你管理；可以进来享受你主人的快乐。”我想这是神对我们最大的奖赏。

经文12～17节，时写给别迦摩教会的信。主耶稣称呼自己是有两刃利剑的。祂对教会的称赞是在逼迫面前，甚至是安提帕为主殉道时，他们仍能够坚守主的名，没有弃绝祂的道。然而主对别迦摩有几件责备的事情。因为在教会中有些人服从了假先知巴兰的教训，使得他们吃祭偶像之物和行淫乱之中。其次是顺从了尼哥拉一党的教训。

尼哥拉的教训与巴兰的教训如出一辙，但尼哥拉党的教训比巴兰的教训更为狡猾；巴兰的教训就是一种与罪恶妥协，而尼哥拉党教训就是一种狡猾，对于文化与教育的错行自圆其说，这一群人就是倒向世界那方面，他们是更危险的人物，因为把一点点的香，在该撒面前放在炭火炉上这件事的意见是诡辩的，是倾向于世界的。

教会在面对这样错谬的教导时，应当悔改，并采取行动。当这些人不悔改时，就需要将他们赶出主的教会，直到他们真实悔改为止。当教会没有采取措施时，最终的结果就是：“主必临到那里，用口中的剑攻击他们。”得胜的他们必得生命的吗哪，他们的名字要被刻在白石上。

经文2:18～28节，是写给推雅推喇教会的信。主耶稣用眼目如火焰，脚像光明的铜来表达自己的威严。他对教会的肯定是：“你的行为、爱心、信心、勤劳、忍耐，又知道你末后所行的善事，比起初所行的更多。”然而主要特别责备他们一件事情，就是容让假先知的妇人来教导主的仆人。使得他们落在奸淫和祭偶像之物中，这与写给别迦摩教会的责备类似。神也亲自施行审判，使他们落在大患难之中，神要杀害这的人。然而没有顺从那错谬教导的，神要将荣耀和权柄赐予他们。

启示录2章的经文，让我们看到一个大的原则，就是现今的教会必须按这圣经的真理来行事为人，教会需要活在圣洁之中，神必赏赐信靠顺服的子民。反之悖逆之子上帝必然施行公义的审判。

灵修分享 12月10日 启示录3章 徐惠婷

主耶稣吩咐约翰向七个教会写的信不单是写给这七个教会，也是写给众教会的。因此，今天当我们读这些书信的时候，也当带着这样的角度来思考、默想、应用。启示录向我们展现了基督再来时掌权的光景，对当时正处在逼迫、患难中的教会带来极大的安慰和激励；同时，启示录也不单是启示终局将要发生的事，也是指向当下，劝勉、警告教会要竭力持守真道，活出圣洁的生命见证。

给撒狄教会的信（1-6节）

撒狄教会受到的评价是纯负面的，主说，“按名你是活的，其实是死的”。这里没有列举这个教会具体犯了什么罪，很有可能是因为他们所犯的罪实在是太多了，使人根本看不出这些人是真正的基督徒，按我们今天的话来说，他们只是徒有基督徒之名。可以说，他们已经完全世俗化了。这很像旧约先知斥责当时悖逆的以色列人，他们虽有各样的宗教活动，但是所行的却完全背离神的律法。这样的状态是极为危险的，若不悔改，他们的结局将与不信者一样。

我们需要省察自己的生命状态，并且保持警醒，不要向任何的罪妥协（这是一个争战），使自己的良心保持敏锐状态，不被罪迷惑，免得我们也落入这样有名无实的光景中。我们也需要为着主放在你心中的这类自称是基督徒却没有活出敬虔生命的人切切代祷，恳求圣灵光照他们，引领他们回想如何领受福音，并且悔改，活出与恩典相称的生命。

给非拉铁非教会的信

这是一间令主耶稣欣慰的教会。在逼迫患难中，他们没有弃绝主的名。他们面临的挑战似乎是来自那些自称是犹太人的人，这些人可能是在传讲人必须接受犹太教才能进天国的教导。主说，你略有一点力量，也就是说，这个教会的力量并不强大，但是他们仍然遵守了主的道。主对他们的勉励是，要持守你所有的（忍耐、遵守主的道），主对他们的奖赏有三个描述，一是保守他们在基督再临之前，极大痛苦临到世界的时刻，他们将蒙神保守和引导而得胜；二是赐给他们冠冕，三是使他们在神殿中作柱子，在其上写上神的名、神城的名、主耶稣的新名（“我属基督，基督属我”）。

“撒种的比喻”中第四种田地是好土，种子落在好土里，就结出三十倍、六十倍、百倍的果实。好土代表什么样的心灵土壤呢？就是那些听了道，持守在诚实、善良的心里，并且忍耐着结实。

我们可以思想，什么是忍耐？什么情况下需要忍耐？在你现在所面临的处境中，不论是人际关系，育儿，工作，学习，单身时期，疾病，在敌对基督的文化中持守真理等等，上帝是否要你操练忍耐？你有过什么忍耐的经验吗？什么支撑着你忍耐下去？（启1:9）这些经验对你如何面对眼下的处境有什么启发？

给老底嘉教会的信

我们对老底嘉教会受到的责备可能也是非常熟悉的，这个教会被形容成温水，既不冷，也不热，毫无用处。他们自以为富足，一样都不缺，实际情况却是相反，他们是困苦、可怜、贫穷、瞎眼、赤身的。这是一种什么光景呢？如果将神的祝福等同于物质上的财富，生活无忧、一帆风顺，却对属灵的事缺乏关心，就很有可能落入这样的光景中。这不单是指物质上富足的人会进入这样的试探，物质上缺乏的人也有可能这样。凡是追求物质财富，或者说，追求基督以外的其他任何事物，都有可能使自己属灵的生命贫乏，成为不冷不热的信徒。

同样的，这种光景中的信徒唯一的出路就是悔改，归向主耶稣，披戴基督的义袍（白衣），穿上信心（比金子更显宝贵），恳求圣灵光照心中的眼睛（眼药），看见那永恒的国度，追求在基督里的富足，作神百般恩赐的好管家（以主所赐的，尽心服侍主）。这一切都是恩典，主说，你要想我买……，实际上我们并没有付出什么代价来获取以上这些恩典，这只是一个比方。

基督徒的生命很容易进入不冷不热的状态中，求主怜悯我们，照亮我们心中的眼睛，使我们看见自己的贫穷，仰赖他的富足。我们不要有任何属灵的自满，一旦我们失去渴慕的心，生命就会失去活力，我们对主来说就成为无用的温水。我们既是基督重价买赎回来的，我们既有蒙受那不变生命和永恒国度的应许，就应当献上我们的全人、全心、全身，每时每刻为主而活。

灵修分享 12月11日 启示录4章 欧吴琛

4：1-11

这里“此后我观看”，表示异象作了切换。天上“门打开”，“初次听见好像吹号的声音”，就是耶稣基督的声音，这句话呼应了1:10节中所说的“有大声音如吹号，说……”。“以后必成的事”让我们看见那将来之画面中所述说的有关得胜、赞美的事情。

接下来的启示录内容，天上和地上的视角会交替出现。我们需要留意。

“上到这里来”，我们不知道具体的细节。但这里是强调“上面”的视角。从人间的视角切换到永恒的视角。主呼召约翰，将视野转换，邀请他看到的是天上的宝座。

4：2

前面在书信中与各个具有代表性的教会在对话，而当到了第四章的时候，实际上我们所看到的是截然不同的，那个在天上的宝座，这表示， 前面所说的地上没有任何事情可以影响到这个宝座。

4：3

红宝石、碧玉的比喻是很抽象的。尊荣、纯净和荣耀的显现。虹是平安之约的记号，这些都是一些带有抽象色彩的刻画，但是我们也可以从一些蛛丝马迹中看到有关经文的所指，例如彩虹就让我们想起神与人的盟约。

4：4

24位长老——12+12，很有可能指旧约12支派，新约12门徒，这新约教会和旧约教会的总和。新约耶稣基督建立的国度，是完全的国度，象征旧约、新约所有的子民在一起。长老代表了所有的子民。这个数字决不是意指某一些“特别的宗派，小圈子”。

启示录没有把神的子民分门别类，而是视为一个整体。任何想要在启示录中“看出一些特别的子民”的观点，都无一触犯了这个原则。24，就是无形教会的整体。

白衣和金冠冕，表示”君尊的祭司“，神的子民就是这样的形象。这是在旧约出埃及的时候就已经借着摩西向以色列人宣告了的。实际上创造人的时候就已经设定人是“神的形象”了。

4：5

七灵不是指七个灵，七是完美的意思，因此“七灵”就是指完美的灵

4：6

海一般是一个不好的寓意，海通常意味着撒旦的居所，因为海是不可预测、黑暗的场所。玻璃海如同水晶，可以意味着“撒旦的居所都被洁净了”。

活物遍满的眼睛，令人恐惧。这在以西结的异象中见过。 4：7

狮子、牛犊、人、飞鹰各有特征，这些活物基本上理解为“天使”。天使并不都是很可爱的。圣经中的天使通常都把见证者吓到，因为人看到天使就如同见到神。（没有人认为天使很可爱、温柔，而是带着威严，令人惧怕，毕竟天使是神的代表）。

4：8

但这里的天使并不是为了使人感到惧怕而来的，而是昼夜不停地敬拜神。（神不缺乏人的敬拜，人的敬拜比不过天使们的敬拜）。人能够与天使一起敬拜神，是人的特权和赏赐，罪的问题被解决了，才有资格来敬拜神。

4：9-11

普世教会的长老可以与天使一同敬拜，这表示教会都可以与天使一同敬拜神。冠冕放下来，表示荣耀贵给神。这里是天上第一个敬拜的场景。

灵修分享 12月13日 启示录6章 杨希伯==== 启6 ====

第6章

1）七印陆续揭开，异象的图画一幅一幅的向我们展开时，我们不免因这些可怕的画面而惊奇，这些异象所描写的事对我们倒算不得是新事。战争、流血、饥荒、瘟疫，在一般启示文学中都有提及。头四印自成一个单位。四印所揭示的是罪恶，是自己最大的敌人。罪人尽管自高自大，丧心病狂又像是无往不利，神只要让事物顺自然发展，到最后罪人的报应和惩罚是必然的。

2）四印揭开时，约翰的注意力是集中在世界的灾难。四印完毕，接着的两印是关乎天上的事，最后一印自成一单位，保留到八章才揭开，第七印含着七号，第七号也含着七碗。 结构上是四二一的结构，四是人的境界，后面转向属灵的境界。这种结构在七号筒、七碗时均一再重复。

3）1-2 第一印：白马的异象的精意是说，那儿有战争和侵略的行为，那儿就有流血、饥荒、毁灭；这是必然的，现在如是，将来如是，末世更如是。

4）3-4 第二印：有权柄给了那红马的，可以从地上夺去太平。给字指出权柄是神所掌管的，神以历史审判历史，施行祂的报应。第一个骑士代表侵略的战争，第二骑士代表内战。第二骑士拿到一把大刀，但没有说他杀了什么人。骑士只需将太平夺去，人便自自然然彼此相杀。

5）5-6 第三印：约翰所见的是一匹黑马，代表饥荒。骑士手中拿着反常的天平，代表饥荒。一钱银子买一升麦子，一钱银子买三升大麦，油和酒不可糟蹋。即整日工作所得仅够一天的麦子糊口。大麦较为便宜，有家眷的劳动者买大麦一家人分着吃。约翰在此所记载的粮价是饥荒，未达到绝粮的价钱。

7）7-8 第四印：这次出现的是一匹灰马，原文是黄绿色的马，可谓怪马一匹。这颜色可能是死尸的颜色。“阴府”紧随“死亡”，他们的权柄在这儿的确可怕，可以用刀剑、饥荒、瘟疫、野兽杀害地上四分之一人口。

9）第一组四印描写约翰异象中所见罗马帝国的情况。一个世界级的强国，表面上无往不利，百战百胜，前途无可限量，但充满了动荡、凶险、苦难，到处播散战争、饥荒、瘟疫、死亡。这一系列的图画在历史上层出不穷。古来征战侵略的野心有两个面孔，一方面威风凛凛，另一面令人目不忍睹。而这一切又都是神所允许，为要预备基督之再来，应验七印封严之书卷中的一切预言。

10）9-11 第五印：第五印将我们的注意力转移到天上。印一打开，异象就在眼前。约翰看见在祭坛底下有殉道者的灵魂。殉道者和祭坛连在一起可能代表他们将生命献给神为祭。约翰指出，强权历来是与热心的基督徒作对，从前如是，今日如是，将来一直至世界末日都如是。

祭坛底下的殉道者希望的是公义的伸冤。有话对他们说：“还要安息片时，等着一同作仆人的和他们的弟兄也像他们被杀，满足了数目。”神有祂永远的计划，在祂的计划之中，还有其他殉道者的地位。神的永远计划既不加速亦不耽延。早期信徒有疑问为什么神不在今生今世报应罪恶。他们的疑问在十字架上得到部分的答案。十字架不是废掉审判，而是根据各人肯不肯接受神在各各他所成全的救赎大爱来审判各人。十架同时表明神对罪恶绝不容忍，罪恶终必为神所灭绝。神等候直到殉道者的数目满足为止，然后必定施行审判。罪恶的末日是无可怀疑的，只是迟早的问题。

11）12-17 第六印：这一印约翰不过是复述耶稣在世时已经宣讲的预言。耶稣，那位诚信见证人在世时所见证过的，如今祂在天上再重申一次。星辰的反常状态往往是末日的境况，或是末日将临之征兆。第一世纪的人以乎认为天是个结实的大圆顶。约翰就着这个观念来形容末日时翻天覆地的灾难。天好像书卷一般被卷起挪走。地上的山岭海岛都被挪移离开本位。约翰以非常生动的言语描写宇宙规律的大乱。

约翰以完全的数目列出七种不同的人。这是表示包括了全世界的人：“神的仇敌，不论地位高低，没有一个人能够逃脱”。上至最高权贵，平常活得最安稳的人，下至佣奴，统统束手无策，全都往山洞、岩石里钻，拚拿藏躲。羔羊的愤怒是我们迟早必须面对的事实。

12）——本章14节中“挪移的山岭”，我们若参照以赛亚书的“大山可以挪开，小山可以迁移，但我的慈爱必不离开你，我平安的约也不迁移”（五十四10），就可知道是代表不论环境恶劣到什么地步，神对祂儿女的爱永不改变。所以与其说启示录将信徒吓得肝胆消化，不如说启示录是要圣徒得到安慰：世界环境不论多么可怕，甚至连天地都翻腾迁移，我们可以放心，神仍然统管一切，祂的旨意必定成全。

灵修分享 12月14日 启示录7章 杨恩霖

本章是在第六印完毕，第七印未揭开之前的一段插曲，描述了得到救赎的信徒和他们将领受的祝福。

一.第一个异象（1-8节）：十四万四千以色列人受印

1-3节：

「执掌地上四方的风」(1节），意思是紧紧捉住地上四方的风，目的是「叫风不吹在地上、海上，和树上」，免得「伤害地和海」（2节）。「风」在旧约中常常代表审判和毁灭的力量。

「日出之地」（2节），指东方。

不可伤害「地与海并树木」（3节），指不可危及人类生存的生活环境。宇宙的一切势力都是神的差役，「四方的风」并没有随意怒吼的权柄，只有神吩咐了，它们才能发作，目的是成就神的旨意。

「永生神的印」（2节），原文是「活神的印」。古代的「印」用来标识所属的物主，受「永生神的印」的人，就是被分别出来事奉神的「我们神众仆人」（3节），包括信主的以色列人（4节）和外邦人（9节）。当世人遭受大灾难时，事奉神的人将免受伤害（出12:23；结9:4）。

每个重生的信徒都受了圣灵的「印记」（弗1:13），所以神认识我们，保护我们。今天，有些信徒害怕公开承认自己的信徒身分会招来麻烦，其实不管我们承不承认，撒但都认识属主的人，也会控告属主的人，而主只应允保护在人面前认祂的人：「凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他」（太10:32-33）。

4-8节：（取自精读本注释）

有两种解释:①按字面意思,在大灾难时期受印,患难之中得到保护的十四万四千犹太信徒;②象征性的解释,就是通过大灾难的犹太人以及外邦基督徒的联合体。不好确定哪一种解释是正确的,但第二种解释更符合本文的意思,也具有合理性。十四万四千则表示受印通过大灾难的一切信徒之总合。 二.第二个异象各国各族的人前来敬拜(9-17节）

9-10节：当时的信徒人数不多，但约翰却「见有许多的人，没有人能数过来」（9节），这是给受苦的信徒极大的鼓舞。

「各国、各族、各民、各方」（9节），可能包括外邦信徒和受印的以色列人（4-8节），他们来自世界各地，都是「从大患难中出来的」（14节）得胜者，表示他们是通过灾难而得胜的。

「白衣」（9节），原文是「白色长袍」，象征尊贵，在此代表称义、得胜（14节）。在世人看来，殉道者是卑贱、失败的，但神却用「白衣」宣告：他们才是尊贵的得胜者。 「棕树枝」（9节），是胜利的标记（约12:13），在住棚节的庆典中（利23:40）用来庆贺出埃及的胜利（利23:43）。 「救恩」（10节）是这些人赞美的惟一主题，在「救恩」的计划里，神和羔羊缺一不可。惟有蒙恩的人才知道「救恩」的宝贵，天使虽然也称颂神和羔羊（12节），但他们却不像信徒能亲尝救恩的大爱。

11-12节：这是众天使的赞美。

13-14节：揭开穿白衣的群众的身份。

他们是来自大患难的人,是曾用羔羊的宝血洗净外衣的人。这些人是在大患难时期战胜撒但和其追随者的人。他们凭信心 接 受 基 督 十 字 架 之 死,生 命 中 充 满 了 对 主 的 见 证(2:13;5:9;12:11)。

“大患难”原文亦有冠词，似乎是指末日的大灾难，但同时也包括一般的苦难（参约十六33；徒十四22），因为不是所有信徒都经过末日之灾。Niles 说：“大患难该是指我们所受的逼害，但同时也包括我们每日所面对，罪恶与神之争战。这些争战磨难，造就了一批神所救赎的人，而他们最终也要从大患难中结业出来”。

参考：

圣经里灾难大体分为三类:

①基督徒在生活中常遇到的一般灾难,藉此基督徒能参与基督的苦难,而且能发现自我的真正本相(约16:33;徒14:22;罗5:3;提后2:11,12;西1:24);

②基督再临之前临到世界的严酷逼迫,是大患难,是前所未有的,是基督再临的前兆,耶稣也曾预言过(太24:21)。使徒保罗在论述“离经反教和不法之人”时所指出的正是这一时期(2:3-12);

③是临到不信者身上的神的震怒和灾难。这震怒将在大灾难期间发生,本书称它为“忿怒的大日”(6:17),或表现为“普天下人受试炼的时候”(3:10;帖后1:6-10)。

15-17节：穿白衣的信徒将在天国享有的特权。

①他们能够大胆地站在神的宝座前。由于他们曾用羔羊的宝血洗净了衣裳,所以不必惧怕或战兢,而是能够站立得住(弗5:25-27);

②能够在圣殿直接事奉神(来7:25;彼前2:9);神救恩的最终的目的是叫我们永远事奉祂。今天我们在地上的事奉，不过是学习和操练，预备将来在天上的事奉。

③神将永远与他们同在,内住在信徒心里的圣灵保证这一点(21:3;约1:14);

④享受真正的满足和安全。这一切都以信徒在世上所受的苦难为前提,现实的苦难是将来永恒喜乐和满足的依据(赛49:10;太24:7;来11:37,38)。

神借着两个异象显明了祂的信实和保守，就像暴风雨中的一个坚固、温暖、明亮的避难所。今天，有人认为旧约的神公义、新约的神慈爱，既然「神就是爱」，祂必然大人有大量，不会介意人的那点小错，更不会用灾难和地狱来审判世界。但「耶稣基督的启示」却让这些臆想不攻自破：神永远是慈爱的，也永远是公义的，但祂的公义和慈爱都不是迁就人的标准，而是按照祂自己所启示的「圣洁真实」。祂的公义必要追讨一切恨祂的人，祂的慈爱也向着爱祂、守祂诫命的人永远长存！

灵修分享 12月15日 启示录8章 石伟

在启示录中总是会出现一些的异象让我们百思不得其解。第八章一开始的“天上寂静约有二刻”便是如此。这是一个插曲，是一个耐人寻味的插曲。约翰在那段时间经验了什么？如果我们在崇拜中突然喊停，用半个小时来默想，没有声音，会怎么样？

约翰的异象中没有解释这种不寻常的寂静。天上的静音是否代表没人预备好应付这巨大的异象？这安静是否因为前面的应许说有一天羔羊会擦去一切眼泪，领人到生命活泉，因此极其感激而无以名状？还是这安静出自对将来的沉默期望——是负面的暴风眼的寂静，还是正面的音乐会前屏息的等待？这样的寂静与下一个事件，也就是众圣徒的祷告有什么关系？或是与下面的事件，也就是天使预备吹号，开始冰与火之灾，毁坏部分的世界有关吗？

我们不确定寂静到底与什么有关，但也许与天上的异象之前与之后的事件都有关系，因为静默是赞美、感谢、敬畏、尊敬、害怕、悔改、期望、祷告的重要元素之一。在我们匆忙的生活中，安静可以悄悄深化我们与神的亲密关系。

这段经文除了对我们的生活和敬拜提供了天上安静的模式，也邀请我们学习仔细读经和默想圣经的技巧。如果要加深对圣经的认识，最主要的是无论自己或群体，都学习慢慢、沉思地读圣经。

有关这段寂静的经文，没有人能够具体确切解释为什么天上的异象，值此关头、值此文脉、在这段时间内，有这么特别的寂静时刻。但我们可以默想这段经文，体认有一个天上的模式，也适合应用于地上的崇拜和日常生活。

安静时刻提供思考圣经的机会，使圣灵能够教导、激励我们。如果时间充分，我们就能更深刻地了解圣经，因为神可以在我们内心作工，这种更新是圣灵的恩赐。同时，安静使我们将当得的尊敬归给三一真神。在忙碌中，我们很难经历神的圣洁可畏；而在安静中，我们活在难以言喻的庄严中。

安静也给我们机会去观察、倾听、对周遭事物更敏锐——神在环境中行动的方式、神介入历史的方式、恶者在世上所用的伎俩。面对所要对抗的空中掌权者，以及如何与他们争战，我们都应该更深刻地思考。

基于这一切理由，约翰在天上异象中观察到的寂静，似乎不只是回应第七章的喜乐，也与第八章接下来的事件很有关系。有一种特别的写作风格强调了这项关联。

在寂静之后，立刻提到七位天使，有七枝号给他们，因此寂静当然是要为我们的痛苦作心理预备，因为号角吹响时就会引发大规模的毁灭。然而，这些工作要等到圣徒祷告之后才发生。这种中断置入的文学结构，常被福音书作者使用来强调重点。这里强调的是安静与祷告的关联。

“七”这个象征数字出现了两次，正如以前的模式，是强调数目完整的天使与号角，要出现于神展现主权与战胜恶者的下一阶段。天使的意思是“信差”，在经文稍后，当他们吹号时，我们会注意到，他们的功用只是宣告不同的毁灭。所以，神毁灭的间接理由，不像人类把无谓的怒气向仇敌发泄，而是终于执行长久忍耐的真实义怒。在观察这种主权的彰显时，我们理解到这位无过失的审判者，原来一直在恩慈忍耐。 然而，这些公义的行动也是对圣徒祷告的回应，他们在仇敌手中受了极大的苦。两者的关联在于约翰以吹号的天使作为框架（2，6节），其中是论及圣徒祷告的经文（3～5节），他们稍早也发出伸冤的祷告（六9～11）。

另有一切天使拿着祷告的金香炉出现，把众圣徒的祷告和香的烟混合在一起。这幅景象也许说到天上的代祷与神百姓的祷告。我们知道耶稣说祂为我们代求，也知道使徒保罗说圣灵替我们祷告。在此，我们不由得想起一宗浩大的事实——我们所有的祷告只是众天使、天上使者和基督自己祷告的补充而已。

再者，我们的祷告与静默相关，也与神回应圣徒的需要而发出的愤怒行动相连。我们藉此景象得以将生命中的一切与祷告相连——为前一章不再有眼泪的应许感恩，为着神的尊贵而赞叹，也渴望从仇敌的折磨中得释放。这一切都是祷告的事项。

简单地说，启示录第八章一开始邀请我们享受祷告中的静默。花时间倾听，使我们能听到神对代求的答案，以及神对我们生命的计划。注意天使的另一动作是把香炉中的东西倒在地上。这个意象是要我们忠心勤奋地操练祷告，因为这里生动地显出，神对我们的祷告很认真，会使地上有极大的反应。雷轰、大声、闪电、地震，再次令我们想到西奈山以及耶和华显现教导立约的百姓。神的确来到我们中间，从坛上的火开始了祂的显现。

这个意象也提醒我们，藉着祷告，我们参与在“神搅乱堕落世界的显现”中。祷告成了我们对神的献祭，我们成为神每日及各种情况中行动的媒介。

最后，第6节特别宣告说，天使预备要吹号。这句预示的话引起我们更多的期望和惧怕，因为号声警告了神迫在眉睫的忿怒。当号角响起，不同的灾难被丢在地上——火、冰雹、血、烧着的山、使水变苦的星、黑暗。这些都影响了三分之一的青草菜蔬、海与其中的活物、江河与众水的泉源、日头、月亮、星辰。当我们再往下看启示录，会注意到形容神忿怒的毁灭有一种模式，以不同的风格复述着一些主题。经文的文学进程并不代表神在历史中完成最终胜利的不同阶段。读启示录必须用循环或周期的方式理解——亦即文学发展上有重复范围。启示录八至九章引起一个困难的问题——也就是世上的恶与神主权的关系。当不同的号角响起，恶势力就像脱缰野马似的开始肆虐。但我们绝不要忘记，主至终仍然掌管，因为那些恶势力要等神的使者吹号之后才可以行事。神不制造恶，而是在恶之上有主权。

启示录八至九章的号角让我们看见神。主的浩瀚恩典，允许某些灾祸让人悔改，全能全权者的掌管下对罪恶的清楚限度，而三一神至终的目的是要拯救我们。

灵修分享 12月16日 启示录9章 许秋诚

七号的审判

经文的结构：

一、第五位天使吹号（9:1～12）

二、第六位天使吹号（9:13～21）

启示录8～10章主要围绕七号所带来的审判而展开的。七号和前面所描述的七印有类似的地方。其中最后的三印和最后的三号亦是关乎灵界。但最后三印提到天和天上的实况，最后三号却是关乎无底坑和鬼魔。最后三号的情况比头四号所形容的来得详尽。

启示录9:1～12节，记载第五位天使吹号所带来的审判。当号吹响时，老约翰看见星从天上落到地上，并赐给它无底坑的钥匙。这星有可能是指撒但，因为在它坠入罪中成为上帝的大敌以前，原是一个光明的天使。耶稣在路加福音10:18节曾说∶“我曾看见撒但从天上坠落，象闪电一样。”当然，这是一个比喻的说法。其次，说有一把钥匙赐给它，是无底深渊的钥匙。它自己没有这个钥匙和开这无底坑的权柄，自己也不能在地上施展某些力量。钥匙赐给它，表明魔鬼撒旦是属于地狱的，地狱是它的家。在圣经中，深渊或无底坑在大审判日以前是指地狱的一个名称。

其次也表明撒旦最终的权柄都在神。它一切的行动都在神的主权之下，神不许可，它就没有执行的权柄，正如撒旦在约伯身上的控告一样。撒但被上帝允准开无底坑的口，让这些邪恶之物冒出来激动世人作恶。它以看不见的邪灵充满世界，它们虽不能侵扰或伤害基督徒，但却能伤害恶人。撒但曾被称为世界之子，空中掌权者的首领，现今在悖逆之子心中运行的邪灵，等等(弗2:2)。它被上帝允准对非基督徒有一种极可怕的怀恶意的影响，那些是没有上帝印记的人，是未曾象那真正属上帝的人有记号的，以致这世界终于成为前所未有的邪恶；我们可以看到在我们现今的时代，有这样的发展，邪恶来得更显明公开了。

伴随这邪恶浓烟而来的是蝗虫，经文用了很长的篇幅来描述蝗虫的形状、它的威力、它来的目的以及它们的可怕。这里的蝗虫和陆地上所见的蝗虫截然不同。陆地上的蝗虫主要是摧毁树木、庄稼、园子，但却不会伤害人。然而从无底坑出来的蝗虫他们被吩咐不可伤害地上的草、各样的树木等，但却会蛰人，使人痛苦五个月。经文特别强调，“蝗虫唯独伤害额上没有神印记的人。”就是抵挡神，没有悔改重生之人。有神印记的人，“正是我们听见真理的道，就是那叫你们得救的福音，也信了基督，既然信他，就受了所应许的圣灵为印记。”（弗1:13节）

因此我们看到，在大灾难之中，神对祂选民的保守。一切的苦难临到，都在神的允许之下。神也出于祂的恩典和怜悯，使我们在苦难之中免受各样的患难。即使患难临到我们，也是神用祂的智慧在熬炼我们的信心，使我们能够回转来仰望依靠祂。神的意念高过一切，也超越撒旦的诡计。撒旦透过杀死神的儿子，想要赢得胜利，然而神却透过耶稣的死来败坏魔鬼撒旦的一切作为。感谢神！使我们能够带着喜乐和盼望来面对各样的苦难，让我们能够更真实的来仰望依靠神。 经文9:13～20节，论到第六位天使吹号所带来的灾难。当号吹响时，在幼发拉底河的四位使者被释放，他们被释放的目的是展开杀戮，导致地上三分之一的人被杀。约翰在异象中听见和看见了马军的数目——两万万，这是何等的大军。他们的战马也是及其恐怖，“马的胸前有甲如火，与紫玛瑙并硫磺。马的头好像狮子头，有火、有烟、有硫磺从马的口中出来。”并且马的尾巴像蛇可以伤人。当这样的马军临到时，导致三分之一的人死亡。

然而那些没有被杀的人，他们仍旧不悔改他们手所做的。他们还是活在偶像崇拜之中。还是去拜鬼魔和那些不能看、不能听、不能走，金、银、铜、木、石的偶像，又不悔改他们那些凶杀、邪术、奸淫、偷窃的事。

这让我们看到人心的刚硬和罪在人心中的掌权是何等的可怕。若不是神亲自拣选和改变我们生命的本质，我们就活在极大的黑暗之下。纵然经历如此大的灾难，提醒罪人需要悔改来信靠神，然而人的灵已经死了，他们不能靠着自己来寻求属灵的事情。除非神使他们的灵重新活过来。感谢神！这样的救恩竟然临到我们。使我们重新能够对属灵的事情有渴慕，也使我们能够活在盼望之中。神啊！求神你用脸光照我们，使我们活在你的面光之中，以至于我们能够反射你的荣光，来荣耀你的名。

灵修分享 12月17日 启示录10章 徐惠婷

就像在六印和七印中间有个插段一样，六号与七号中间也有一个插段。六印、七印中间的插段是七号的序曲与准备和原因，六号与七号之间的插段也正是七碗的序曲与原因。这个插段包含三个部分，先是大力天使的宣告与交付小书卷给约翰，其次是度量神的殿与殿中礼拜的人，再则是两个见证人的介绍。

5节 我所看见的那踏海踏地的天使……指着那创造天和天上之物，地和地上之物，海和海中之物，直活到永永远远的，起誓说：“不再有时日了（或作“不再耽延了”）。”但在第七位天使吹号发声的时候，神的奥秘就成全了，正如神所传给他仆人众先知的佳音。

还记得揭开第五印的时候，在祭坛底下那些殉道者发出主何时审判地上的人、为他们伸冤的疑问时，他们得到的答复是：还要安息片时，等着一同作仆人的和他们的弟兄也像他们被杀，满足了数目（6:9-11）。现在这位大力的天使宣告说：不再有时日了，不再耽延了。也就是第七位天使吹号的时候，神的大审判就要开始执行了，神给人悔改的机会也就没了，而神儿女得荣耀的时候就要到了，世上的国就要成为主基督的国。

七印、七号、七碗的异象，让我们看到，神是极其有恩典、有怜悯的神，透过一次又一次的审判，向世人发出警告，忍耐、等候罪人悔改；直到他所定的时候来到，终局的审判才降下。主耶稣基督第一次降临就宣告了末世的开始，而他的第二次降临就宣告末世的结束。他的道成肉身在地上开启了基督的国度，而他的再来则使全地成为他的国度。如今我们在这期间，就需要为义受逼迫，我们更需要活出义的生命，彰显福音的大能。我们必须带着那日必定会来到的确信，来度过在世的日子。在这等候的期间，我们需要有紧迫感和使命感，快快将福音传扬出去。求主帮助我们，照明我们心中的眼睛，使我们对上帝的作为有敏锐的察觉，好使我们能够成为合用的器皿，将那最美的祝福带给更多的人。

10节 我从天使手中把小书卷接过来，吃尽了，在我口中果然甜如蜜，吃了以后，肚子觉得发苦了。天使对我说：“你必指着多民、多国、多方、多王再说预言。”

约翰在这里的经历与以西结一样，神吩咐他们吃书卷，然后差遣他们去传讲书卷的内容。先领受，再传讲。只有认真领受神的话语，才有可能传讲对人生命有益的信息。

这书卷在口中甜如蜜，在肚子里却发苦。神的话对约翰来说，一方面是极大的盼望与安慰，因为他一看到圣徒的未来便觉得甘甜，神的公义、圣洁、慈爱与大能让他大得安慰。而他肚子里觉得苦，因为书卷的内容是关乎多国、多民、多方、多族未来要面对的大灾难，所以这书卷本身的信息是让住在地上不悔改的人苦不堪言的。作为领受神启示的使徒，晓得世人未来要受到的审判，并不是幸灾乐祸，而是为他们悲哀。我们也当有这样的心肠，面对不愿意听信福音的人，我们不要停止为他们祷告，因为我们不晓得他们会不会是这个时代的保罗。

祷告：主啊！帮助我，激励我的心，叫我能体贴你的心肠，在这个世代成为你美好的见证，努力将人带到你的面前。

灵修分享 12月18日 启示录11章 欧吴琛

11：1

这一段是10章的平行经文。这又是约翰要参与的一个异象。

11：2

42个月，就是三年半。

11：3-19

毛衣其实应翻译成麻衣，麻衣表示“悔改”。1260天也是三年半。我们应当习惯他变了法子来说事情。这里的两个见证人是谁呢？

最简单的处理办法（前千），就是说真的有两个人，然后真的像摩西以利亚一样被杀，然后真的三天半复活，“尽可能地按字意”。

如果我们按照大量的典故来处理这个问题，并且同时要注意到11章和10章是相互对应，平行的。

论到丈量圣殿，就是以西结也提到了的新圣殿，丈量的意思是“确认归属”。外院指的是假教会；两位见证人，是先知、橄榄树是灯台。在旧约，灯台就是以色列，启示录中的灯台指的是教会。灯台旁边的橄榄树呢？撒迦利亚书讲到两棵橄榄树，是所罗巴伯和约书亚，代表君王和祭司。这二位就像两棵橄榄树，这里比较清楚了，君王、先知和祭司，本身所表达的是耶稣基督；而基督的身体——教会，就是拥有这三重职分的角色。所以，这两个人应该都是指教会。

谈到“火从他们口中出来”，”叫天闭塞不下雨”，“水变为血”，都是谈到先知的职分。

那接下来，与兽交战、被杀，就意味着被逼迫，殉道。

这类谈的其实是，教会在基督再来之前，要向普天下传扬福音。

因此，小书卷就是福音。这里10-11，意思就是，约翰代表了新约的教会，福音要吃下去，改变自己的生命，然后，向普天下传扬。

两个平行的异象结束以后，宣告主的国降临，但这对地上的人来说是一个坏消息。

约柜里面是神的约。约柜是神守约施慈爱的记号。实体的约柜在圣经当中最后一次说到，就是在耶利米书。约柜，在摩西的帐幕和所罗门的圣殿里面，表示神因着他的约、救恩与人同在。

耶路撒冷陷落以后，约柜就不见了。世界上有很多关于约柜的传说，犹太人根据马加比后书的记载，认为耶利米把约柜藏在尼波山的山洞里面。还有一些人认为约柜藏在圣殿遗址——阿克萨清真寺底下。

其实按照圣经的记载，约柜是被神隐藏，如同圣殿被神刻意地拆毁一样。那真正的圣殿是耶稣，我们无所谓第三圣殿。因为真圣殿（耶稣）都来了何必在乎次品呢？

因着这个原因，我们也相信，真圣殿，指的就是教会。因为教会是耶稣的身体。我们知道约柜所预表的，是神与人所立的新约（因着圣礼与主联合）。

在这里19节，显出约柜的意思，是神的约从来都没有废去。约柜显现，表明这在神的恩典中依然被纪念。不过，约柜显现出来，意味着神纪念他的圣约，他必按约柜施行审判。约柜，成为一个控告，控告世人的罪。

我们已经到了水深之处，但还没有到高潮。我们说，启示录的目的是让我们更明白，永远都不是让我们更糊涂。启示录当中有奥秘，细节有难明的，这是要让我们谦卑，这些超出了我们可以测度的。例如“七雷”的内容，就是没有写出来。 启示录用了大量的象征来表达，我们有时候说自己是一根筋，为什么要用这种难懂的方式来表达呢？这是神的心意。启示录精细的结构，让启示显出它的内容令人震撼。

我们今天要进入（属灵）争战的部分了。那属灵争战要如何呢？敌对双方是如何呢？我们熟悉保罗对属灵争战的比喻。但保罗对于属灵争战的描写是比较直接的。而启示录的描写，画面感更强，更震撼。

第七支号角终究是要吹响。仿佛耽延其实没有。七的循环总是在第七个元素时有所延迟，并且往往在第七个元素出现之前，插入恩典的元素——福音。

11章的结束我们看到最后的时候到了，第七支号吹响之后就没有悔改的机会了，后面就是七碗的愤怒。但实际上，第七支号角吹响之后，并没有马上到七碗的愤怒。插播了好几章的内容，然后才去到12章的开始。

灵修分享 12月19日 启示录12章 聂彤

《启示录》12章是一组异象：是关乎教会的苦难。不错，整本《启示录》都是写给受逼迫的教会，全书各段除各有目的之外，均有一个基本的共同使命，就是为受难信徒打气，其中以本章尤甚。

这章特别强调一个重要的真理：就是神早已打败魔鬼。魔鬼从一早就图谋将基督消灭，但所谋完全徒劳无功。那恶者已被逐出天堂。不错，在世上魔鬼大有逞凶的机会，但那并不是因为魔鬼得胜了，而是它自知已经失败，而且可以横行的时日也不多了。所以教会应当刚强壮胆。虽然有人要为道献上生命，但最后的胜利是肯定属于教会的。这个信息再明白不过了，可事实上，这章有整本《启示录》中最难讲解的细节部分。上述的大前提一般没有问题，但这一系列异象的细节相当难以捉摸，不明白的，也不需要“强解”。

一个妇人身披日头，脚踏月亮，头戴十二星的冠冕（参歌六10），普遍认为这是代表神的选民以色列了。十二星代表十二支派的始祖，或是十二支派。这里用的象征应该是出自约瑟的梦（创三十七9）。这里的“妇人”是指诞生弥赛亚的以色列，但到下半章，这“妇人”就应该是代表“为信仰受逼迫的教会”了。

大红龙肯定是撒旦。角代表力量，所以“十角”是大有力量。“多头”可能喻意大有活力，极难杀绝。与教会对敌的势力正是这样，一波刚平，一波又起，没完没了。请注意撒旦的侍从兽也是十角七头（十三1，十七3），且也是红色（十七

3）：世上之恶都是“物似主人形”。大红龙所戴的七个冠冕是“皇者之冕”。约翰所描写的撒旦拥有大力，且在行使（或是自以为行使）统治之权。

妇人逃到旷野，孩子被保护，妇人也被保护不遭大红龙之害。对犹太人而言，旷野是代表“神的供应”，和“神人亲密的交通”。在旷野中，妇人有神给她预备的地方。神早已知道她要逃难，也早已为她作了准备（其它例子如以色列人在旷野时神供给吗哪；以利亚接受乌鸦的供应：王上十七4）。神藉着什么来供应妇人的需要并不重要，这儿也没有详述。重要的是：神一直在保护。

在7～12这一段的“小异象”，其主旨是要我们知道，我们的争战乃是善恶之争大局中的一小部分。保罗提到与“天空属灵气的恶魔争战”（弗六12）。约翰所讲的还不只此，除了人与恶魔的争战外，还有天军天使也加入抗战。我们的遭遇不是微不足道，而是善恶大斗争之中的一部分。争战的结果，龙和它使者失败了，以致天上再没有它们的地方。龙本来是在天上控告神子民的人（伯一6～9，二1～6），如今它已失去在天上立足的地位。

接着，约翰又听见有大声音；所唱的是一首得胜之歌。歌颂的理由是因为撒但已经被“摔下去”了。这撒但就是控告我们弟兄的，且殷勤之至，在神面前昼夜不断地控告。这里所描绘的图画是一个凶狠之极的撒旦，和一位全胜的神。撒旦在最高法庭上控告弟兄，但如今它已被完全制服，再无丝毫能力加害于弟兄们。基督徒不是朝着胜利而努力，而是在已经得胜的地位上努力作工。这一点，对于今日的信徒特别重要，逼迫的方式有所改变，但目的始终不变——无所不用其极地威逼、利诱，以期动摇神儿女对耶稣基督的信心。魔鬼倒是从未“忘记初心”，也深深提醒我们信徒——不要丢掉“起初的爱心”——就是对主单纯的信和爱！

灵修分享 12月20日 启示录13章 杨希伯

==== 启13 ====

第13章

1）魔鬼的诡计就是假扮上帝，启示录十三章就是魔鬼假扮上帝的极致。龙、十头七角兽、有双角如同羔羊的兽就是撒旦、兽和假先知，这三个试图扮演三位一体的上帝，是邪恶的三人组。如何扮演：

（1）兽由龙而出，正如基督由父上帝所生。

（2）兽有许多冠冕，正如基督有许多冠冕。

（3）兽身上的名号，正如19章基督身上的名号。

（4）兽有必死的伤口又复活，正如基督的钉痕并从死里复活。 （5）龙与兽吸引人敬拜他，正如父上帝和子上帝受人敬拜一样。

（6）预表假先知的兽吸引人敬拜兽，正如圣灵引人归向基督。 （7）预表假先知的兽满有能力，并给敬拜的人额上印上印记，正如圣灵成为圣徒承受永恒基业的印记。

2）666以不完全的数字6三次重叠在一起,指人的不完全性和魔鬼的迷惑。这是象征撒但的数字,是指在人类历史中撒但所行的一切不义、邪恶、欺骗及假预言。耶稣这个名字的希腊文字母总和是 888，每个数字都超乎圣经中代表完全的 7 字之上。如此推论，人的数目 666 就是表示不完全。也许 666 不是代表某一个人，而是代表人的亏欠。约翰所说的是，不重生的人是罪恶的，凡他所作的都带着兽的印记。没有基督的文化必然是那恶者所管辖的文化。

3）魔鬼扮演上帝，可以扮演得极其相似。所以圣徒需要小心，不要上当。他们传扬并不是福音，最终必会被基督击败（启 19:19我看见那兽和地上的君王，并他们的众军都聚集，要与骑白马的并他的军兵争战。启 19:20那兽被擒拿；那在兽面前曾行奇事、迷惑受兽印记和拜兽像之人的假先知，也与兽同被擒拿。他们两个就活活的被扔在烧着硫磺的火湖里；）……不要爱世界，爱世界爱父的心就不在他里头。世界的王吸引我们敬拜他，无论他表达得多么美好，我们都要拒绝，没有基督的好处不是好处，没有基督的天堂不是天堂，没有基督的好消息是祸音。今天有许多人认为好的东西但是没有基督，如侵入基督教的世俗心理学，盗用工商管理的教牧管理，采用演讲技巧的传销式讲道，满足自我的敬拜赞美，只有技巧的婚姻辅导，没有福音的道德式品格教育……这些都在假扮基督的福音，但是常常与基督一点关系都没有，最终目标是教会成功，人生成功，生活幸福。

4）没有基督救赎的讲道、敬拜、牧养、辅导、教育、操练品格终极来讲就是敌基督的。因为他教导世界的理论而不是教导福音（基督的救赎），没有基督的生命再美好都是虚假的，求主儆醒我们的心，撒旦并非只用红色殉道（政治逼迫等）来攻击基督徒，今天更用白色殉道（金钱、名利、地位等）来攻击基督徒。唯有常常回到基督里，认识自己的软弱需要羔羊的血，愿意见证这福音的人必胜过这一切的诡计（启 12:11弟兄胜过他，是因羔羊的血和自己所见证的道。他们虽至於死，也不爱惜性命。）。

灵修分享 12月28日 启示录14章 杨恩霖

本章预言因拒绝兽的印记而被杀的虔诚信徒将得到奖赏,而崇拜兽的人将遭受最后审判。以此来安慰和激励那些正遭受逼迫和患难的信徒。

本章的内容分为:

①得蒙救赎的144,000人光荣的形象(1-5节);

②对三位天使审判的预告(6-12节);

③庄稼,即信徒的得救(13-16节);

④对那些喻称为葡萄树果子的不信之人的审判(17-20节)。 ****************************

1-5节：第五个异象

羔羊「站在锡安山」，就是「永生神的城邑，就是天上的耶路撒冷」，与羔羊在一起的人，就是「十四万四千人」，每个人「都有祂的名和祂父的名写在额上」。

这里的「十四万四千」（1节），是一个完全的数目 代表耶稣基督的全教会。

当世人都在拜兽的时候（启13:12，17），信徒在地上难以生存的时候，约翰却看到一批同羔羊一起「站在锡安山」的得胜者。

「新 」（3节）的原文不是表达时间上的「新 」，而是表达性质上的新；不单在时间上是新的，并且是独特的、从来没有出现过的。这些人经历了救恩，这经历没有任何其他的诗歌适用，必须有专用的「新歌」。

「这些人未曾沾染妇女，他们原是童身」（4节），并不是说他们都没有结婚，而是象征他们没有与大淫妇行淫（17:2），始终持守着「向基督所存纯一清洁的心」，「不沾染世俗」，「如同贞洁的童女献给基督」。

「羔羊无论往哪里去，他们都跟随祂」（4节），表明他们是真实跟随基督的门徒。正如主所说的：「若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架来跟从我」（太16:24）。

「从人间买来的」（4节），指他们是羔羊「用自己的血从各族、各方、各民、各国中」买来的重生信徒。

「初熟的果子」（4节），根据旧约表明是按着律法规定献给神的祭物（利2:12）。在这节经文中，「初熟的果子」的意思是归神所有。教会被比作神创造之中的「初熟果子」，意思是教会属神的。

这些人「没有瑕疵」（5节），并不是说他们道德上毫无过失，而是基督已经「要用水借着道把教会洗净，成为圣洁，可以献给自己，作个荣耀的教会，毫无玷污、皱纹等类的病，乃是圣洁没有瑕疵的」（弗5:26-27），所以他们可以「作初熟的果子归与神和羔羊」。

6-13节：三个天使的信息

第一位天使（6-7节）：

第一位天使宣告「永远的福音」，劝人「应当敬畏神」、回转向祂。这是向受逼迫的信徒宣告「祂施行审判的时候已经到了」（7节），也是向即将受审判的世人所作的最后警告。

天使向「住在地上的人」（6节），呼吁「应当敬拜那创造天地海和众水泉源的」（7节），敬拜那真正的权柄。神是慈爱、公义的，祂「不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改」（彼后3:9），已经给了世人太多的机会，但现在已经「不再有时日了」（启10:6）。

第二位天使（8节）：宣告对「巴比伦大城」（8节）的判决。

「巴比伦大城」就是「大淫妇」、「管辖地上众王的大城」（启17:18），代表一个抵挡神、诱惑人的社会、经济体系，是用地上的天国假冒神的国。

大洪水之后人们建造通天塔的「巴别」（创10:10；11:9），代表高举人、荣耀人的文明和势力。「巴比伦大城」之所以要被倾倒，是因为她叫万民喝「邪淫大怒的酒」（8节），「用淫行败坏世界」（启19:2）。今天的世界经济已经成了一个抵挡神、引诱人的「巴比伦大城」，自己给自己埋下了灭亡的种子，最终的结局也将是「倾倒」。

第三位天使（9-12节）天使宣告对「拜兽和兽像者」的判决。 这些拜兽的要受神的忿怒。

「火与硫磺」（10节），比喻神刑罚的工具（创19:24）。「喝神大怒的酒」的结果，是「在火与硫磺之中受痛苦」，也就是在地狱中受苦。

「受痛苦的烟往上冒」（11节），引自赛34:10。这些有兽印记的人受苦却是「直到永永远远」，是永远无法解脱的永远痛苦，并非人死如灯灭那么简单。

拒绝敬拜凯撒的信徒虽然要受逼迫，但这些苦难都是暂时的，而有兽印记的人的刑罚却是「直到永永远远」。这个看见使信徒能够忍耐到底，在大逼迫中靠着「神诫命和耶稣真道」（12节），胜过两个兽和整个世界。所以约翰再次强调：「圣徒的忍耐就在此」（12节）。

任何想冲淡此处永刑之痛苦的解释，纵然是存心慈悲，也是无济于事，只会自欺欺人。神不是要用可怕的痛苦来恐吓人，也不是幸灾乐祸，而是要我们明白，罪的结果必然会跟随罪人到永远。因此，每一位读者现在就当悔改：「日期满了，神的国近了。你们当悔改，信福音」（可1:15）。

13节：「从今以后，在主里面而死的人有福了，表明最后收割的时间到了。最终蒙福的是殉道者，而不是猖獗一时的仇敌。

殉道者的苦难是暂时的，「他们息了自己的劳苦」，但「做工的果效」却跟随他们到永世里。「劳苦」的意思是工作到筋疲力倦。天国不是一个没有工作的地方，而是一个不再有「劳苦」的地方。

14-16节：云中收割者

第四位天使拿着收割的「快镰刀」，目的是向信徒施行拯救。

在希腊原文，这里的「人子」不是福音书中专称基督用的那「人子」，而是“一位人子”，这位「人子」还要接受另一位天使的命令（15节）。

第五位天使宣告神对「庄稼」的「收割」命令（15节）。「庄稼」代表信徒（约4:35），「地上的庄稼已经熟透」（15节），这是早已预定好的收割时刻，神的时间不迟不早。因此，受苦的信徒可以确信，如果神尚未伸冤、拯救，只是因为时机未成熟。一旦庄稼熟透时，收割将马上临到。

17-20节：第六位天使也拿着收割的「快镰刀」，目的是对仇敌执行刑罚。

第七位天使宣告神对「葡萄」的「收取」命令（18节）。 「从祭坛中出来」，表明这判决是回应祭坛底下殉道者灵魂的祷告（启6:9-11）。

「有权柄管火」，火经常与审判相连的，表明这可能对应于揭开第七印时，天使将坛上的火倒在地上的时候（启8:3-5）。 「葡萄熟透了」，象征世人已经恶贯满盈（珥3:13）。

古代以色列收葡萄的工人用脚在槽中压榨葡萄，流出红色的葡萄汁，「酒榨踹在城外」（20节），形容在城外杀戮流血。

「六百里」（20节），原文是1600stadia，约300公里，但强调的不是距离，而是「一千六百」这个数目。「一千六百」等于四十乘四十，而「四十」在圣经中是刑罚、试炼的数目：因此，「一千六百」可能象征世界受到彻底的审判。

17-20节的异象对应于以色列人从五旬节到住棚节对「葡萄」的收割。「神忿怒的大酒榨」（19节）形容神的审判，如同在大酒榨中践踏葡萄一样（赛63:3）。正如约珥先知的预言：「开镰吧！因为庄稼熟了；践踏吧！因为酒榨满了。酒池盈溢；他们的罪恶甚大」（珥3:13）。古代以色列人从初熟节到五旬节收割庄稼，五旬节之后收取葡萄，收完葡萄就庆祝住棚节，而住棚节预表进入国度、与神同在。这预表神的计划是先收割庄稼、拯救教会，然后收取葡萄、刑罚世人，最后庆祝住棚节、进入国度。

灵修分享 12月22日 启示录15章 石伟

启示录十五章的经文让人清楚看到，即使神发出祂的烈怒，祂的审判永远是公义又慈爱的。这幅景象一开始的句子，警告我们将要面临很重要的事件。约翰告诉我们，他又看见在天上的一个异象，大而且奇，七位天使掌管的七灾是最后的灾，因为神的大怒在这七灾中发尽了（十五1）。

然而，在我们看见了神发怒之前，先听见一首称颂神公义的歌。这首歌因为前面对唱歌者的形容而更加昂扬。这些人都是从兽的作为、兽的像，以及兽名字的数目中得胜的人。他们站在似乎有火的玻璃海上，连竖琴都是神所赐的。这里描述的每一个元素，特别是因着呼应启示录前面的经文与旧约圣经，使我们更加认知到，这些圣徒真的是神的百姓，是委身于神、忠心服事神的人。

再者，他们所唱的是神的忠心仆人摩西的歌，也是羔羊的歌。也许这些名称指的是神自始以来的教诲与圣道，因为摩西一定是代表神与以色列的约，而羔羊代表神所作的与全世界和好的工作。当然接下来的歌是从圣经的经文组成，有希伯来文和希腊文。我们在此不去追踪这些关联，在此我们的目的，是要注意这诗歌高举神行事的公义、真理、公平。这是面对神最后审判时我们所需要的提醒。

我们需要听这些诗歌的内容，特别因为现代人常常提出反对，说他们不相信一位会责罚人的神。他们说：“我相信一位爱世人的神。”“你当然不该相信有地狱，如果神真是慈爱的，难道不会想救每个人吗？”这样的评论显示出一个普遍的问题，就是把神性的丰富减少到单一属性。如果我们认为神只有慈爱的一面，就会忘记三一神也是公义和圣洁的； 如果我们专注于神的公义，太强调全能者的忿怒，可能会看不到羔羊的恩惠。

神是公义又慈爱的。当然神的爱超越神的公义，但圣洁的公义必须有其分量，不然最后一切都不公平了。这首歌是胜过兽的人所唱的，他们欢喜得见当万国真知道神的公义和真理，就会来敬拜主，也就是这位真正的万国君王（十五3～4）。这首歌给了我们一个典范，如何对待那些只要神的慈爱的人。当我们听到人因神的忿怒而毁谤神时，我们不需要为三一神的智慧辩护。相反地，我们要让他们看见神公义的作为已经彰显出来。

启示录十五5～8节描述执行任务的天使，在此提醒我们神在忿怒中的圣洁与纯净。首先，他们是从天上存放法柜的殿中出来的（这种绘画式的层层堆积当然是要强调他们的圣洁源头）。然后，他们穿的是洁白光明的细麻衣，并且腰束金带。最后，他们拿的是金碗。

最重要的是这些描述围绕着神性格的主题。天使将那活到永永远远者的忿怒倾倒下来，祂的荣耀和能力使殿中充满了烟（让我们想到以赛亚书第六章的景象，当时先知因为看到圣洁的神，他的反应是意识到自己的不洁）。

同样关于神公义审判作为的主题，继续带入第十六章，就是有关前三灾的描述和引起的反应。而这些的警告是在提醒我们，不要为这些幸灾乐祸。而是要以节制的心，哀伤面对仍然抗拒神的人。也让我们记得自己是多容易亵渎神而不悔改。 我如何不听神的警告？神现在对我发出的哪些呼召，是我没有留心的？我生命中的哪一部分是悖逆的？我多么活该得神的忿怒——然而却知道三一神的恩典依然环绕我？在我的失败、软弱、怀疑、罪恶中，三一神的恩典怎么可能依然环绕我？我如何把这样的恩典更有效的传出去？我如何让邻舍快点悔改并认识神的爱？

这爱使我们在感恩中，向这位充满恩典、公义、公平的神俯伏敬拜！

灵修分享 12月23日 启示录16章 许秋诚

神愤怒的七碗

经文的结构：

一、前三碗的审判（1～7节）

二、四到六碗的审判（8～16节）

三、第七碗的审判（17～21节）

圣经中“七”是完全的数字，启示录不断的重复使用这个数字，从写给七个教会的信开始，论到七星及七个教会的使者。于此来代表写信者及授信者的完全，表明书信也是写给所有教会的。其次在神的审判中，透过七印、七号、和七碗来描述神的审判同样是完全的。

在启示录16章中，论到神大怒的七碗所带来末后的七灾。这七灾所包括的范围，涵盖了受造之物的所有层面。这也以上帝的创造关联在一起，当人类犯罪堕落之后，同样使得上帝的受造之物受到罪的玷污。因此神的审判也临到被罪玷污之处。前三灾的审判涉及到地上、海里、及河流；四到六灾审判的是地上的人；以及兽的宝座，而兽的宝座常常以大海关联起来；最后是幼发拉底大河。这似乎与前三灾对应起来。这七碗像七印和七号一样，也是分成四、三两组：前四灾关系大自然；第六第七灾之间亦有一段穿插，虽然不是太明显。这末后七碗的灾情描写比七印七号之灾简洁。

七碗之灾与埃及之灾有明显的呼应，让我们看到这七碗的审判更是指向属神选民的“出埃及”。而这次的“出埃及”是彻底的，是选民全然脱离埃及法老的奴役。同时也表明选民进入应许之地的盼望已经全然临到，他们已经得胜了。因此我们可以透过对比，来显明神伟大的救赎计划的成就。因此以色列的出埃及，正是将来教会出埃及的影儿，因为实体耶稣基督已经成就了救恩。

当第一碗倒在地上，使那些有兽印记和拜兽之人生疮，与降在埃及的第六灾相同，而这两者审判的对象完全相同，都是指向属神的选民之外。而神的选民却蒙受神的保守。

当第二碗倒在海里，海就变成血，海中的活物都死了。这灾与埃及第一灾相似，也比第二号的灾更重，范围更广。如同死人的血那样污秽和凝结，不但海中的活物都死了，连靠海维生的人也难以生活。

当第三碗倒在江河与江水的泉源里，水就变成血，这与埃及的第一灾和第三号的灾相似，带给住在陆地上的人很大的灾祸，无法饮水，何等困难，口能喝血太难受了。然而天使却说神的判断是公义的，因为他们曾流圣徒与先知的血，这是他们所该受。上帝必按着时候施行祂公义的审判，这必然成为选民的安慰和盼望。

当第四碗倒在日头上，能用火烤人，与第四号的灾有关，但第四碗的灾更重，使人受热难忍，要喝水，水已变血，但是人比六印、六号之时心更狂傲刚硬，竟亵渎降灾的神之名，当神没有使人重生悔改时，人对神的抵挡就是天然的。正向法老的心刚硬一样，神就任凭他们。以至于他们要承受永远的刑罚。

当第五碗倒在兽的座位上，兽的国就黑暗了，与埃及的第九灾相同，（出10:2l-23节）人疼痛咬自己的舌头，痛苦太厉害了，但却亵渎天上的神，并不悔改。

当第六碗倒在伯拉大河上，即幼发拉底河，此河是西亚或称中东最大的河流，是东方与西方交界之处，在历史和预言中均占重要地位。创世记巳提起是人类的发源地（创二14），此河是罗马帝国东边的界限，也是神应许以色列人的边界（创十一24，十五18），全长约五千里。第六位天使把碗倒在其上，河水就干了，主要是为从日出之地所来的众王预备道路，以便参加哈米吉多顿的战争。三个污秽的灵好像青蛙，是污秽、可恶的，生长在于泥中。在埃及的第二灾中也论到河中的青蛙，但却是河中真的青蛙，不过滋生的非常多。然而这里的这三个污灵能行奇事，到普天下众王那里，叫他们在最后的大日预备争战。是更邪恶和污秽之灵。

当第七碗倒在空中时，因空中是撒但掌权的地方，也要受到打击。这时从殿中的宝座上发出大声音说“成了”，神的儿子在十字架上曾说「成了」，乃是指救赎大功已完成。这里父神说「成了」，乃指他大怒的审判在倒碗的七灾中发尽了，巴比伦的倾覆也在七碗之内。空前的大地震是神对全世界所发震怒和刑罚的表示。列国的城也都倒塌了，表明这次地震范围极广。又有大雹子，每个重约九十斤，这灾类似埃及的第七灾（出九13-26），但还不及这里所降的雹子大而厉害人因灾大就亵渎神，仍不悔改，和第六号以及第四第五碗一样。 因此透过经文我们看到，“法老”的心是何等的刚硬，当死亡临到时，他仍然不知悔改，这正是人罪性的真实写照。然而神使我们的石心变成肉心，使我们生命的本质改变，以至于我们能够在神的审判之中免受各样的灾难，并照着神的应许进入真正的迦南地。这是何等荣耀的盼望。

灵修分享 2021年12月26日 启示录17章 聂彤

《启示录》17章，约翰全心全意叙述神大败仇敌的胜利。在此之前，约翰所强调的是神统管万有的权柄，劝慰软弱的信徒，可以深信神是轻慢不得的；他一再的指出，罪恶最后必全然被覆灭。罪恶虽然好像“所向无敌”，而信徒却好似完全“无能为力”，事实上罪恶之所以能逞凶也不过是在神许可的范围之内。约翰一直在努力和解这个矛盾：为什么神是全能，而神的子民都备受压迫。他以好几个不同的方法证明了他的答案：恶人的作为是有神所定的限度，他们不得越过。到此为止，约翰所挣扎的都是今生今世的矛盾。由这章开始，约翰转眼定睛看未来的末日，他不再问为什么罪恶分明得胜，而是看见了罪恶在最后全然的倾覆。他看见了神将恶人的堡垒拆毁，将报应倾倒在他们头上，他们再丝毫动弹不得，神终于大获全胜。人希望“报应”当及时，但神却是一再忍耐——给所有罪人都有悔改的机会；或者说，让所有人在被审判的时候，没有任何借口。

末日审判最后一幕的头一景是关乎所谓“大淫妇”这个角色的命运。显而易见的，这个女人也即是大巴比伦，这一点到下一章就更清楚了。大淫妇代表“目中无神社团”中“目中无神的文明人”。巴比伦之所以倾覆是因为她影响万民，与她同流合污，叫万民喝她“邪淫大怒之酒”。这有两方面值得注意：一、巴比伦叫万民喝她邪淫的酒，换言之，以其恶行败坏万民；二、这邪淫激动神倾下震怒。“万民喝巴比伦邪淫之酒，也就等于喝神忿怒的酒”。 有关“七王”和后继的“十王”的异象确实很复杂。许多解经家“各执一词”；对于解经家们来说，精确解释圣经字词很重要。而对于普通信众，最重要的是约翰将未来的末日显示给了我们——到那时，十王要与羔羊争战，但徒劳无功，羔羊必胜过他们，因为羔羊是万主之主，万王之王，至高无上。在祂之前，兽和它的党羽绝无立锥之地。与羔羊同在的有蒙召被选和忠心的，他们不是羔羊的军械来源，而是祂的跟从者。羔羊不需要任何帮助，正好相反，“蒙召、被选、忠心”正说明了这些人乃是依赖羔羊而活，即使这样，祂还是和他们分享胜利。

并不是说详细解释不重要，在没有办法有一致的解释时，相信圣灵作了特别的工作——暂时让这信息“模糊”，为要在将来合适的时候“揭秘”和“解密”；而整体意义的大方向上，其实一直都是清晰的：神创造——神全权护理——神计划万事——神成就自己的旨意——神最终将取得全面的胜利。而人在其中，当谦卑跟随，欣赏——称赞——敬拜——顺服——同工。这是我们本当行的，最后神却为我们预备了奖赏——与基督一同作王！神的恩典和爱是何等长、阔、高、深！

灵修分享 12月21日 启示录19章 杨恩霖

本章的内容可分为:

①对巴比伦完全的审判(1-5节);

②羔羊的婚筵(6-10节);

③耶稣基督的再临(11-16节);

④哈米吉多顿战争(17-21节)等四部分。

*****************

1-5节：赞美神公义审判巴比伦

约翰告诉我们，他听见一个大声。这大声其实是天军（包括众圣徒，24位长老，以及四活物）歌唱的声音，他们歌唱的词就是“哈利路亚”，希伯来语是“赞美耶和华”的意思。这一句共出现了四次（1，3，4，6节）。

赞美什么？赞美神的判断是真实公义的。巴比伦，就是大淫妇，用她的淫行败坏全世界，如今她受到神公义的审判，天上讴歌欢腾。

6-10节：羔羊的婚宴

6节：持续的赞美，理由不是巴比伦的毁灭，而是因为主我们的神，全能者，作王了。

7节：赞美羔羊婚娶的时候到了……

「新妇」象征教会，结婚象征教会与基督完全联合。教会已经被「许配」给了基督（林后11:2），基督再来时将正式摆设婚筵。

为了出席「羔羊之婚筵」，「新妇」必须自己预备好：穿洁白光明的细麻衣。

「这细麻衣就是圣徒所行的义」（8节），是用众多圣徒的义行编织而成的。白白称义、忠心顺服的信徒都应当「做成你们得救的工夫」（腓2:12），因为「我们原是祂的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是神所预备叫我们行的」（弗2:10）。

9节：天使吩咐「你要写上：凡被请赴羔羊之婚筵的有福了」，又强调：「这是神真实的话」，表明这句话非常重要。

「凡被请赴羔羊之婚筵的」，就是与国度有分

份的人，信徒既是新妇、也是宾客。

11-16节：基督的降临

基督出现了！天为祂而开！

这位再来的主是万王之王（戴着许多冠冕），得胜的主（骑着白马，表示得胜与光明），一切在祂眼前都不能隐藏（眼睛如火焰），所以祂的审判必然是公义的。

17-21节：哈米吉多顿战争

这乃是地上最后的战争（在哈米吉多顿的地方），是魔鬼所策动的，也是它最后所作垂死的挣扎。其实，这场战争乃是主早就计划好的，是对全世界的审判！祂实在超乎一切之上！他完完全全的得胜了。

灵修分享 12月29日 启示录二十章 石伟

启示录第二十章引起很多猜测，因为一千这个数字太常被用来作字面解释。启示录里其他的数字都是象征性的，因此这个数字应该也是。十（完全的数目），自乘三次（神圣的数目）得到的一千，当然是表示作王的时间是神圣的完全、大有能力的长久。但基督什么时候会作王一千年呢？恰当地了解这个句子对我们极为重要，不然就会丧失本来属于我们的喜乐，因为祂已经开始作王，我们现在就可以经历祂无上治理权柄的喜乐，虽然我们仍然承认目前在世上有忧伤疼痛和苦难。

受桎梏所苦，比起在平顺的环境，往往更能帮助我们了解基督王权的彰显。当我们受很深的苦，一开始可能相信邪恶会胜过我们，然后在受苦中发现神恩典的供应，基督掌权。那邪恶虽然以可怕威胁的方式出现，至终不能胜过我们。

使徒保罗也有深刻的受苦经历，也曾求神拯救，但是当他得到神的恩典够用的确据，学到罪恶至终不会胜过我们，并且在哥林多后书中，他作出了胜利的宣告。保罗说到瓦器中的宝贝不属于我们，而是属于神超越的大能之后，他是这样的形容撒旦对我们几乎得逞的诡计：

我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不致失望；遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不致死亡。（林后四8～9） 启示录的基督掌王权，以及罪恶权势终究失败的信息，所突显的正是无视于相反的外在证据，依然相信神的全权。在第十九章最后，兽与假先知被丢进硫磺火湖，天上的军队向地上君王与邪恶势力发动战争。天军以神的道为剑而得胜，注意这里根本没有用人类武器，终结一切的惟一武器便是神的道。

然而，第二十章一开始讲到撒旦被捆绑一千年，总是有人会问这发生在“被提”之前还是之后，在“大灾难”之前还是之后，在基督再来之前还是之后？问题出在我们企图把启示录的循环式象征，以及书中的多重奥秘，按照字面意思排列出事件次序。如果仔细读启示录第二十章，我们会知道对于神的治理权柄最终胜利应该知道的所有事情。最重要的是，这最终的胜利何时开始。

把下面两处的经文合并起来，可以发现一个关键，成为经文的文学与神学架构：

在头一次复活有分的，有福了，圣洁了，第二次的死在他们身上没有权柄，他们必作神和基督的祭司，并要与基督一同作王一千年。（启二十6）

以及惟有胆怯的、不信的、可憎的、杀人的、淫乱的、行邪术的、拜偶像的、和一切说谎话的，他们的份就在烧着硫磺的火湖里，这是第二次的死。（启二十一8）

这两节的经文很清楚架构出一个神学观，承认基督的治理权柄始于祂第一次复活，一直持续到末了，第二次的死最后会区分属祂的人与拒绝祂的人。这个过程在第二十至二十一章中铺陈出来。

在这里神学要点是，神的治理权成就于基督的十字架与复活。新约常常宣告基督胜过分离、死亡和撒旦的势力。再者，彼得前书二章5、9节，以及启示录稍早（一6，五10）也宣告了圣徒的治理权。使徒保罗更是经常强调信徒和基督同死和同复活，因此也与基督一同作王。（例如：加二20；罗八9～11；弗二4～6）

当然基督的主权还没有彰显于每一件事、每个人身上。不过当祂在十字架上打败政治、经济、甚至宗教的执政掌权者，当祂从坟墓里出来，胜过最后的敌人——死亡——祂的治理权已然开始。祂现在的治理权柄可以从一件事实证明，就是从祂复活后，福音持续吸引人到三一神面前，把盼望和信心带到全世界。

的确，基督已经让人参与在祂的国度里。例如那些因福音殉道的人，他们绝不是白白牺牲，而是在这段时间与基督一同作王。那些背叛神、弃绝第一次复活的人，无份于基督作王一千年的喜乐。同时，这时期的记号就是撒旦终究没有能力迷惑列国。基督钉十字架，撒旦已经被捆绑，在末日牠会试图召聚列国与神争战，但立刻被打败，丢在火湖里（二十2～10）。

启示录第二十章的经文围绕在基本事实上，就是主的百姓在神的主权中很安全，即使撒旦倾尽全力与全能者争战也无法得逞。头一次复活有份的，不用惧怕末日第二次的死，那时一切的邪恶都将毁灭。我们知道世界的末了会有决定性的大对决，届时撒旦的力量将完全被歼灭，魔鬼会永远受痛苦。但我们不知道这最后的溃败何时发生。

这真的会是最后一击，而且完全由神出手。注意经文说，仇敌围住圣徒，但有火从天降下烧灭牠们（二十9）。

注意这一点对我们万分重要，因为很多基督徒群体会为最后之战作预备，似乎我们真的能做些什么。在冷战高峰，许多人要储备核子武器来预备第三次世界性冲突的哈米吉多顿大战。这样的神学意味着我们必须拥有能力来除灭神的仇敌。这种态度没有圣经根据。全能者的火会消灭仇敌。主的百姓会被包围，但在软弱中，他们会经历神真实的胜利。

第11节告诉我们审判的景象。因为这样的次序，认为基督当下正在掌权作王更合理。撒旦已经被捆绑，所以牠无法完全掌控，但牠的军队仍然在世界制造麻烦。后来撒旦被放出来作最后一搏，神的火很快烧灭了军队，而且在这期间发生的所有事情都要受审判。那些断然拒绝主、无视于神一再警告、与666的邪恶狼狈为奸的人，会从死亡、地狱、冥府被带上来，最后被丢在火湖里。在这一刻——审判的时刻，第二次的死亡时刻——生命册上有名字的，一切的邪恶都将在他们面前完全被消除。

灵修分享 12月30日 启示录21章 许秋诚

神的帐幕在人间

经文的结构：

一、看见新天新地（1～8节）

二、圣城的荣耀（9～21节）

三、神荣耀的彰显（22～27节）

“神的帐幕在人间，祂要与人同住，他们要作祂的子民，神要亲自与他们同在，作他们的神”。这是何等美的景象，神的荣光要充满全地，我们要活在神的面光之中。然而罪人怎么能够与圣洁、荣耀的神同住呢？人怎能如此的奢望呢？但神却愿意亲自俯就于人，用祂的慈爱和怜悯来施恩于人。 启示录21章，神籍着异象让老约翰看见将来的新天新地。当白色大宝座的审判后，魔鬼撒旦被扔在硫磺的火湖里，在那里承受永远的痛苦，这也是第二次的死亡。然而当罪被彻底除灭后，展现出来的就是新天新地，新的圣城耶路撒冷。这也是人类永恒终极的盼望。神一面彰显出祂的公义，面对撒旦及跟随牠的人，他们将承受永远的沉沦，承受永远的刑罚和痛苦。神也一面彰显出祂的慈爱，对于爱祂遵行祂旨意的属神儿女，祂将新天新地赐予他们。并且以马内利的神得于完全的成就，祂必与人永远的同住，祂要擦去他们的眼泪。不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛、因为基督已经全然彻底的得胜。罪恶也被永远的消灭，神已经将一切都更新了。

经文1～8节的描述远远超越了最初伊甸园的荣美。当时亚当和夏娃在伊甸园还没犯罪时，他们享受着神的同在，享受着神为他们所预备的一切，这是神最初完美的创造。然而亚当和夏娃仍然活在撒旦的诱惑之下，他们需要胜过来自撒旦的试探，然而他们失败了。而新天新地是神新的创造，是耶稣基督透过自己的死来完成的新创造。基督替代我们来胜过撒旦的诱惑和试探，更是籍着自己的死，来败坏掌死权的撒旦，祂打破了魔鬼的头，直到将牠抛入硫磺火湖中。因此基督的得胜是永远的，从此不再有罪恶。将来的新天新地，我们将活在神的荣耀之下，我们不再会面对罪的诱惑和试探，而是活在圣洁、公义、良善之中。

经文9～21节，描述了新圣城耶路撒冷的荣耀。旧约中的耶路撒冷及圣殿必定是指向将来从天而将的新耶路撒冷及圣殿。而旧约中的耶路撒冷和圣殿被毁也是必然的，因为人的罪及人的悖逆，导致神在地上的创造被罪玷污，被败坏。而神所要建造的圣殿不是人手所造的殿，而是用祂自己的身体来建造的圣殿，这样的圣殿是何等的荣耀和尊贵。因此地上的圣殿不过是天上圣殿的影儿，实体有一天必然临到。从地上的圣城及圣殿的被毁，也向我们表明，现今的世界因着人的罪也必然被毁，要像一件外衣渐渐变旧，直到废弃。而新天新地必然临到。

经文用了我们人类语言中最华丽、最能够表达出来的美和荣耀的词藻，向我们来展现圣城将来的荣美。这是超越我们所想象的。而将来的世界，所留给我们的是不住的惊叹和赞美，真实的新天新地一定超越人类的理性所能够参透的，也已经远远超越了人类语言所能够描述的。因为在神的荣耀创造面前，人会发自内心的敬拜和赞美。

经文22～27节中，神将祂的荣耀向属神的子民全然展现出来。神是新天新地的真光，祂的荣耀要充满全地，因此不再有黑暗。并且神自己成为了新的圣殿，地上的君王必将荣耀归于那城。在之前的异象中，神让老约翰看到羔羊的新妇，就是新的圣城耶路撒冷，这里指向的正是现今的地上的教会，有一天要成为圣洁属天的教会。基督是教会的头，基督透过祂的宝血将教会洗净，成为圣洁荣耀。并要亲自迎娶教会，成为自己的新妇。因此我们看到这是何等亲密的关系，将来在新天新地中，属神的儿女是何等的荣耀。因此教会在地上是何等的有盼望，这使我们有力量去面对各样的逼迫和患难。教会永远都不会失败，因为基督已经得胜了，因此教会所拥有的荣耀，是任何力量都不可能撼动的。

“谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是患难吗？是困苦吗？是逼迫吗？是饥饿吗？是赤身露体吗？是危险吗？是刀剑吗”？（罗8:35）是的这一切都不能撼动基督对教会的爱。

经文最后对我们的提醒：“凡不洁净的，并那行可憎与虚谎之事的，总不得进那城；只有名字写在羔羊生命册上的才得进去。

灵修分享 12月31日 启示录22章 徐惠婷

“不再有咒诅”

新耶路撒冷的完美景象是如此地令人向往，又是如此地超出人的所求所想。这里的描述不禁让我们想到伊甸园。这里的描述是与伊甸园对应的。新耶路撒冷是对伊甸园的恢复与成全。二者既有相同点也有不同点。在伊甸园里，有河从伊甸流出来，滋润那园子，又分成四道河；而在圣城新耶路撒冷，有一道生命河流出来，且是从神和羔羊的宝座流出来。这说明什么呢？这使我想到约翰福音3:16，“神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生”。神在爱子里将永生赐给人。伊甸园里有分别善恶树和生命树，而新耶路撒冷里只有生命树，并且这生命树每个月都结果子，它的叶子可以医治万民，再也没有咒诅了。在伊甸园里，只有守住诫命才能吃生命树上的果子，在新耶路撒冷，我们却可以直接吃生命树的果子，为什么呢？因为神已经将羔羊的顺服所成就的义归给了信他的人，所以信他的人就有特权吃这生命树的果子，享受永生，并且不再受到任何罪所带来的咒诅，因为罪已经完全出去了。耶稣就是生命树，他为我们受了咒诅，就除去所有的咒诅。

最后的呼召

启示录一开始就提到，念这书上预言、以及那些听见并照着去遵守的人有福了；这里在书信的结尾，再次强调这一点，以勉励读者在逼迫患难中坚持信仰，仰望那最后的成全。那不信者的结局如何呢？他们将不得进入新耶路撒冷。我们需要有这样的眼光来看待现今时势的艰难，否则我们很难在患难逼迫中欢欢喜喜。

并非所有的信徒都会面对坐监、被处罚、被抄家等等严酷的逼迫，我们这些在安逸中度日的信徒需要怎样警醒呢？我们需要防备罪对属灵生命的侵蚀，我们需要为持守真道付上代价。

“【启22:16】我耶稣差遣我的使者为众教会将这些事向你们证明。我是大卫的根，又是他的后裔。我是明亮的晨星。” 【启22:17】圣灵和新妇都说：“来！”听见的人也该说：“来！”口渴的人也当来；愿意的，都可以白白取生命的水喝。”

神是何等慷慨地邀请人来取生命的水喝，喝了这水就不再渴，这就是认识神并他所差来的耶稣基督，就是永生。耶稣基督是大卫的根，大卫从他而出，称他为主，他是完全的神；耶稣基督又是大卫的后裔，从童贞女马利亚所生，具备完全的人性。完全的神成为完全的人，使坐在死荫之地的人见到了大光，他是明亮的晨星，结束了罪恶笼罩的黑暗，开启了光明的国度。在他里面，我们不再恐惧，因他就是世界之光！ 主啊，我愿你来

没有一个真正的圣徒不渴望主再来，因为他来，就要带来完美的国度，成就一切美好的应许。那么我们是否预备好迎接这一天的到来呢？2021年即将过去，2022年新年钟声马上就要敲响，我们离见主面的日子也越来越近，想想看，当我们见到他，他会如何地看待我们的一生呢？